1

“ADIM HARRY CLIFTON.”

“Tabii, ben de Babe Ruth’um,” dedi Dedektif Kolowski sigarasını yakarken.

“Hayır,” dedi Harry, “anlamıyorsunuz, korkunç bir yanlışlık yapıldı. Ben Bristol’lı bir İngilizim. Tom Bradshaw ile aynı gemide görevliydim.”

“Bunları avukatına sakla,” dedi dedektif derin bir nefes alıp küçük hücreyi dumanla doldurarak.

“Avukatım yok,” diye itiraz etti Harry.

“Eğer benim başım senin gibi belada olsaydı, oğlum, tek umudum olarak Sefton Jelks’i yanıma alırdım.”

“Sefton Jelks kim?”

“New York’taki en becerikli avukatı tanımıyor olabilirsin,” dedi dedektif, bir duman bulutu daha savurarak, “ama yarın sabah saat dokuzda seninle randevusu var ve Jelks parasını peşin almadan ofisinden dışarı çıkmaz.”

“Ama–” diye söze başladı Harry, Kolowski avcunu hücrenin kapısına vururken.

“Onun için sabah Jelks geldiğinde,” diye devam etti Kolowski, onun sözünü kesmesine aldırmayarak, “seni yakaladığımız zamankinden daha inandırıcı bir hikâye hazırlasan iyi olur. Göçmen polisine Tom Bradshaw olduğunu söylemişsin, eğer bu onu inandırırsa, yargıç da inanır.”

Hücrenin kapısı hızla açıldı ama dedektif, Harry’yi öksürten bir duman bulutu salmıştı bile. Kolowski tek bir kelime etmeden kapıyı ardından çarparak koridora çıktı. Harry duvara yapışık ranzanın üzerine çöktü ve başını tuğla gibi sert yastığa dayadı. Tavana baktı ve nasıl olup da dünyanın diğer ucunda cinayetle suçlanarak bir polis hücresine düştüğünü düşünmeye başladı.

___________

Daha gün ışığı pencerenin demirinden içeri süzülmeden kapı açıldı. Erken saate rağmen Harry tamamen uyanıktı.

Bir gardiyan elinde Selamet Ordusu’nun beş parasız bir serseriye bile vermeyi düşünmeyeceğibir tepsi yemekle içeri girdi. Tepsiyi tahta masanın üstüne koyan gardiyan tek kelime etmeden dışarı çıktı.

Harry yemeğe bir göz atıp hücrede ileri geri yürümeye başladı. Her adımla, Bay Jelks’e adını Tom Bradshaw ile değiştirme nedenini açıkladıktan sonra olayın halledileceğine inanıyordu. Nasıl olsa verecekleri en ağır ceza onu ülke dışına atmak olurdu ama zaten her zaman, İngiltere’ye dönüp deniz kuvvetlerine katılmak istediği için bu onun planlarına uyardı.

Saat sabah 08.55 olduğunda, Harry ranzanın kenarına oturup sabırsızlıkla Bay Jelks’in gelmesini bekliyordu. Demir kapı dokuzu on iki geçinceye kadar açılmadı. Gardiyan kenara çekilip uzun boylu, gümüş beyaz saçlı, zarif bir adama yol verince Harry yerinden zıplayarak ayağa kalktı. Harry, onun büyükbabasıyla aynı yaşta olduğunu düşündü. Bay Jelks koyu mavi kruvaze bir takım ile beyaz bir gömlek giymiş, çizgili bir kravat takmıştı. Yüzündeki bıkkın ifadeden hiçbir şeyin onu şaşırtamayacağı anlaşılıyordu.

“Günaydın,” dedi Harry’ye hafifçe gülümseyerek. “Adım Sefton Jelks. Jelks, Myers ve Abernathy’nin kıdemli ortağıyım ve müşterilerim Bay ve Bayan Bradshaw önümüzdeki duruşmanızda sizi temsil etmemi istediler.”

Harry, Bay Jelks’e, bir bardak çay içmek için Oxford’daki odasına uğrayan eski bir arkadaşmış gibi, hücresindeki tek iskemleyi sundu. Kendisi ranzanın kenarına tüneyerek, çantasından çıkardığı sarı bir bloknotu masanın üzerine koyan avukatı izledi.

Jelks iç cebinden bir dolmakalem çıkardı ve “İkimiz de Yüzbaşı Bradshaw olmadığınızı bildiğimiz için belki kim olduğunuzu söylersiniz,” dedi.

Avukat, Harry’nin hikâyesine şaşırdıysa bile hiç belli etmedi. Harry neden geceyi cezaevinde geçirdiğini anlatırken, başını önüne eğen Jelks durmadan not alıyordu. Bitirdiğinde, Jelks ilk sorusunu soruncaya kadar, Harry yanında bu kadar kıdemli bir avukat olduğuna göre sorunlarının sona erdiğini sanıyordu.

“Kansas Star gemisindeyken annenize neden Tom Bradshaw’un kimliğini aldığınızı açıklayan bir mektup yazdığınızı söylüyorsunuz, öyle mi?”

“Evet, bu doğru efendim. Annemin gereksiz yere acı çekmesini istemedim ama aynı zamanda neden bu kadar önemli bir karar verdiğimi anlamasına ihtiyacım vardı.”

“Evet, kimliğinizi değiştirmenin acil sorunlarını çözeceğinizi sanarken bunun sizi daha da karmaşık durumlara sokacağını düşünemediğinizi anlayabiliyorum,” dedi Jelks. Bir sonraki sorusu Harry’yi daha da şaşırttı. “O mektupta ne yazdığını hatırlıyor musunuz?”

“Tabii. Kaç kez üst üste yazdığım için neredeyse yeniden kelimesi kelimesine yazabilirim.”

“O halde izin verin de hafızanızı yoklayayım,” dedi Jelks ve başka bir şey söylemeden, sarı bloknotundan bir sayfa kopardı ve kalemiyle birlikte Harry’ye verdi.

Harry mektubu yeniden yazmadan önce bir süre aynı kelimeleri hatırlamaya çalıştı.

Sevgili Anneciğim,

Birilerinin sana denizde öldüğümü söylemesinden önce bu mektubu alman için elimden geleni yaptım. Mektuptaki tarihte görüldüğü gibi, Devonian 4 Eylül’de battığında ölmedim ben. Hatta bir Amerikan gemisindeki bir denizci tarafından denizden çekilip çıkarıldım ve onun sayesinde hayattayım. Ancak, başka birinin kimliğine bürünmem için bir fırsat doğdu ve ben de istemeyerek Emma ve ailesini yıllarca başlarına açtığım sorunlardan kurtarabilmek umuduyla bunu yaptım.

Emma’ya olan aşkımın hiçbir şekilde azalmadığını fark etmen çok önemli; tam aksine. Bir daha böyle bir aşk yaşayabileceğime inanmıyorum. Ama onun hayatının geri kalan kısmını, Hugo Barrington’ın babam olmadığını ve gerçekte Arthur Clifton’ın oğlu olduğumu kanıtlayabileceğim ümidiyle geçirmesine hakkım olduğunu sanmıyorum. En azından bu şekilde bir başkasıyle bir gelecek düşünebilir. O adama gıpta ediyorum.

Bulabildiğim ilk gemiyle İngiltere’ye dönmeyi planlıyorum onun için eğer Tom Bradshaw adlı birinden bir haber alırsan, benim olduğumu anlayabilirsin. Bristol’a ayak basar basmaz seninle bağlantı kuracağım ama o arada, benim sırrımı da yıllarca kendi sırrını sakladığın gibi saklaman için yalvarıyorum.

Seni çok seven oğlun,

Oğlun Harry

Jelks mektubu okumayı bitirince yine Harry’yi şaşırttı. “Bu mektubu kendiniz mi postaladınız, Bay Clifton,” diye sordu, “yoksa bu sorumluluğu başkasına mı verdiniz?”

Harry ilk kez kuşkulandı ve Doktor Wallace’tan on beş gün içinde Bristol’a döndüğünde bu mektubu annesine vermesini istediğini söylememeye karar verdi. Jelks’in mektubu annesine vermemesi için Doktor Wallace’ı ikna edeceğinden ve böylece annesinin onun hâlâ hayatta olduğunu öğrenemeyeceğinden korkuyordu.

“Karaya çıktığımda postaya verdim mektubu,” dedi.

Yaşlı avukat uzun süre cevap vermedi. “Thomas Bradshaw değil de Harry Clifton olduğunuza dair kanıtınız var mı?”

“Hayır efendim, kanıtım yok,” dedi Harry duraksamadan, Kansas Star’dakilerden hiçbirinin onun Tom Bradshaw olmadığına inanmak için nedeni olmadığının, hikâyesini doğrulayacak tek kişinin üç bin kilometreden fazla uzakta, okyanusun diğer tarafında olduğunun ve herkesin Harry Clifton’ın denize gömüldüğünü öğrenmelerinin çok uzun sürmeyeceğinin farkında olarak.

“O halde size yardımcı olabilirim, Bay Clifton. Tabii Bayan Emma Barrington’ın hâlâ öldüğünüze inanmasını arzu ediyorsanız. Eğer ediyorsanız,” dedi Jelks, yüzünde sahte bir gülümseme ile, “belki sorununuza bir çözüm bulabilirim.”

“Bir çözüm mü?” dedi Harry, ilk kez umutlu görünüyordu.

“Ama yalnızca siz Thomas Bradshaw kimliğini devam ettirebilecekseniz.”

Harry susuyordu.

“Savcının ofisi Bradshaw’un suçlanmasının ikinci derece olduğunu kabul etti. Tutundukları tek gerçek kanıt, cinayetin işlendiğinin ertesi günü onun ülkeden ayrılmış olmasıydı. Davalarının zayıflığının farkında oldukları için, eğer Thomas Bradshaw olarak silahlı kuvvetlerden firar ettiğinizi kabul ederseniz, ki bunun cezası çok daha hafif, cinayet davasını düşürmeye razı oldular.”

“Ama neden buna razı olayım?” diye sordu Harry.

“Üç sağlam sebep düşünebiliyorum,” diye cevap verdi Jelks. “Birincisi, eğer kabul etmezseniz, sahte kimlikle Amerika Birleşik Devletleri’ne girdiğiniz için altı yılı cezaevinde geçirirsiniz. İkincisi, kimliğinizi gizleyeceğiniz için Barrington ailesinin sizin yaşadığınızı düşünmeleri için bir neden olmaz. Üçüncüsü ise, Bradshaw’lar eğer oğullarının yerine geçerseniz size on bin dolar ödemeye razılar.”

Harry bunun, yıllar boyunca annesinin kendisi için yaptığı fedakârlıkları ödeyebilmek için bir fırsat olduğunu hemen fark etti. Bu büyüklükte bir para belki onun Still House Yolu’ndaki küçük evinden ve her hafta kira toplamaya gelen adamın kapıyı vurmasından kurtulmasını sağlayabilirdi. Hatta Grand Hotel’deki garsonluktan ayrılıp, Harry’nin buna inanmamasına rağmen, daha kolay bir hayat yaşamaya başlayabilirdi. Ama Jelks’in planlarına razı olmadan önce, onun da soruları olacaktı.

“Oğullarının denizde ölmüş olduğunu bildikleri halde, Bradshaw’lar neden böyle bir kandırmacaya razı olsunlar ki?”

“Bayan Bradshaw, Thomas’ın adının temize çıkması için çırpınıyor. Oğullarının birinin diğerini öldürmüş olabileceğini asla kabul etmeyecektir.”

“O halde Tom gerçekten de bununla –kardeşini öldürmüş olmakla suçlanıyor?”

“Evet, ama anlattığım gibi, kanıt zayıf ve ikincil olduğundan ve de bu nedenle mahkemede geçerli olmayacağı için, savcının ofisi davadan vazgeçmek istiyor ama bunun için daha önemsiz bir suç olan askerlikten kaçma suçunu kabul etmeniz gerek.”

“Peki razı olursam bunun cezası ne kadar olur?”

“Eyalet savcısı yargıça sizin bir yıllığına mahkûm olmanızı önerir ve iyi halden altı ay içinde özgürlüğünüze kavuşursunuz. Harry Clifton olduğunuzda ısrar etmeniz halinde alacağınız altı yıldan çok daha iyidir.”

“Ama mahkeme salonuna girdiğim an, biri benim Bradshaw olmadığımı anlayacaktır.”

“Sanmam,” dedi Jelks. “Bradshaw’lar batı kıyısındaki Seattle’dan gelirler ve zengin olmalarına rağmen, New York’a nadiren uğrarlar. Thomas on yedi yaşında deniz kuvvetlerine katıldı ve son dört yıldır Amerika’ya adımını atmadı. Eğer suçu kabul ederseniz, mahkeme salonunda yalnızca yirmi dakika kalacaksınız.”

“Ama ağzımı açar açmaz herkes Amerikalı olmadığımı anlamayacak mı?”

“İşte bunun için ağzınızı açmayacaksınız, Bay Clifton.1 Nazik avukatın sanki her şeye bir cevabı vardı. Harry başka bir yol denedi.

“İngiltere’de cinayet davaları daima gazetecilerle doludur ve halk suçluyu görebilme ümidiyle sabahın erken saatlerinden itibaren mahkemenin önünde kuyruk olur.”

“Bay Clifton, şu anda New York’ta içinde ünlü ‘makaslı caninin’ de olduğu on dört cinayet davası görülmekte. Bu dava için acemi bir muhabirin bile görevlendirileceğinden kuşkuluyum.”

“Bunu düşünmek için zamana ihtiyacım var.”

Jelks saatine baktı. “Öğlen Yargıç Atkins’in önünde olmamız gerek, bundan ötürü karar vermeniz için bir saatten az zamanınız var, Bay Clifton.” Kapıyı açması için bir korumayı çağırdı. “Eğer hizmetlerimden faydalanmak istemediğinize karar verirseniz size şans dilerim çünkü bir daha buluşmayacağız,” dedi hücreden ayrılırken.

Harry, Sefton Jelks’in önerisini düşünerek ranzanın kenarına oturdu. Gümüş saçlı avukatın gerçekten yoğun bir gündemi olduğundan şüphe duymasa da Harry, altı ayın altı yıla kıyasla daha dayanılır olduğunu biliyordu ve zaten kırk yıllık avukattan başka kime başvurabilirdi ki? Keşke birkaç dakikalığına Sör Walter Barrington’ın ofisine uğrayıp ondan öğüt alabilseydi.

___________

Bir saat sonra, lacivert bir takım, krem rengi gömlek, kolalı yaka giymiş ve çizgili bir kravat takmış olan Harry, kelepçeli bir halde hücresinden alınıp bir cezaevi arabasına bindirildi ve silahlı korumalar eşliğinde mahkeme binasına götürüldü.

“Kimse senin cinayet işleyebileceğine inanmamalı,” demişti Jelks, bir terzi elinde onun seçebilmesi için bir düzine elbise, gömlek ve kravatlarla Harry’nin hücresine geldikten sonra.

“Zaten işlemedim,” diye hatırlattı Harry.

Harry koridorda yeniden Jelks ile buluştu. Avukat, kanatlı kapılardan geçerek orta koridordan dava vekili masasındaki iki boş iskemlenin yanına gelmeden önce yine aynı şekilde gülümsedi.

Harry yerine oturup elindeki kelepçeler de çıkarıldıktan sonra, neredeyse boş olan mahkeme salonuna baktı. Jelks haklıydı, belli ki basın bu dava ile hiç ilgilenmemiş gibiydi. Bu onlar için, sanığın daima beraat ettiği yerel cinayetlerden biri olmalıydı: dört numaralı mahkeme salonunda, sonu elektrikli sandalyede bitecek bir ‘Habil ile Kabil’ davası olmazdı.

Öğlen olduğunu belirten ilk zil çalarken, salonun uzak köşesinde bir kapı açıldı ve Yargıç Atkins belirdi. Mahkeme salonunda ağır adımlarla yürüdü, merdivenlerden çıktı ve yüksek bir kürsünün arkasındaki iskemlede yerini aldı. Sonra sanki onun ne söyleyeceğini kesin olarak biliyormuş gibi savcıya başını salladı.

Savcının masasındaki genç bir avukat ayağa kalktı ve eyaletin cinayet suçlamasını düşürdüğünü ama Thomas Bradshaw’u Amerikan Deniz Kuvvetleri’ni terk etmekten suçladığını bildirdi. Yargıç başıyla onayladı ve dikkatini, adı okununca ayağa kalkan Bay Jelks’e çevirdi.

“Peki bu ikinci davada terk suçlamasına karşı müvekkiliniz kendini nasıl savunuyor?”

“Suçlu,” dedi Jelks. “Hatırlatmama gerek yok ama, umarım sayın Yargıç, bu onun ilk suçu olduğu ve karakterine uymayan bu yanılmadan önce lekesiz bir sicili olduğundan, müvekkilime hoşgörü gösterir.”

Yargıç Atkins kaşlarını çattı. “Bay Jelks,” dedi, “bazıları ülkesine hizmet eden bir subayın yerinden ayrılmasını cinayet kadar kötü olarak görür. Benim de yakın zamana kadar böyle bir suçun müvekkilinizin muhtemelen kendini idam mangasının karşısında bulmasıyla sonuçlanacağını size hatırlatmama gerek olmadığından eminim.”

Harry gözlerini yargıçtan ayırmayan Jelks’e bakarken midesinin bulandığını hissetti.

“Bunu göz önüne alarak,” diye devam etti Atkins, “Yüzbaşı Thomas Bradshaw’u altı yıl hapse mahkûm ediyorum.” Tokmağını kürsüye vurdu ve daha Harry ağzını açamadan, “Sonraki dava,” dedi.

“Bana dediniz ki–” diye söze başladı Harry, ama Jelks müvekkiline arkasını dönmüş, yürümeye başlamıştı bile. Harry tam onun arkasından gidecekken, iki koruma onu kollarından yakalayıp arkaya çekti ve mahkeme salonunun karşı tarafında, Harry’nin daha önce fark etmediği bir kapıya doğru götürmeden önce, suçu kanıtlanmış mahkûmu kelepçeledi.

Harry başını çevirip bakınca, Sefton Jelks’in kesinlikle başarıyla sonuçlanmış bir işten dolayı kendisini kutlayan, orta yaşlı bir adamla tokalaştığını gördü. Bu yüzü daha önce nerede görmüştü? Sonra birden anladı –bu Tom Bradshaw’un babası olmalıydı.

2

HARRY KABA BİR biçimde uzun ve loş bir koridordan yürütülüp işaretsiz bir kapıdan boş bir avluya götürüldü.

Avlunun ortasında üstünde ne numara ne de gideceği yer yazılı olmayan sarı bir otobüs duruyordu.

Kapısında elinde bir tüfek olan kaslı vücutlu bir kondüktör duruyordu ve Harry’ye otobüse binmesini işaret etti. Belki de aklında başka bir şey vardır diye, korumalar binmesine yardım ettiler.

Harry bir koltuğa oturdu asık suratla ve bazıları başları önünde, bu yoldan daha önce geçtikleri açıkça belli olan diğerleri kaygısız bir biçimde yürüyen bir sıra mahkûmun otobüse getirilişini izledi. Otobüsün biraz sonra her nereye gidiyorsa, yola düşeceğini tahmin ediyordu ama bir mahkûm olarak ilk acı tecrübesini yaşamak üzereydi: bir kez mahkûm edildin mi, kimsenin acelesi olmuyordu.

Harry korumalardan birine nereye gittiklerini sormayı düşündü ama hiçbiri yardımsever tur bir rehberine benzemiyordu. Yanındaki koltuğa biri sertçe oturduğunda telaşla döndü. Yeni arkadaşına gözünü dikip bakmak istemiyordu ama adam hemen kendini takdim edince, Harry ona daha dikkatle baktı.

“Adım Pat Quinn,” dedi adam hafif bir İrlanda aksanıyla.

“Tom Bradshaw,” dedi Harry, elleri kelepçeli olmasa yeni arkadaşının elini sıkardı.

Quinn hiç de bir suçluyu andırmıyordu. Ayakları yere zor değiyordu, demek bir buçuk metreden bir santim bile uzun olamazdı ve otobüsteki diğer mahkûmların ya adaleli ya da yalnızca şişman olmalarına karşı Quinn, sanki hafif bir rüzgârda uçacak gibiydi. Azalmakta olan kızıl saçları ağarmaya başlamıştı ama kırk yaşından bir gün bile yaşlı olamazdı.

“İlk mi bu?” dedi Quinn kendinden emin bir sesle.

“Çok mu belli?” diye sordu Harry.

“Suratında yazılı sanki.”

“Ne yazılı?”

“Olacaklardan haberin yok.”

“O halde senin ilkin değil bu?”

“Bu otobüse on birinci binişim ya da on iki de olabilir.”

Harry günlerdir ilk kez güldü.

“Neden içeridesin?” diye sordu Quinn ona.

“Terk etmekten,” dedi Harry uzatmadan.

“Bunu daha önce hiç duymadım,” dedi Quinn. “Üç karımı terk ettim ama bunun yüzünden hiç hapse girmedim.”

“Ben karımı terk etmedim,” dedi Harry, Emma’yı düşünerek. “Ben Kraliyet Donanması’nı, yani deniz kuvvetlerini, terk ettim.”

“Ne kadar verdiler bunun için?”

“Altı yıl.”

Quinn geride kalan iki dişinin arasından bir ıslık çaldı. “Biraz fazla sert olmuş gibi. Yargıç kimdi?”

“Atkins,” dedi Harry kızgın bir halde.

“Arnie Atkins? Yanlış yargıca düşmüşsün. Eğer bir daha yargınlanırsan, doğru yargıcı seçtiğinden emin ol.”

“Yargıç seçebileceğimizi bilmiyordum.”

“Seçemezsin,” dedi Quinn, “ama en kötülerinden kaçmanın yolları vardır.” Harry arkadaşına daha dikkatle baktı ama sözünü kesmedi. “Ortalıkta iki yargıç vardır ve her ne pahasına olursa olsun ikisinden kaçınmalısın. Biri Arnie Atkins’tir. Şakası yoktur ama mahkûmiyeti çoktur.”

“Ama nasıl kaçınabilirdim ki ondan?” diye sordu Harry.

“Atkins son on bir yıldır mahkemede yargıçlık yaptı, onun için ona doğru gidiyorsam, bir sara krizi geçiriyorum ve korumalar beni mahkeme doktoruna götürüyorlar.”

Harry ikinci kez güldü. “Bununla kurtuluyorsun yani?”

“Hayır, her zaman değil, ama eğer birkaç acemi korumaya düşersem şansım oluyor, ancak durmadan aynı numarayı yutturmak giderek zorlaşıyor. Bu kez uğraşmama gerek kalmadı çünkü doğruca Yargıç Regan’ın bölgesi olan ikinci mahkemeye düştüm. O İrlandalı –benim gibi, hani fark etmediysen diye– ve onun için bir vatandaşına en az cezayı vermesi daha olası.”

“Suçun neydi?” diye sordu Harry.

“Ben yankesiciyim,” diye bildirdi Quinn, sanki doktor ya da mimarmış gibi. “Yazları yarış kalabalığında ve kışları da boks maçlarındayım. Eğer bahisler yüksekse daha kolaydır,” diye açıkladı. “Ama pek çok kâhya beni tanıyor artık ve bu da şansımı azaltıyor, onun için fazla para dönmeyen ve yakalanma şansı çok olan metroda ya otobüs depolarında çalışıyorum.”

Harry’nin bu yeni akıl hocasına çok sorusu vardı ve Quinn’in kendi aksanını soruşturmamasından hoşlanarak, hevesli bir öğrenci gibi sınavı geçmesine yardımcı olacak sorulara dikkatini verdi.

“Nereye gittiğimizi biliyor musun?” diye sordu.

“Lavenham ya da Pierpoint,” dedi Quinn. “Bu, anayoldan çıkıp on ikiye mi on dörde mi sapacağımıza bağlı.”

“Sen hiç bunlardan birinde bulundun mu?” diye sordu Harry.

“Her ikisinde de, birkaç kez,” dedi Quinn çok normalmiş gibi. “Sen sormadan önce, eğer cezaevleri için bir turist rehberi olsaydı, Lavenham bir yıldız almış ve Pierpoint kapatılmış olurdu.”

“Neden korumaya nereye gittiğimizi sormuyoruz?” dedi Harry. Bu sıkıntıdan kurtulmak istiyordu.

“Çünkü sırf bizi kızdırmak için diğerini söyler. Eğer Lavenham ise, tek derdin seni hangi binaya koyacakları olur. İlk gidişin olduğu için muhtemelen hayatın daha kolay olduğu A Blok’tasındır. Benim gibi eskiler genellikle otuz yaşın altında kimsenin olmadığı ve hiç şiddet görülmeyen D Blok’a gönderilir, onun için eğer kafanı eğip zamanını doldurmak istiyorsan, en ideali budur. B ve C Blok’tan kaçınmaya çalış –onlar uyuşturucu bağımlıları ve psikopatlarla doludur.”

“A Blok’a düşmemek için ne yapmalıyım?”

“Resepsiyon görevlisine iyi bir Hıristiyan olduğunu, içki ve sigara içmediğini söyle.”

“Cezaevinde içki içmemize izin verildiğini bilmiyorum,” dedi Harry.

“İzin verilmez, aptal herif,” dedi Quinn, “ama eğer yeşilleri sağlarsan,” diye ekledi başparmağını işaret parmağına sürterek, “gardiyanlar birden barmen olurlar. İçki yasağı bile yavaşlatmamıştır onları.”

“İlk günümde en çok neye dikkat etmeliyim?”

“Doğru işi almaya gayret et.”

“Seçenekler nedir?”

“Temizlik, mutfak, hastane, çamaşır, kütüphane, bahçıvanlık ve şapel.”

“Kütüphaneyi almak için ne yapmalıyım?”

“Okuyabildiğini söyle onlara.”

“Sen ne diyorsun onlara?”

“Aşçı olduğumu söylüyorum.”

“Bu enteresan olmalı.”

“Hâlâ anlayamadın değil mi?” dedi Quinn. “Aşçı filan değilim, ama bu mutfağa gönderilmektir ki bu da her cezaevinde en iyi iştir.”

“Neden?”

“Kahvaltıdan önce hücrenden çıkarılırsın ve akşam yemeği bitinceye kadar da geri gitmezsin. Orası sıcaktır ve en iyi yemekleri yersin. Ah, Lavenham’a gidiyoruz,” dedi Quinn otobüs on iki numaralı çıkıştan dönünce. “Bu iyi, çünkü Pierpoint’le ilgili aptal sorulara cevap vermek zorunda kalmayacağım.”

“Lavenham’la ilgili bilmem gereken başka bir şey var mı?” diye sordu Harry, eski mahkûmun alay etmesine aldırmayarak, çünkü onun bu kadar istekli bir öğrenciyi yetiştirmekten hoşlandığını fark etmişti.

“Sana anlatacak çok şey var,” diye içini çekti adam. “Kaydımız yapıldıktan sonra yanımdan ayrılmamaya dikkat et.”

“Ama seni doğruca D Blok’a göndermeyecekler mi?”

“Eğer Bay Mason görevliyse hayır,” dedi Quinn açıklama yapmadan.

Otobüs sonunda cezaevinin önüne gelmeden Harry birkaç soru daha sormayı başarabildi. Hatta, birkaç saat içinde Quinn’den, Oxford’da bir düzine dersten öğrendiğinden fazla bilgi edinmişti.

“Yanımdan ayrılma,” diye tekrarladı Quinn, koca demir kapılar açıldığında. Otobüs yavaşça ilerledi ve hiç bahçıvan eli değmemiş ıssız bir çalılığa geldi. Bazılarından gözler bakan birkaç sıra kirli küçük pencereleri olan, kocaman tuğla bir binanın önünde durdu.

Harry bir düzine korumanın cezaevinin girişine kadar bir koridor halinde dizilişini izledi. Tüfek taşıyan iki tanesi otobüsün kapısının yanında dikiliyordu.

“Otobüsten ikişer ikişer inin,” dedi biri kabaca, “her çiftin arasında beş dakika olsun. Ben söyleyinceye kadar kimse bir inç ilerlemeyecek.”

Harry ve Quinn bir saat daha otobüste kaldılar. Sonunda çıkmaları söylenince, Harry başını kaldırıp üstünde dikenli tellerle tüm cezaevinin çevresini saran yüksek duvarlara baktı ve dünya sırıkla yüksek atlama rekoru kıran birinin bile Lavenham’dan kaçamayacağını düşündü.

Harry, Quinn’i izleyerek girdikleri binada arkasında yıpranmış, parlak mavi ama parlamayan düğmeleri olan bir üniforma giyen bir memurun oturduğu masanın önünde durdular. Elindeki listeyi incelerken sanki kendisi de müebbet hapse mahkûm olmuşa benziyordu. Bir sonraki mahkûmu görünce gülümsedi.

“Hoş geldin, Quinn,” dedi. “Son geldiğinden beri fazla değişiklik olmadığını göreceksin.”

Quinn sırıttı. “Sizi gördüğüme de memnun oldun, Bay Mason. Belki de bellboy1’lardan birine bavullarımı her zamanki odama çıkarmasını söyleyebilirsiniz.”

“Şansını zorlama, Quinn,” dedi Mason, “yoksa yeni doktora senin saralı olmadığını söyleyebilirim.”

“Ama Bay Mason, bunu kanıtlayacak doktor raporum var.”

“Kuşkusuz aşçılık belgeni aldığın kaynaktandır,” dedi Mason, Harry’ye dönerek. “Peki sen kimsin?”

“Bu benim arkadaşım, Tom Bradshaw. Sigara, içki içmez, küfredip tükürmez,” dedi Quinn, daha Harry bir şey söyleyemeden.

“Lavenham’a hoş geldin, Bradshaw,” dedi Mason.

“Aslında Yüzbaşı Bradshaw,” dedi Quinn.

“Teğmendim,” dedi Harry. “Hiç yüzbaşı olmadım.” Quinn koruduğu kişiden hayal kırıklığına uğramış gibiydi.

“İlk gelişin mi?” diye sordu Mason, Harry’ye daha dikkatle bakarak.

“Evet, efendim.”

“Seni A Blok’a koyacağım. Duş alıp cezaevi kıyafetlerini dükkândan aldıktan sonra Bay Hessler seni üç yüz yirmi yedi numaralı hücreye götürecek.” Mason arkasında duran, sağ elinden bir cop sallanan genç bir görevliye dönmeden önce elindeki listeye baktı.

“Arkadaşıma katılma umudum var mı?” diye sordu Quinn, Harry kayıt defterini imzaladıktan sonra. “Ne de olsa Teğmen Bradshaw’a bir yaver gerekebilir.”

“Ona gerekecek son kişi sensin,” dedi Mason. Harry tam konuşmak üzereyken yankesici yere eğildi, çorabının içinden katlanmış bir dolar çıkardı ve bir çırpıda Mason’ın üst cebine yerleştirdi. “Quinn de üç yüz yirmi yedi numaralı hücrede kalacak,” dedi Mason, genç görevliye. Eğer Hessler bu alışverişi fark ettiyse de, hiçbir yorum yapmadı. “Siz ikiniz, beni izleyin,” dedi yalnızca.

Quinn, Mason fikrini değiştiremeden Harry’nin arkasından koştu.

İki yeni mahkûm uzun yeşil tuğlalı bir koridorda, Hessler duvara takılı iki tahta sıra, yerlere atılmış kullanılmış havluların olduğu küçük bir duş odasının önünde duruncaya kadar yürüdü.

“Soyunun,” dedi Hessler, “ve duş alın.”

Harry acele etmeden, Bay Jelks’in yargıcı etkilemek için giymesinde ısrar ettiği elde dikilmiş elbisesini, şık krem gömleğini, sert yakasını ve çizgili kravatını çıkardı. Ancak maalesef yanlış yargıcı seçmişti.

Harry daha ayakkabılarının bağını açamadan Quinn duşun altına girmişti bile. Quinn musluğu açtı ve su damlalar halinde kelleşmeye başlayan başına düşmeye başladı. Sonra yerden bir sabun parçası aldı ve yıkanmaya başladı. Harry diğer tek duşun soğuk suyunun altına girdi ve Quinn hemen ona kalan sabunu verdi.

“Hatırlat da yönetimle banyoların durumunu konuşayım,” dedi Quinn, bulaşık bezi kadar bir havlu bulmuş onunla kurulanmaya çalışırken.

Hessler hâlâ dudaklarını büzüyordu. “Giyinin ve beni izleyin,” dedi Harry daha sabunlanmayı bile bitiremeden.

Hessler peşinden koşan daha tam giyinememiş ve yarı ıslak Harry ile koridorda hızlı adımlarla ilerliyordu. Üstünde DÜKKÂNLAR yazan çift kapılı bir yere geldiler. Hessler kapıyı kuvvetli bir şekilde vurdu ve kapı hemen açıldığında, dirseklerini tezgâha dayamış, elle sarılmış bir sigara içen yorgun bir görevli gördüler. Görevli, Quinn’i görünce gülümsedi.

“Çamaşırlarının daha yıkanmadan geldiğinden emin değilim,” dedi adam.

“O halde yeni bir takım isterim, Bay Newbold,” dedi Quinn, yine eğilmiş çorabından bir şey çıkarıyordu ve bu da iz bırakmadan hemen ortadan kayboldu. “İhtiyaçlarım çok basit,” diye ekledi. “Bir battaniye, iki pamuklu çarşaf, bir yastık bir yastık kılıfı…” Görevli her birini arkasındaki raflardan birer birer alıp düzgün bir şekilde tezgâhın üzerine koyuyordu. “İki gömlek, üç çift çorap, altı pantolon, iki havlu, bir kâse, bir tabak, bir bıçak, çatal ve kaşık, bir tıraş bıçağı, bir diş fırçası ve bir tüp macun –Colgate’i tercih ederim.”

Quinn’in destesi giderek büyürken, Newbold hiç sesini çıkarmıyordu. Sanki Quinn yine geleceği kesin olan önemli bir müşteriymiş gibi, “Başka bir şey lazım mı?” diye sordu sonunda.

“Evet, arkadaşım Teğmen Bradshaw’a da aynıları gerekiyor ve o bir subay ve bir centilmen, en iyilerini vermeye dikkat et.”

Harry şaşkınlıkla, Newbold’un her parçayı dikkatle seçerek bir yığın daha yapışını izledi ve bütün bunlar otobüste yanında oturan mahkûm sayesindeydi.

Newbold işini bitirince, “Beni izle,” dedi Hessler. Harry ve Pat kıyafet yığınını toparlayıp koridordan aşağı hızla yürümeye başladılar. Görevli bir memur hücrelere yaklaşırken kilitleri açıp kapadığından birkaç kez durmaları gerekti. Sonunda koğuşta durduklarında bin mahkûmun sesi karşıladı onları.

Quinn, “Anladığıma göre biz üst kattayız, Bay Hessler ama hareket etmem gerektiği için asansöre binmeyeceğim,” dedi. Görevli memur ona aldırmadı ve bağıran mahkûmların önünden yürüyüp geçti.

“Bunun sessiz koğuş olduğunu söylediğini sanıyordum,” dedi Harry.

“Bay Hessler’ın sevilen memurlardan biri olmadığı belli,” diye fısıldadı Quinn, üçü üç yüz yirmi yedi numaralı hücrenin önüne gelmeden hemen önce. Hessler ağır demir kapının kilidini açtı ve yeni ve eski mahkûmların Harry’nin altı yıllığına kiraladığı yeni yuvasına girebilmesi için kapıyı açtı.

Harry kapının ardından hızla çarpılarak kapandığını duydu. Hücrede çevresine göz gezdirdi ve kapının iç kısmında kapı kolu olmadığını fark etti. İki katlı bir ranza, duvara takılmış çelik bir eviye, yine duvara çivilenmiş bir tahta masa, ve tahta bir iskemle vardı. Sonunda gözü alt ranzanın altındaki çelik bir kâseye takıldı. Birden kusacak gibi oldu.

“Sen üst ranzayı al,” dedi Quinn, onun düşüncelerini yarıda keserek, “ilk gelişin ya bu. Eğer senden önce çıkarsam, alt ranzaya inersin ve yeni hücre arkadaşın üste çıkar. Cezaevi kuralı budur,” diye açıkladı.

Harry alt ranzanın üstüne çıktı ve yatağını hazırladı, sonra yavaşça üste tırmandı, uzandı ve başını ince sert yastığa koyarken, gece uyuyabilmesinin belki de uzun zaman alacağının farkındaydı. “Sana bir soru daha sorabilir miyim?” dedi Quinn’e.

“Evet, ama yarın sabah ışıklar yanıncaya kadar hiç konuşma.” Harry, Fisher’ın St. Bede’s’teki ilk gecesinde neredeyse aynı kelimeleri söylediğini hatırladı.

“Yanında oldukça fazla para getirip içeri sokabildiğin açıkça belli olduğu halde neden korumalar sen otobüsten iner inmez parana el koymadılar?”

“Çünkü eğer bunu yapsalardı,” dedi Quinn, “bundan sonra hiç kimse içeri para sokmazdı ve tüm sistem çökerdi.”

3

HARRY ÜST RANZADA yatıyor ve elini uzatsa dokunabileceği tek kat beyaz boyalı tavana bakıyordu. Döşek yumrular içindeydi ve yastık o kadar sertti ki birkaç dakika ancak uyuyabiliyordu.

Sefton Jelks’i ve yaşlı avukat tarafından ne kadar kolay aldatılabildiğini düşündü. Tom Bradshaw’un babasının Jelks’e, Oğlumu cinayet suçlamasından kurtar; tek isteğim bu, dediğini duyabiliyordu. Harry Bay Bradshaw’un umurunda olmayan önündeki altı yılı düşünmemeye çalışıyordu. 10.000 dolara değer miydi bu?

Avukat aklından çıkardı ve Emma’yı düşündü. Onu çok özlüyor ve ona yazıp hâlâ hayatta olduğunu söylemek istiyor, ama bunu yapamayacağını biliyordu. Bir sonbahar gününde Oxford’da ne yapmakta olduğunu merak etti. Son sınıftaki çalışmaları nasıl gidiyordu? Başka bir adamla flört ediyor muydu?

Peki ya onun kardeşi Giles, kendisinin en yakın arkadaşı? Şimdi Britanya savaşta olduğuna göre, acaba Giles, Oxford’u terk edip Almanlarla savaşmak için orduya mı yazılmıştı? Eğer öyleyse, Harry onun hâlâ yaşıyor olması için dua etti. Ranzasının kenarına yumruğuyla sertçe vurdu, kendisine düşeni yapmasına izin verilmediği için çok kızgındı. Quinn, Harry’nin hapiste-ilk-gece-uykusuzluğu çektiğini tahmin ettiğinden, hiç konuşmuyordu.

Peki ya Hugo Barrington? Harry’nin kızıyla evlenmesi gereken gün ortadan kaybolmasından sonra onu gören olmuş muydu? Harry’nin öldüğüne herkes inanınca acaba yeniden itibar kazanabilir miydi? O adamın babası olabileceği ihtimalini hâlâ kabul edemeyerek Barrington’ı düşünmekten vazgeçti.

Annesi aklına gelince gülümsedi Harry. Tom Bradshaw’un yerine geçmeyi kabul ederse Jelks’in ona yollamaya söz verdiği 10.000 doları değerlendirmiş olduğunu umuyordu. Grand Hotel’de garsonluğu bırakıp her zaman sözünü ettiği kasabadaki o küçük evi almış mıydı acaba? Bu saçma oyundan çıkacak tek iyilik bu olurdu.

Ya ona her zaman torunuymuş gibi davranan Sör Walter Barrington? Eğer Hugo, Harry’nin babasıysa, Sör Walter da büyükbabası oluyordu. Eğer durum böyleyse, Harry Barrington mülklerinin ve aile unvanının vârisleri sırasına girer ve ileride Sör Harry Barrington olurdu. Ama Harry yalnızca arkadaşı Giles’ın, Hugo Barrington’ın gerçek oğlunun, unvanı almasını istemiyor; daha da önemlisi, kendisinin gerçek babasının Arthur Clifton olduğunu kanıtlamak için çırpınıyordu. Bu ona sevgili Emma’sıyla evlenebilmek için uzak da olsa bir şans verecekti. Harry sonraki altı yılı nerede geçireceğini unutmaya çalıştı.

___________

Saat yedide siren, bir gecelik uykunun tadını çıkarmayı hak edecek kadar hapiste kalmış mahkûmları uyandırmak için çaldı. Derin bir uykuya dalıp horlamaya başlamadan önce Quinn, Uyurken hapiste değilsin, diye mırıldandı. Horlaması Harry’yi rahatsız etmiyordu. Horlama söz konusu olduğunda amcası Stan başta gelirdi.

Uykusuz geçen uzun gecede Harry bazı konularda karar vermişti. Boşa harcanan zamanın uyuşturan acımasızlığına yardımcı olması için, “Tom”, iyi davranıştan dolayı mahkûmiyetinin kısaltılacağını umarak örnek bir mahkûm olacaktı. Kütüphanede bir iş bulacak ve mahkûm olmadan önce ve parmaklıklar arkasında geçen tüm olayları yazacaktı. Formda kalacaktı ki eğer Avrupa’da savaş hâlâ sürüyorsa, serbest kalır kalmaz orduya yazılacaktı.

Harry üst ranzadan indiğinde Quinn giyinmişti bile.

“Şimdi ne olacak?” diye sordu Harry, dönemin ilk günündeki yeni çocukmuş gibi.

“Kahvaltı,” dedi Quinn. “Giyin, tabağını ve kupanı al ve gardiyan kilidi açar açmaz hazır olmaya bak. Eğer birkaç saniye gecikirsen, bazı görevliler kapıyı suratına çarpmaktan çok zevk alırlar.” Harry pantolonunu giymeye başladı. “Kantine ininceye kadar da hiç konuşma,” diye ekledi Quinn. “Dikkati üstüne çekersin ve eski mahkûmlar bundan hoşlanmaz. Hatta, ikinci yılının sonuna kadar tanımadığım hiç kimseyle konuşma.”

Harry gülecekti ama Quinn’in şaka yaptığından emin değildi. Kilitte anahtarın döndüğünü duydu ve hücrenin kapısı küt diye açıldı. Quinn ardında hücre arkadaşıyla birlikte kafesten boşalan avcı köpeği gibi hücreden fırladı. Kahvaltı için diğer mahkûm arkadaşlarına katılacakları birinci kata giden sarmal merdivenlerden aşağı inmeden önce, kapıları açık boş hücreleri geçip sahanlıkta yürüyen uzun bir sıra sessiz mahkûma katıldılar.

Kantine ulaşmadan çok önce sıra durakladı. Harry sıcak tezgâhın arkasında duran kısa beyaz ceketli yemek servisçilerini izledi. Uzun beyaz bir ceket giyen ve elinde cop taşıyan bir gardiyan kimsenin bir porsiyon fazla almamasını sağlamaya dikkat ediyordu.

“Sizi tekrar görmek ne güzel, Bay Siddell,” dedi Pat, sıranın önüne geldiğinde gardiyana. İki adam eski iki arkadaş gibi el sıkıştı. Bu kez Harry herhangi bir paranın el değiştirdiğini görmedi, ama Bay Siddell’ın başını hafifçe eğmesinden anlaşmanın yapıldığını anladı.

Quinn teneke tabağı, sarısı sertleşmiş bir katı yumurta, beyazdan çok kararmış bir patates yığını ve yönetmeliğe uygun iki dilim bayat ekmekle dolu, sırayı izliyordu. Yarım kupa kahvesi doldurulurken Harry yan yana geldi onunla. Harry, hizmet edenlerin her birine tek tek, sanki kilisedeki çay partisindeymiş gibi teşekkür ederken hepsi şaşırıyordu.

“Lanet olsun,” dedi Harry, sonuncu servisçi ona kahve vermek istediğinde. “Kupamı hücrede unutmuşum.”

Servisçi, Quinn’in kupasını ağzına kadar doldurdu. “Bir dahaki sefer unutma,” dedi Harry’nin hücre arkadaşı.

“Sırada konuşmak yok!” diye bağırdı Hessler, copunu eldivenli eline vurarak. Quinn, Harry’nin önünden uzun bir masanın ucuna doğru yürüdü ve onun karşısındaki sıraya oturdu. Harry o kadar acıkmıştı ki şimdiye kadar yediği en yağlı yumurta dahil, tabağındaki her lokmayı yutuyordu. Tabağını yalamayı bile düşündü ama sonra, bir başka ilk gününde tanıştığı arkadaşı Giles geldi aklına.

Harry ve Pat beş dakika süren kahvaltılarını bitirdiklerinde, tekrar sarmal merdivenlerden en üst kata çıkarıldılar. Hücrenin kapısı çarpılarak kapatılınca, Quinn tabağını ve kupasını yıkadı ve dikkatle ranzasının altına yerleştirdi.

“Yıllarca sekize dört bir yerde yaşarsan, her inç alanı kullanırsın,” diye açıkladı. Harry onun gibi yaptı ve kendisinin de Quinn’e bir şey öğretebilmesi için ne kadar zaman geçmesi gerekeceğini düşündü.

“Sonra ne var?” diye sordu Harry.

“İş bölüştürme,” dedi Quinn. “Ben mutfakta Siddell’a katılacağım, ama hâlâ seni kütüphaneye koyacaklarından emin olmamız gerek. Bu da kimin görevli olacağına bağlı. İşin kötüsü param çok azaldı.” Quinn daha sözlerini yeni bitirmişti ki kapı yeniden açıldı ve Hessler elindeki copu eldivenli eline vurarak kapıda belirdi.

“Quinn,” dedi, “hemen mutfağa git. Bradshaw, dokuz numaralı koğuşa git ve diğer temizlikçilere katıl.”

“Kütüphanede çalışacağımı umuyordum, Bay–”

“Ne umduğum umurumda değil, Bradshaw,” dedi Hessler. “Koğuş çavuşu olarak, kuralları ben koyarım burada. Kütüphaneye salı, perşembe ve pazar günleri altıyla yedi arasında gidebilirsin, diğer mahkûmlar gibi. Anladın mu bunu iyice?” Harry başıyla onayladı. “Artık subay değilsin, Bradshaw, buradaki herkes gibi yalnızca bir suçlusun. Bana rüşvet vermeye de kalkıp da vaktini harcama,” diye ekledi, yandaki hücreye doğru yürümeden önce.

“Hessler rüşvet veremeyeceğin birkaç memurdan biridir,” diye fısıldadı Quinn. “Şimdi tek umudun cezaevi müdürü Bay Swanson. Yalnızca onun kendini biraz akıllı sandığını unutma, bu da onun yazı yazabildiği anlamına gelir. Ayrıca Bağımsız Baptist2’tir. Halleluya!3”

“Onu görme şansını ne zaman elde edebilirim?” diye sordu Harry.

“Her an olabilir. Yalnız kütüphanede çalışmak istediğini söylemeyi unutma, çünkü her mahkûma ancak beş dakikasını ayırır.”

Harry tahta iskemleye çöker gibi oturdu ve başını ellerinin arasına koydu. Eğer Jelks’in, annesine 10.000 dolar göndermeye söz vermesi olmasaydı, beş dakikasını müdüre Lavendham’a nasıl düştüğünü anlatmak için kullanırdı.

“Bu arada, seni mutfağa alabilmek için elimden geleni yapacağım,” diye ekledi Quinn. “Umduğun bu olmayabilir ama koğuş temizlemekten çok daha iyidir.”

“Teşekkürler,” dedi Harry. Quinn yolunu çok iyi bildiği mutfağa doğru koşarak uzaklaştı. Harry merdivenlerden tekrar birinci kata indi ve dokuz numaralı koğuşu aramaya başladı.

Hepsi ilk gelenlerden oluşan on iki kişi bir arada duruyor ve talimat bekliyorlardı. Girişkenliğe hoş bakılmazdı Lavenham’da –isyan belirtisi ya da bir mahkûmun bir memurdan daha akıllı olduğunun işareti olabilirdi bu.

“Bir kova al, suyla doldur ve kendine bir paspas bul,” dedi Hessler. Adını bir başka listede işaretlerken Harry’ye gülümsedi. “Aşağıya en son geldiğin için, Bradshaw, gelecek ay boyunca keneflerde çalışacaksın.”

“Ama en son gelen ben değilim,” diye itiraz etti Harry.

“Bence sendin,” dedi Hessler, hâlâ aynı şekilde sırıtarak.

Harry kovasını soğuk suyla doldurdu ve bir sopalı bir paspas aldı. Gideceği yönü tarif etmeye gerek yoktu, kaç adım öteden tuvaletlerin kokusunu duyabiliyordu. Daha yerde otuz delik olan geniş kare odaya girmeden öğürmeye başladı. Burnunu tuttu ama nefes alabilmek için durmadan dışarı çıkması gerekiyordu. Hessler biraz uzakta durmuş, gülüyordu.

“Alışırsın, Bradshaw,” dedi, “zamanla.”

Harry birkaç dakika içinde çıkardığı kahvaltıda çok yediği için pişman olmuştu. Bir saat kadar sonra başka bir memurun adını seslendiğini duydu. “Bradshaw!”

Harry kâğıt gibi bembeyaz olmuş suratıyla tuvaletlerden dışarı çıktı. “Benim,” dedi.

“Müdür seni görmek istiyor, hadi oyalanma.”

Harry her adımda biraz daha rahat nefes alıyordu ve müdürün odasına girdiğinde kendini neredeyse insan gibi hissetti.

“Çağrılıncaya kadar bekle,” dedi memur.

Harry hemen arkasını dönen iki mahkûmun ortasındaki boş yere oturdu. Onları suçlayamıyordu. Mahkûmlar müdürün odasına girip çıkarken düşüncelerini toparlamaya çalıştı. Quinn haklıydı, görüşmeler beş dakika hatta daha da kısa sürüyordu. Harry kendisine ayrılan zamanın bir saniyesini bile harcamamalıydı.

“Bradshaw,” dedi memur ve kapıyı açtı. Harry müdürün odasına girerken kenara çekilmişti. Harry, Bay Swanson’a çok yaklaşmamaya karar verdi ve onun deri kaplı büyük masasından birkaç adım uzakta durdu. Müdür oturuyor olmasına rağmen, Harry onun spor ceketinin ortadaki düğmesini ilikleyememiş olduğunu görebiliyordu. Daha genç görünmesi için saçları siyaha boyanmıştı ama yalnızca komik görünüyordu. Brutus, Sezar’ın kibri için ne demişti? Ona çelenkler verin ve onu bir tanrıymışcasına yüceltin; bu, onun çöküşü olacaktır.

Swanson başını kaldırıp Harry’ye bakmadan önce, Bradshaw’un dosyasını açtı.

“Bakıyorum ordudan kaçmaktan altı yıl almışsın. Bunu hiç görmemiştim,” diye itiraf etti.

“Evet, efendim,” dedi Harry, değerli zamanını boşa harcamamak için.

“Bana masum olduğunu söylemeye zahmet etme,” diye devam etti Swanson, “çünkü ancak bin kişiden biri masumdur ve şartlar sana karşı.” Harry gülümsedi. “Ama burnunu pisliğe sokmazsan” –Harry tuvaletleri düşündü– “ve hiç olay çıkarmazsan, altı yıl yatman için bir neden göremiyorum.”

“Teşekkür ederim, efendim.”

“Özel merakların var mı?” diye sordu Swanson, sanki var olması umurunda bile değilmiş gibiydi.

“Okumak, güzel sanatlar merakı ve koroda şarkı söylemek, efendim.”

Müdür kendisinden bir şey mi isteyecek diye emin olamadan, hayretle baktı Harry’ye. Masasının arkasındaki duvardaki bir tabelayı gösterdi ve sordu, “Bir sonraki satırı söyleyebilir misin bana, Bradshaw?”

Harry işlemeli örneği inceledi: Gözlerimi tepeye dikeceğim. Bayan Eleanor E. Monday ve onun koro çalışmalarında geçirdiği saatlere dua etti. “Yardımın geldiği yere, dedi Tanrı. Yüz yirmi birinci ilahi.”

Müdür gülümsedi. “Söyle bana Bradshaw, en sevdiğin yazarlar kim?”

“Shakespeare, Dickens, Austen, Trollope ve Thomas Hardy.”

“Kendi vatandaşlarından hiçbiri iyi değil mi sence?”

Bu kadar açık bir pot kırdığı için yüksek sesle küfretmek geldi Harry’nin içinden. Müdürün kitaplığına bir göz attı. “Tabii,” dedi. “‘F. Scott Fitzgerald, Hemingway ve O. Henry hepsiyle eşittir ve bence Steinbeck, Amerika’nın ilk modern yazarıdır.” Adı doğru söylediğini umuyordu. Bir daha müdürün odasına gelmeden önce Fareler ve İnsanlar’ı kesinlikle okuyacaktı.

Swanson’ın gülümsemesi geri gelmişti. “Hessler sana ne görev verdi?” diye sordu.

“Koğuş temizliği. Halbuki ben kütüphanede çalışmak istiyordum, efendim.”

“Demek öyle,”’ dedi müdür. “Boş yer var mı bakmalıyım o halde.” Önündeki bloknota bir not aldı.

“Teşekkür ederim, dfendim.”

“Eğer varsa, bugün daha sonra haber verilir sana,” dedi müdür, dosyayı kapatırken.

“Teşekkür ederim, efendim,” diye tekrarladı Harry. Kendisine ayrılan beş dakikayı geçmiş olduğunun farkındaydı.

Koridora çıkınca görevli memur onu yeniden koğuşuna götürdü. Harry, Hessler’ın ortalarda olmadığına ve onlara katıldığında temizlikçilerin ikinci kata çıkmış olmalarına şükretti.

Harry öğle yemeği için siren çalmadan çok önce yorgunluktan tükenmişti. Izgaranın önündeki sıraya katıldı ve Quinn’in tezgâhın arkasına geçip kendi arkadaşlarına servis yaptığını gördü. Harry’nin tabağına büyük bir porsiyon patates ve fazla pişmiş et dolduruldu. Uzun masada tek başına oturdu ve yemeğini isteksizce yemeye başladı. Eğer Hessler öğleden sonra gelirse, yedikleriyle birlikte yeniden tuvaletlere gönderilirdi.

Harry geri döndüğünde Hessler görevli değildi ve diğer görevli, başka bir yeni geleni tuvaletlere yollamıştı. Harry öğleden sonrasını koridorları süpürüp çöp kutularını dökerek geçirdi. Tek düşüncesi müdürün kendisini kütüphaneye gönderip göndermeyeceğiydi. Eğer göndermezse, Harry’nin umudu mutfakta bir görev almak olacaktı.

Quinn yemekten sonra hücreye geldiğinde yüzündeki ifadeden, Harry’nin arkadaşına katılamayacak olduğundan kuşkusu kalmadı.

“Bir tek bulaşıkçı için yer var.”

“Alırım,” dedi Harry.

“Ama Bay Siddell adını öne çıkardığında Hessler karşı koydu. Mutfak görevine geçmeden önce en az üç ay koğuş temizleyicisi olarak çalışman gerektiğini söyledi.”

“Bu adamın derdi ne?” dedi Harry umutsuzca.

“Deniz kuvvetlerine girmek için başvurduğunu ama sınavlardan kalınca cezaevi görevine razı olmak zorunda kaldığı söyleniyor. Onun için Teğmen Bradshaw bunun sonuçlarına katlanmak zorundaymış.”

4

HARRY, SONRAKİ YİRMİ dokuz günü A Blok’taki tuvaletleri temizleyerek geçirdi ve bölüğe yeni biri gelince Hessler sonunda onu görevden aldı ve bir başkasının hayatını cehenneme çevirmeye başladı.

“Lanet olasıca herif psikopat,” dedi Quinn. “Siddell hâlâ sana mutfakta bir iş vermeye niyetli ama Hessler veto etti onu.” Harry yorum yapmadı. “Ama haberler o kadar kötü değil,” dedi Quinn, “çünkü kütüphaneci yardımcısı Andy Savatori, affedilmiş. Gelecek ay serbest bırakılıyor ve daha da iyisi, başka hiç kimse onun işini istemiyor.”

“Deakins isteyebilir,” dedi Harry ağzının içinden. “O halde işi almayı garantilemek için ne yapmalıyım?”

“Hiçbir şey. Hatta çok hevesli değilmişin gibi görünmek için Hessler’ın önüne çıkmaktan kaçın, çünkü müdürün senden yana olduğunu biliyoruz.”

Ertesi ay, her gün bir öncekinden de uzunmuşcasına sürüp gidiyordu. Harry her salı, perşembe ve pazar günleri altıyla yedi arasında kütüphaneye gitti ama başkütüphaneci Max Lloyd, onun o göreve atanacağına inanması için hiç fırsat vermedi. Yardımcısı Savatori’nin, bir şeyler bildiği kesin olmasına rağmen ağzı kilitliydi.

“Lloyd’un, yardımcısı olmamı istediğini sanmıyorum,” dedi Harry bir gece ışıklar sönünce.

“Lloyd’un söz hakkı olmaz bu konuda,” dedi Quinn. “Bu karararı müdür verir.”

Ama Harry inanmadı. “Görevi almamı engellemek için Hessler ve Lloyd’un işbirliği yaptığından kuşkulanıyorum.”

“Şey oluyorsun, para– Neydi o kelime?” dedi Quinn.

“Paranoyak.”

“Tamam, ondan oluyorsun işte, tam ne anlama geldiğini bilmiyorum ama.”

“Yersiz kuşkulara sahip olmak,” dedi Harry.

“Ben de bundan daha iyi anlatamazdım!”

Harry kuşkularının yersiz olmadığından emindi ve bir hafta sonra, Savatori onu kenara çekti ve en büyük kuşkularının doğru olduğunu doğruladı.

“Hessler üç mahkûmun adını müdürün dikkatine sundu ama senin adın listede yok.”

“O halde bu iş bitti,” dedi Harry bacağının kenarına vurarak. “Vaktim doluncaya kadar koğuş temizleyicisi olarak kalacağım.”

“Öyle olması gerekmiyor,” dedi Savatori. “Ben tahliye edilmeden bir gün önce gel beni gör.”

“Ama o zaman çok geç olacak.”

“Sanmıyorum,” dedi Savatori açıklama yapmadan. “Bu arada, şunun her sayfasını dikkatle ezberle.” Harry’ye, çok seyrek olarak kütüphaneden dışarı çıkan, deri kaplı ağır bir kitap verdi.

___________

Harry üst ranzada oturdu ve iki yüz yetmiş üç sayfalık cezaevi rehberinin kapağını açtı. Altıncı sayfaya gelmeden önce notlar almaya başladı. Kitabı ikinci kez okumaya başlamadan önce, kafasında bir plan oluşmaya başlamıştı.

Zamanlamanın çok önemli olduğunu ve özellikle perde açıldığında sahnede olacağı için her iki oyunun da prova yapılması gerektiğini biliyordu. Yeni kütüphaneci yardımcısı atanmış olmasına rağmen, Savatori serbest bırakılana kadar planını uygulayamayacağını kabul ediyordu.

Harry hücrelerinin gizliliği içinde kostümlü bir prova yaptığında, Quinn ona yalnız paranoyak değil, deli de olduğunu söylemiş, çünkü ona ikinci gösterisinde tecrit hücresinde olacağına dair güvence vermişti.

___________

Müdür her koğuştaki aylık denetlemelerini pazartesi sabahları yapardı, onun için Harry, yeniden A Blok’ta ortaya çıkmak için, Savatori’nin görevden alınmasından üç hafta sonrasını beklemesi gerektiğini biliyordu. Swanson her zaman aynı yolu izlerdi ve mahkûmlar eğer canlarını seviyorlarsa, o göründüğü an göz önünden kaybolurlardı.

O pazartesi sabahı Swanson, A Blok’a adım attığı an, Harry elinde paspasla onu bekliyordu. Hessler müdürün arkasına geçti ve elindeki copla Bradshaw’a eğer canını seviyorsa kenara çekilmesini işaret etti. Harry yerinden kımılmayınca, müdürün durmaktan başka çaresi kalmamıştı.

“Günaydın, müdür bey,” dedi Harry, sanki sık sık karşılaşıyorlarmış gibi.

Swanson denetlemelerini yaparken bir mahkûmla karşılaştığına ve hatta onun kendisiyle konuşmasına çok şaşırmıştı. Harry’ye daha dikkatle baktı. “Bradshaw, değil mi?”

“Hafızanız çok kuvvetli, efendim.”

“Senin edebiyata olan ilgini de hatırlıyorum. Kütüphaneci yardımcılığını reddettiğin zaman çok şaşırmıştım.”

“O görev bana hiç önerilmedi,” dedi Harry. “Eğer önerilseydi büyük bir hevesle kabul ederdim,” diye eklediğinde müdür iyice şaşırdı.

Hessler’a dönen Swanson, “Bana Bradshaw’un görevi istemediğini söylemiştin,” dedi.

Hessler daha cevap veremeden Bradshaw araya girdi. “Muhtemelen benim kabahatimdir, efendim. Bu görev için başvurmam gerektiğini fark etmemiştim.”

“Anladım,” dedi müdür. “Nedeni anlaşıldı. Yeni adam Platon ile Plüton arasındaki farkı bile bilmiyor inan.” Harry gülmeye başladı. Hessler’ın ağzından tek bir kelime çıkmıyordu.

“Çok güzel bir benzetme, efendim,” dedi Harry, müdür yürümeye başlarken. Ama Harry daha bitirmemişti. Cebinden bir zarf çıkarıp müdüre verdiğinde Harry, Hessler oracıkta patlayacak sandı.

“Bu nedir?” diye sordu Swanson kuşkulu bir ifadeyle.

“Üç aylık teftişlerini yapmak için gelecek salı cezaevine geldiklerinde, ceza kanununun otuz ikinci maddesine göre hakkım olan, kurula başvurmak için resmi istek. Bir kopyasını da avukatım Bay Sefton Jelks’e yolladım.” Müdür ilk kez endişeli gibiydi. Hessler kendini zor tutuyordu.

“Bir şikâyette mi bulunacaksın?” diye sordu müdür, ihtiyatla.

Harry cevap vermeden önce doğruca Hessler’a baktı. “Kanunun yüz on altıncı maddesine göre, kurula neden başvurmak istediğimi cezaevi görevlilerinden hiçbirine açıklamamak hakkım, sizin de bildiğiniz gibi, müdür bey.”

“Evet, tabii, Bradshaw,” dedi müdür, telaşla.

“Ama başka şeylerin yanı sıra, sizin edebiyat ve dine günlük hayatlarımızın parçası olarak önem verdiğinizi de kurula anlatmak niyetindeyim.” Harry, müdürün yoluna devam edebilmesi için kenara çekildi.

“Teşekkür ederim, Bradshaw,” dedi adam. “Çok iyi davranış.”

“Seninle sonra görüşeceğiz, Bradshaw,” diye tısladı Hessler.

“Dört gözle bekleyeceğim,” dedi Harry, Bay Swanson’ın duyabileceği kadar yüksek bir sesle.

___________

Harry’nin müdürle görüşmesi, yemek kuyruğundaki mahkûmlar arasında ana konuydu ve o akşam daha sonra Quinn mutfaktan döndüğünde, Harry’yi uyarıp koğuştaki söylentiye göre ışıklar sönünce Hessler’ın onu öldürmek niyetinde olduğunu söyledi.

“Sanmıyorum,” dedi Harry sakin bir şekilde. “İşte, zorba olmanın sorunu, o paranın öbür yüzünde bir korkağın suratı olduğudur.”

Quinn inanmış gibi görünmüyordu.

Harry’nin haklı olduğunu kanıtlaması için çok beklemesine gerek kalmadı çünkü ışıklar söner sönmez, hücrenin kapısı sonuna kadar açıldı ve Hessler copunu sallayarak belirdi.

“Quinn, dışarı,” dedi gözlerini Harry’den ayırmadan. İrlandalı adam hızla sahanlığa çıkınca, Hessler hücre kapısını kapattı ve, “Bugünü heyecanla bekliyordum, Bradshaw. Vücudunda kaç kemik olduğunu keşfetmek üzeresin,” dedi.

“Sanmıyorum, Bay Hessler,” dedi Harry hiç irkilmeden.

“Peki seni neyin kurtaracağını sanıyorsun?” diye sordu Hessler, ona yaklaşırken. “Bu kez seni kurtarmak için müdür yok buralarda.”

“Benim müdüre ihtiyacım yok,” dedi Harry. “Özellikle de siz terfi etmeyi beklerken,” diye ekledi, Hessler’ın gözlerinin içine bakarak. “Gelecek salı, öğleden sonra saat ikide kurulun önüne çıkacağınızı biliyorum.”

“Ne olmuş öyleyse?” dedi Hessler, artık bir adım yakınındaydı.

“Belli ki o sabah saat onda kurula benim çıkacağımı unutmuşsunuz. Birkaçı, müdürle konuşma cesaretini gösterdikten sonra kaç kemiğimin kırıldığını merak edecektir.” Hessler copunu ranzaya Harry’nin yüzünün biraz ötesinde vurdu ama Harry irkilmedi bile.

“Tabii,” diye devam etti Harry, “hayatınızın sonuna kadar koğuş çavuşu olarak kalmak isteyebilirsiniz, ama nedense bundan kuşkuluyum çünkü siz bile terfi etmek için tek şansını yok edecek kadar aptal olamazsınız.” Hessler copunu bir kez daha kaldırdı ama Harry yastığının altından kalın bir cezaevi rehberi çıkarında duraksadı.

“Son ay içinde karşı geldiğiniz kuralların ayrıntılı bir listesini yaptım, Bay Hessler, bazıları da ikişer kez. Kurulun okurken ilginç bulacağından eminim. Bu gece iki tane daha ekliyorum: hücre kapısı kapalıyken bir mahkûmla yalnız olmak, madde dört yüz dokuz ve karşı koyamayacak olan bir mahkûmu dayakla tehdit etmek, madde beş yüz iki.” Hessler bir adım geriledi. “Ama terfiiniz söz konusu olduğunda, kurulu en çok deniz kuvvetlerini neden bu kadar hızla terk ettiğiniz sorusu etkileyecektir.” Hessler’ın yüzünden bütün kanı çekilmişti. “Subay olmak için başvurduğunuzda sınavı geçemediğiniz için değildi herhalde.”

“Kim öttü?” dedi Hessler, sesi artık fısıltı gibi çıkıyordu.

“Maalesef eski gemi arkadaşlarınızdan biri buraya düştü. Ona kütüphaneci yardımcılığını vererek ağzını kapattınız. Daha azını beklemezdim zaten.”

Harry son bir aydır yaptığı çalışmalarıyla Hessler’ı benzetirken, son bilgileri de eklemeden önce iyice içine işlemesini bekledi. “Hapisten çıkıncaya kadar çenemi tutacağım –tabii bana aksini yapmam için fırsat vermezseniz. Eğer bana parmağınızla bile dokunursanız, deniz kuvvetlerinden çok daha hızla cezaevindeki işinizden atılırsınız. İyice anlatabildim mi?” Hessler başıyla onayladı ama konuşmadı. “Ayrıca, eğer yeni gelen bahtsızlardan birine sataşmaya karar verirseniz, anlaşma biter. Şimdi çek git hücremden.”

5

KÜTÜPHANE YARDIMCISI OLDUĞU ilk sabahın dokuzunda Lloyd onu karşılamak için ayağa kalktığında, Harry şimdiye kadar onu yalnızca otururken gördüğünü fark etti. Lloyd bir seksenden fazla boyuyla, beklediğinden çok daha uzundu. Sağlıksız cezaevi yemeğine rağmen ince yapılıydı ve her sabah tıraş olan birkaç mahkûmdan biriydi. Geriye taranmış koyu siyah saçlarıyla dolandırıcılık yüzünden beş yıl hapis yatmakta olan birinden çok, yaşlanan bir film yıldızını andırıyordu. Quinn onun suçunun ayrıntılarını bilmediğine göre, müdürden başka kimse hikâyenin tamamını bilmiyordu. Cezaevindeki kural çok basitti: Eğer bir mahkûm neden içeride olduğunu söylemiyorsa, asla sorulmayacaktı.

Lloyd, Harry’ye, yeni kütüphaneci yardımcısının akşam yemeğe ininceye kadar öğrendiği, günlük rutini anlattı. Sonraki birkaç gün Harry, geç getirilen kitaplar, cezalar ve hapisten çıkarlarken mahkûmların kendi kitaplarını kütüphaneye bağışlamaları gibi, kütüphanecinin aklına bile gelmeyen konularda Lloyd’u sorgulamaya başladı. Lloyd çoğunlukla tek kelimeyle cevap veriyordu, bu yüzden Harry sonunda onu, masasının ardında elindeki bir New York Times’ın arkasına saklanıp dinlenme pozunda oturması için rahat bıraktı.

Lavenham’da bine yakın mahkûm olmasına rağmen, onlardan ancak on tanesi okuyup yazabiliyordu ve onların da hepsi salı, perşembe ya da pazar günleri kütüphaneye gitmeye zahmet etmezlerdi.

Harry kısa sürede Max Lloyd’un tembel ve sahtekâr olduğunu keşfetti. Kendisine fazladan yük binmedikçe, yeni yardımcısının ne gibi yenilikler getirdiği umurunda değil gibiydi.

Lloyd’un en önemli görevi sanki bir memur uğrarsa diye, bir demlik kahveyi hazır etmek gibiydi. Müdürün önceki günkü New York Times’ı kütüphaneye getirildikten sonra Lloyd, sabahın geri kalan kısmında masasında oturuyordu. İlk önce kitap eleştirisi sayfasını açıyor ve onu incelemeyi bitirdikten sonra, dikkatini seri ilanlara arkasından haberlere veriyor ve sonunda spor sayfasına bakıyordu. Öğle yemeğinden sonra Harry’nin ertesi sabah tamamladığı bilmeceye başlıyordu.

Gazete Harry’nin eline geçtiğinde zaten iki günlük oluyordu. Avrupa’daki savaşın ne durumda olduğunu merak ettiğinden, önce uluslararası haberlerle başlardı. Fransa’nın işgal edildiğini ve Neville Chamberlaine’in başbakanlıktan istifa ettiğini ve Winston Churchill’in onun yerine geldiğini öyle öğrendi. Herkesin ilk seçimi olmayabilirdi ama Harry, Churchill’in Bristol Ortaokulu’nda ödülleri verirken yaptığı konuşmayı asla unutamazdı. Britanya’nın doğru adam tarafından yönetildiğinden asla kuşkusu yoktu. Harry arada sırada Kraliyet Donanması’nda subay değil de, bir Amerikan cezaevinde kütüphaneci yardımcısı oluşuna lanet ediyordu.

Günün son saatlerinde Harry yapacak hiçbir şey bulamadığında hatıra defterini güncelliyordu.

___________

Harry’nin tüm kitapları doğru kategorilerde yeniden düzenlemesi bir aydan fazla sürdü: önce kurgu romanlar, sonra kurgusal olmayan eserler.

İkinci ayda ise mahkûmların rafların üzerinde tahta işçiliğiyle ilgili üç kitabı aramakla zaman kaybetmemeleri için daha detaylı sınıflandırmalar yaptı. Kurgusal olmayanlara geçtiğinde Lloyd’a sınıflandırmanın yazarın adından daha önemli olduğunu anlattı. Lloyd sadece omuz silkti.

Pazar sabahları Harry, kütüphanenin el arabasını dört koğuşta dolaştırıp mahkûmların bazılarından bir yıldan fazladır geri getirilmemiş kitapları topluyordu. D Blok’taki eski mahkûmlardan bazılarının kendisinin böyle dolaşmasına kızacağını ve bundan rahatsız olacağını düşünüyordu ama onların tek isteği, Hessler’ı Pierpoint’e yollatan adamla tanışmaktı.

Kurulla görüşmesinden sonra, Hessler’a Pierpoint’te bir üst görev önerildi ve orası evine daha yakın olduğu için o da hemen kabul etti. Harry, Hessler’ın atanmasıyla bir ilgisi olduğunu iddia etmese de Quinn’in bir efsane haline gelinceye kadar kulaktan kulağa yaydığı hikâye bu değildi.

Eksik olan kitapları toplamak için koğuşlar arasında dolaşırken, Harry sık sık o gece hatıra defterine yazacağı anıları topluyordu.

Müdür en çok da Harry’nin kurulda Bay Swanson’ın mahkûmların eğitiminde cesur, yaratıcı ve ilerigörüşlü davrandığını anlattığı için arada sırada kütüphaneye uğruyordu. Harry, müdürün hak etmediği övgüleri almaktan bu kadar mutlu olduğuna inanamıyordu.

İlk üç ayından sonra, kitap alanların sayısı yüzde on dört artmıştı. Harry, müdüre akşamları bir okuma sınıfı başlatabilir mi diye sorduğunda, Swanson bir an duraksadı ama Harry cesur, yaratıcı ve ilerigörüşlü kelimelerini tekrarlayınca razı oldu.

Harry’nin ilk sınıfına yalnız üç kişi geldi ve biri zaten okuma yazma bilen Pat Quinn’di.

Ama ertesi ay sınıf, bir kısmı yalnızca hücrelerinden bir saat bile çıkabilmek için her şeye razı olanlar olsa da, on altı kişiye çıkmıştı. Ama Harry daha genç mahkûmlar arasında bir iki belirgin başarı elde etmeyi başardı ve Quinn ona daima, ‘doğru’ okula, hatta hiç okula gitmemiş olsan bile, bunun aptal –ya da tam aksi– olduğun anlamına gelmediğini hatırlatıyordu.

Başlattığı bütün faaliyetlere rağmen, Harry hâlâ boş vakti kaldığını gördüğünü için, her hafta yeni iki kitap okumaya başladı. Kütüphanedeki birkaç Amerikan klasiğini bitirince, dikkatini mahkûm arkadaşlarının en sevdiği, kütüphanenin on dokuz rafından yedisini dolduran suç konusuna çevirdi.

Harry her zaman Conan Doyle’dan çok hoşlanırdı ve dikkatini onun Amerikalı rakiplerine yöneltmeyi bekliyordu. Raymond Chandler’ın Büyük Uyku’suna geçmeden önce, Erle Stanley Gardner’ın The Bigger They Come (Büyüyerek Geldikçe) kitabını okudu. Onlardan çok zevk almış olduğu için suçlu hissetti kendisini. Bay Holcombe ne düşünürdü acaba?

Kütüphane kapanmadan önceki son saatte Harry hatıralarını güncelliyordu. Bir akşam gazetesini bitiren Lloyd, “Okuyabilir miyim?” diye sorunca çok şaşırdı. Harry, Lloyd’un dışarıdayken New York’ta yayıncı temsilcisi olduğunu, bundan ötürü kütüphane işini alabildiğini biliyordu. Bazen Harry’nin bir kısmının adını dahi bilmediği yazarlardan söz ederdi. Lloyd, hiç kimsenin duymamasını garantilemek için kapıyı gözleyerek, Lavenham’a nasıl düştüğüyle ilgili yalnız bir kez konuşmuştu.

“Biraz da kötü şans,” diye açıkladı Lloyd. “Bazı müşterilerimin paralarını iyi niyetle borsaya yatırdım ve işler planladığım gibi gitmeyince çantamı alıp çıktım.”

O gece Harry bu olayı atlattığında Quinn gözlerini devirdi.

“Bana kalırsa o parayı yavaş atlara ve hızlı kadınlara harcamıştır.”

“Öyleyse bu kadar ayrıntıya ne gerek var?” diye sordu Harry. “Hem de burada olmasının nedenini başka kimseye anlatmamasına rağmen?”

“Bazen o kadar saf oluyorsun ki,” dedi Quinn. “Haberi getiren sen olunca, hepimizin onun hikâyesine inanma ihtimalinin çok daha fazla olduğunu bilir Lloyd. O adamla hiçbir anlaşmaya girmemeye dikkat et, çünkü onun her elinde altı parmak vardır.” O gece Harry bu yankesici tabirini güncesine kaydetti. Ama Quinn’in önerisine pek kulak asmadı çünkü Max Lloyd ile, müdür uğradığında kahvesini hazırlamanın kimin sırası olduğunun dışında herhangi bir anlaşma yapmayı hayal bile edemezdi.

___________

Lavenham’daki ilk yılının sonunda Harry, cezaevindeki gözlemleriyle üç defter doldurmuştu ve tutukluluk süresi bitmeden önce, bu günlük kayıtlarla daha kaç sayfa doldurmayı başaracağını merak ediyordu.

Lloyd’un daima bir sonraki kayıtları okumak için gösterdiği heves Harry’yi şaşırtıyordu. Hatta Harry’nin çalışmalarını bir yayıncıya göstermek için izin bile istedi. Harry güldü.

“Benim saçmalamalarımın kimseyi ilgilendireceğini düşünemiyorum.”

“Şaşırırsın,” dedi Lloyd.

6

“SEBASTIAN ARTHUR CLIFTON,” dedi Emma, uyuyan çocuğu babaannesine verirken.

İlk kez torununu kucağına alan Maisie’nin yüzü mutluluktan parlıyordu.

“İskoçya’ya gönderilirmeden önce gelip seni görmeme izin vermediler,” dedi Emma, nefretini saklamaya gerek duymadan. “Onun için Bristol’a gider gitmez seni aradım.”

“Çok naziksin,” dedi Maisie, dikkatle küçük oğlana bakıp Sebastian’ın kendi kocasının sarı saçlarını ve parlak mavi gözlerini almış olduğuna kendini inandırmaya çalışarak.

Emma mutfak masasına oturdu ve çayını yudumlarken gülümsedi: Earl Grey, bunu ancak Maisie hatırlardı. Yanında, Harry’nin en sevdiği, kesin onun yemek karnesini bitirmiş olan, salatalık ve somon balığı sandviçi. Odada gözlerini gezdirirken, bir şömine rafı üstünde Birinci Dünya Savaşı’nda çekilmiş, bir askerin çok eski bir fotoğrafına gözü takıldı. Emma onun miğferin altındaki saçlarının, hatta gözlerinin rengini görebilmeyi diledi. Harry’ninkiler gibi mavi mi, yoksa kendi gözleri gibi kahverengi miydi? Arthur Clifton üniformasının içinde havalı görünüyordu. Köşeli çenesi ve kararlı bakışları ülkesine hizmet etmekten ne kadar gurur duyduğunu belli ediyordu. Emma’nın gözleri, üstünde Harry’nin yakın zamanda, St. Bede’s okulu korosunda şarkı söylerken, daha birden sesi kısılmadan hemen önce çekilmiş bir fotoğrafına bakarken, gözleri onun yanında duvara dayalı, üstünde Harry’nin yazısı olduğu belli olan bir zarfa takıldı. Bunu ölmeden önce annesine yazdığı son mektup olduğunu tahmin etti. Maisie acaba onu okumasına izin verir mi diye düşündü. Ayağa kalktı ve şömine rafına doğru yürüdü ve hayretle zarfın açılmamış olduğunu gördü.

“Oxford’dan ayrılacağını duyunca çok üzülmüştüm,” dedi Maisie, onun zarfa bakmakta olduğunu görünce.

“Ya diplomamı alacak ya Harry’nin çocuğunu doğuracaktım, düşünmeye gerek yoktu,” dedi Emma, gözleri hâlâ zarfa takılıydı.

“Sör Walter, kardeşin Giles’ın Wessex Alayı’na katıldığını ama maalesef–”

“Harry’den mektup aldığını görüyorum,” diye onun sözünü kesti Emma, artık dayanamayarak.

“Hayır, Harry’den değil,” dedi Maisie. “Onunla Devonian’da beraber hizmet etmiş olan Teğmen Thomas Bradshaw diye birinden.”

“Ne diyor Teğmen Bradshaw?” diye sordu zarfın açılmadığını bilen Emma.

“Hiçbir fikrim yok,” dedi Maisie. “Doktor Wallace diye biri getirdi onu bana ve onun bir başsağlığı mektubu olduğunu söyledi. Harry’nin ölümünü hatırlatacak başka bir şeye dayanamayacaktım, onun için hiç açmadım.”

“Ama Devonian’da olup bitenlere bir ışık tutamaz mı acaba?”

“Sanmam,” diye cevap verdi Maisie, “hem birbirlerini yalnızca birkaç gündür tanıyorlarmış.”

“Mektubu size okumamı ister miydiniz, Bayan Clifton?” diye sordu Emma, okumayı bilmediği için utanıyor olabileceğini düşünerek.

“Hayır, teşekkür ederim, canım,” diye cevapladı Bayan Clifton. “Hem bu Harry’yi geri getirmez, değil mi?”

“Haklısınız,” dedi Emma, “‘ama belki de benim rahatlayabilmem için okumama izin verirsiniz.”

“Almanlar geceleri rıhtımları bombaladıkları için,” dedi Maisie, “umarım Barrington’lar doğrudan etkilenmemişlerdir.”

“Üstümüze düşmedi hiç,” dedi Emma, mektubu okumasına izin verilmeyeceğini istemeyerek kabul etmişti. “Gerçi, Almanların büyükbabamın üstüne bomba atmaya cesaret edeceklerinden kuşkuluyum.”

Maisie güldü ve Emma bir an için mektubu şöminenin üstünden kapıp Maisie onu durduruncaya kadar zarfı yırtıp açmayı düşündü. Ama Harry bunu asla hoş görmezdi. Eğer Maisie odadan bir an için bile çıkarsa, Emma kaynayan çaydanlığın buharıyla zarfı açacak ve yeniden yerine koymadan önce imzayı inceleyecekti.

Ama Maisie sanki onun düşüncelerini okumuştu, çünkü şöminenin yanında oturdu ve hiç kımıldamadı.

“Büyükbabam sizi tebrik etmek gerektiğini söylüyor,” dedi Emma, hâlâ vazgeçmeyerek.

Maisie kızardı ve Grand Hotel’deki yeni işinden söz etmeye başladı. Emma’nın gözleri zarfın üzerinde kalmıştı. Dikkatle adresteki M, C, S, H ve L’leri inceliyordu. Barrington Malikânesi’ne dönünceye kadar bu harfleri bir fotoğraf gibi ezberlemesi gerektiğini biliyordu. Maisie üzülerek işe dönmesi gerektiğini söyleyip, Sebastian’ı ona geri verdi. Emma isteksizce ayağa kalkmadan önce zarfa bir kez daha baktı.

Barrington Malikânesi’ne dönerken Emma, Sebastian derin uykuda olduğu için rahatça elyazısını aklında tutmaya çalışıyordu. Araba ön kapının önündeki çakıl taşlarının üstünde durur durmaz, Hudson, Emma’nın inmesi ve oğlunu içeri taşıması için arka kapıyı açtı. Emma onu doğruca, Dadı Barrington’ın kendilerini beklediği çocuk odasına götürdü. Emma, dadının hiç beklemediği şekilde, oğlunu alnından öptü ve tek kelime etmeden odadan çıktı.

Odasına girince, Emma yazı masasının orta çekmecesini açtı ve Harry’nin yıllar içinde kendisine yazmış olduğu mektupları çıkardı.

İlk incelediği Harry’nin imzasının, aynı Still House Yolu’nda Maisie’nin açılmamış mektubundaki gibi, sade ve koyu H harfi oldu. Bu, araştırmasını devam ettirmesi için ona güven verdi. Sonra, sonunda bir Christmas kartındaki C’yi ve ödül olarak da, zarfın üstündeki Bayan M.4 Clifton yazısındakiyle aynı olan Merry’nin M’sini buldu. “Harry kesinlikle yaşıyor,” diye tekrarladı yüksek sesle. Daha önce yazılmış bir “Bristol” bulmak kolaydı ama, “England” (İngiltere) bulmak, ikisi de hâlâ okuldayken ona İtalya’dan yazdığı bir mektupta rastlayıncaya kadar, daha zor oldu. Zarfın üstündeki adresi yeniden ortaya çıkarıncaya kadar dikkatle otuz dokuz harf ve iki sayıyı kesip çıkarması bir saatten fazla sürdü.

Bayan M. Clifton

27 Still House Yolu

Bristol

England

Emma yorgunluktan bitkin, yatağın üstüne uzandı. Thomas Bradshaw’un kim olduğu hakkında hiçbir fikri yoktu ama bir şey kesindi: Maisie’nin şöminesinin üzerindeki mektup Harry tarafından yazılmıştı ve nedense, ancak kendisinin bileceği bir nedenden ötürü, hâlâ yaşadığını Emma’nın bilmesini istemiyordu. Eğer onun kendi çocuğuna hamile olduğunu bilse, o uğursuz yolculuğa çıkmadan önce daha farklı düşünür müydü acaba diye merak etti.

Emma, Harry’nin ölmediği haberini annesi, büyükbabası, Grace ve tabii Maisie ile paylaşmaya can atıyordu, ama açılmamış bir mektuptan daha kesin bir kanıt buluncaya kadar sessiz kalması gerektiğini fark etti. Aklında bir plan oluşmaya başladı.

___________

Emma o akşam yemeğe inmedi ve odasında kalıp Harry’nin neden o gece ölmediğini annesinden başka kimsenin bilmesini istemediğini düşünmeye başladı.

Gece yarısından önce yatağa girdiğinde sadece Harry’nin bunu bir onur sorunu olarak görüyor olduğunu varsayabiliyordu. Belki de zavallı, aptal, hayal kırıklığına uğramış adam, Emma’yı kendisine karşı var olduğunu sandığı bir zorunluluktan kurtarmaya çalışıyordu. Daha on yaşındayken ağabeyinin doğum günü partisinde onu gördüğü andan beri, Emma’nın hayatında asla başka bir erkek olmayacağını fark etmemiş miydi?

Sekiz yıl sonra Harry ile nişanlandıklarında Emma’nın –düğün günlerine kadar ortaya çıkmayan bir yalan içinde yaşamış olan babasının dışında– tüm ailesi çok mutlu olmuştu. İkisi mihrapta durmuş yeminlerini ediyorlardı ki, İhtiyar Jack beklenmedik ve planlanmamış bir şekilde töreni durdurmuştu. Emma’nın babasının Harry’nin de babası olabileceği açıklaması onun Harry’yi sevmesine engel olmamıştı ve asla olmayacaktı da. Harry bir centilmen gibi davranırken, Emma’nın babasının da karakterine sadık kalıp aşağılık bir adam gibi davranması kimseyi şaşırtmamıştı. Biri durup müziğe doğru dönerken, diğeri kilise giyinme odasının kapısından kaçıp gitmiş ve o zamandan beri de ortadan kaybolmuştu.

Emma’dan karısı olmasını istemezden çok önce Harry, eğer savaş çıkarsa Oxford’dan ayrılıp Kraliyet Donanması’na katılacağını açıkça söylemişti. Çoğunlukla inatçı bir adamdı ve bu da en kötü günlerdi. Ne söylerse söylesin düşüncesini değiştirmeyeceği için, Emma onu vazgeçirmeye çalışmanın yararı olmayacağını biliyordu. Harry onu uyarmış, Almanlar teslim olmadan Oxford’a dönmeye niyeti olmadığını da söylemişti.

Emma da erkenden Oxford’dan ayrıldı ama Harry’nin aksine ona seçim hakkı verilmemişti. Çünkü dönmek söz konusu değildi. Somerville’de, özellikle eğer babayla evli değilsen, hamileliğe çok hoş bakılmazdı. Bu kararı annesinin kalbini kırmış olmalıydı. Elizabeth Barrington kendisine yalnızca kadın olduğu için verilmeyen bu akademik onura kızının sahip olmasını o kadar istiyordu ki… Ertesi yıl Emma’nın kız kardeşi Grace, Cambridge’de Girton Kolej’de açık bir burs kazanmış ve o eğitim koltuğuna oturduğu günden sonra en zeki erkeklerden bile daha başarılı olmuştu.

Emma’nın hamile olduğu açıkça belli olunca, Harry’nin çocuğunu doğurması için, hızla büyükbabasının İskoçya’daki malikânesine götürülmüştü. Barrington’lar, en azından Bristol’da evlilik dışı çocuk yapamazlardı. Sebastian, hayırsız evlat Emma’nın Barrington Malikânesi’ne dönmesine izin verilmeden önce şatonun her tarafında emekliyordu. Elizabeth savaş bitinceye kadar onların Mulgelrie’de kalmalarını istemiş ama Emma uzaklardaki bir İskoç şatosunda saklı olmaktan bıkmıştı.

West Country’ye döndükten sonra ilk ziyaret ettiklerinden biri büyükbabası, Sör Walter Barrington olmuştu. Harry’nin Devonian gemisinin mürettebatına katıldığını ve bir ay içinde Bristol’a geri gelip, Resolution’da sıradan bir denizci olarak kalmaya niyetli olduğunu Emma’ya o söylemişti. Harry hiç geri dönmedi ve Emma sevgilisinin denize gömüldüğünü ancak altı hafta sonra öğrendi.

Sör Walter aile bireylerini tek tek ziyaret ederek trajik haberi vermeyi üstlendi. Thomas Bradshaw’un mektubunu getiren Doktor Wallace’tan olayı zaten duymuş olduğunu bilmesine rağmen, önce Bayan Clifton’la başladı. Sonra Emma’ya haber vermek için İskoçya’ya geçti. Torununun bir damla gözyaşı bile akıtmamasına çok şaşırdı ama Emma yalnızca Harry’nin ölmüş olduğunu kabul etmiyordu.

Bristol’a dönen Sör Walter, Giles’ı görmeye gitti ve haberi ona bildirdi. Harry’nin en yakın arkadaşı tarifsiz bir sessizliğe gömüldü ve ailedekilerin konuşmaları onu teselli edemedi. Lord ve Leydi Harvey, Harry’nin ölümünü metanetle karşıladılar. Bir hafta sonra aile, Bristol İlkokulu’nda Yüzbaşı Jack Tarrant’ı anma törenine katıldığında Lord Harvey, İhtiyar Jack’in, çırağı Harry’nin başına geleni öğrenmemiş olduğundan mutlu olduğunu söyledi.

Sör Walter’ın ziyaret etmeyi reddettiği tek kişi oğlu Hugo’ydu. Onunla nasıl iletişime geçeceğini bilmediğini bahane etmeye çalıştı ama Emma Bristol’a döndüğünde ona, bilseydi bile, yine zahmet etmeyeceğini itiraf etti ve babasının muhtemelen Harry’nin ölümüne sevinecek tek kişi olduğunu ekledi.

Still House Yolu’na Maisie’yi görmeye gidişinden birkaç gün sonra Emma, odasında tek başına saatlerce yeni öğrendiği bu bilgi ile ne yapacağını düşündü. Bir yıldan fazla süre şöminenin üzerinde duran mektubun içindekileri Maisie ile dostluğuna zarar vermeden öğrenemeyeceğini anlamıştı. Ancak Emma, tüm dünyaya Harry’nin hâlâ yaşadığını kanıtlamak bir yana, nerede olursa olsun onu bulmaya karar verdi. Bunu aklına koyan Emma büyükbabasını görmek için bir randevu daha aldı. Ne de olsa Maisie dışında Doktor Wallace’ı tanıyan tek kişi Sör Walter Barrington’dı; onun için Thomas Bradshaw’un kim olduğu sırrını çözmek için Emma’nın en iyi şansıydı o.

7

EMMA’NIN BÜYÜKBABASININ küçük yaşından beri ona öğrettiklerinden biri, bir buluşmaya asla geç gitmemekti. Yanlış anlaşılmaya neden olur bu, demişti; tabii ciddiye alınmak istiyorsan.

Bunu aklında tutan Emma, o sabah 09.25’te Barrington Malikânesi’nden çıktı ve araba saat tam ona sekiz kala Barrington’ların tersanesinin kapılarının dışından içeri girdi. Araba ona altı kala Barrington binasının dışında park etti. Beşinci katta asansörden dışarı adımını attı ve koridordan yöneticinin odasına doğru yürüdü, saat ona iki vardı.

Sör Walter’ın sekreteri, Bayan Beale, onun ofisinin kapısını açtığında şöminenin üstündeki saat onu çalmaya başladı. Yönetici gülümsedi, masasının arkasında ayağa kalktı ve odanın diğer ucuna, Emma’nın yanına yürüyüp yanaklarından öperek ona, “Hoş geldin,” dedi.

Onu ateşin yanındaki koltuğa doğru götürürken, “En sevdiğim torunum nasıl?” diye sordu.

“Grace çok iyi, dedeciğim,” dedi Emma. “Cambridge’de çok başarılı olduğunu söylediler, size de sevgilerini gönderdi.”

“Şımarıklık yapma bana, küçükhanım,” dedi adam, o da gülümseyerek. “Peki en sevdiğim büyük torunum Sebastian, ne yapıyor?”

“Tek büyük torunun,” diye hatırlattı Emma, derin deri koltuğa yerleşirken.

“Yanında getirmediğine göre, konuşacağın önemli bir şey var.”

Hoşbeş sona ermişti artık. Emma, Sör Walter’ın buluşma için kısıtlı bir zaman ayrıldığını biliyordu. Bayan Beale bir keresinde ona, misafirlere onları ne kadar önemsediğine bağlı olarak on beş dakika, otuz dakika ya da bir saat ayırdığını söylemişti. Pazarları hariç, aile de buna dahildir. Emma’nın cevaplanmasına gerek duyduğu bir sürü sorusu vardı, onun için kendisine en az yarım saat ayırmış olduğunu umdu.

Geriye yaslanıp gevşemeye çalıştı, çünkü büyükbabasının, Emma’nın kendisini görmek istemesinin asıl nedenini anlamasını istemiyordu.

“Harry’nin denizde öldüğünü söylemek için,” dedi, “İskoçya’ya geldiğini hatırlıyor musun? Korkarım öyle büyük bir şaşkınlık içindeydim ki her şeyi tam anlayamadım, onun için hayatının son günleriyle ilgili biraz daha bilgi verebilirsin diye umuyordum.”

“Tabii, canım,” dedi Sör Walter anlayışlı bir ifadeyle. “Ümit edelim de unutmamış olayım. Özellikle bilmek istediğin bir konu var mı?”

“Bana Harry’nin Oxford’dan geldikten sonra dördüncü kaptan olarak Devonian’da çalıştığını söylemiştin.”

“Doğru. Eski dostum Yüzbaşı Havens bunu sağladı, o da o trajediden kurtulan birkaç kişiden biriydi. Son zamanlarda onu görmeye gittiğimde, Harry’den çok sevgiyle söz etti. Onu, gemi bir torpido tarafından vurulduğunda kendisini kurtarmakla kalmayıp, çarkçıbaşını kurtarmak için da hayatını feda eden cesur bir genç adam olarak tarif etti.”

“Yüzbaşı Havens da Kansas Star tarafından mı kurtarıldı?”

“Hayır, yakında başka bir gemi vardı, onun için maalesef Harry’yi bir daha hiç görmedi.”

“Yani Harry’nin denize gömüldüğünü görmedi?”

“Hayır. Harry öldüğünde yanında Devonian’daki subaylardan yalnız Teğmen Thomas Bradshaw adında bir Amerikalı vardı.”

“Bana, Doktor Wallace’ın Bayan Clifton’a, Teğmen Bradshaw’dan bir mektup getirdiğini söylemiştin.”

“Bu doğru. Doktor Wallace Kansas Star’da tabip subaydı. Ekibinin Harry’nin hayatını kurtarmak için ellerinden geleni yaptığını söyledi.”

“Bradshaw sana da yazdı mı?”

“Hayır, eğer Doktor Wallace’ın sözlerini doğru hatırlıyorsam yalnızca en yakın akrabasına.”

“O halde bana yazmamasını garip bulmuyor musun?”

Sör Walter bir süre konuşmadı. “Biliyor musun, hiç böyle düşünmemiştim. Belki de Harry, Bradshaw’a senden hiç söz etmemiştir. Ne kadar ağzı sıkı olduğunu bilirsin.”

Emma bunu çok düşünmüştü ama hemen devam etti. “Bayan Clifton’a yazdığı mektubu okudun mu?”

“Hayır, okumadım. Ama ertesi gün onu ziyaret ettiğimde şöminenin üstündeki rafta gördüm.”

“Doktor Wallace’ın o mektupta Bradshaw’un ne yazdığıyla ilgili bir fikri var mıymış acaba?”

“Evet. Harry ile birlikte Devonian’da görev yapan bir subayın yazdığı başsağlığı mektubu olduğunu söyledi.”

“Keşke Teğmen Bradshaw’la tanışabilseydim,” dedi Emma, ağız arayarak.

“Bunu nasıl başarileceğini bilmiyorum, canım,” dedi Sör Walter, “tabii ancak Doktor Wallace onunla görüşüyorsa olur.”

“Doktor Wallace’ın herhangi bir adresi var mı sende?”

“Yalnızca Kansas Star aracılığıyla.”

“Elbette savaş ilan edilince artık Bristol’a gelmekten vazgeçmişlerdir.”

“İngiltere’de kalan Amerikalılar evlerine gidebilmek için çok para vermeyi ettikleri sürece hayır.”

“Bu kadar çok Alman denizaltısı Atlantik’te devriye gezerken bu gereksiz bir risk almak değil midir?”

“Amerika tarafsız kaldığı sürece değildir,” dedi Sör Walter. “Denizaltılarından biri, bir Amerikan yolcu gemisini batırdığı için Hitler asla Yankee’lerle savaş başlatmak istemez.”

“Kansas Star’ın yakın zamanda Bristol’a geri döneceğini biliyor musun?”

“Hayır, ama kolayca öğrenebilirim.” Yaşlı adam zorlukla koltuğundan kalktı ve yavaş adımlarla masasına doğru yürüdü. Arka arkaya limana girişlerin aylık takviminin sayfalarını çevirmeye başladı.

“İşte, burada,” dedi sonunda. “Dört ay içinde New York’tan çıkması ve Kasım’ın 15’inde Bristol’da olması bekleniyor. Eğer gemidekilerden biriyle görüşmek istiyorsan, haberin olsun, saldırıya en açık yerde bulunduğu için limanda çok az kalacak.”

“Gemiye çıkmama izin var mıdır?”

“Mürettebattan ya da iş arayan biri değilsen hayır, ama doğrusunu istersen seni güverteci ya da kokteyl garsonu olarak düşünemiyorum.”

“O halde Doktor Wallace’sı nasıl görebilirim?”

“Belki karaya çıkar diye limanda bekleyeceksin. Bir hafta süren uzun bir seyahatten sonra neredeyse herkes çıkar. Onun için, onu yakalayacağından eminim. Ama Emma, Harry’nin ölümünün üstünden bir yıldan fazla geçtiği için, Wallace artık gemide tabip subayı olmayabilir.” Emma dudağını ısırdı. “Ama kaptanla özel bir görüşme ayarlamamı istersen, seve seve–”

“Hayır hayır,” dedi Emma hemen, “o kadar önemli değil.”

“Eğer fikrini değiştirirsen–” diye başladı Sör Walter, birden Emma’nın buna ne kadar önem verdiğini hatırlayarak.

“Hayır, teşekkür ederim büyükbabacığım,” dedi Emma yerinden kalkarken. “Bana bu kadar zaman ayırdığın için teşekkür ederim.”

“Bu az bile,” dedi yaşlı adam. Yalnızca daha sık uğramanı dilerim. Gelecek sefer Sebastian’ı da getir mutlaka,” diye ekledi onunla kapıya doğru yürürken.

Sör Walter’ın, torununun neden kendisini görmeye geldiği konusunda kuşkusu kalmamıştı.

___________

Barrington Malikânesi’ne dönerken bir cümle Emma’nın beynine kazınmıştı. Takılı kalmış bir gramofon iğnesi gibi dönüp duruyordu.

Eve dönünce, çocuk odasına, Sebastian’ın yanına gitti. Onu sallanan atından indirmek için biraz kandırmak gerekti, ama biraz gözyaşı dökmeden olmadı bu. Öğle yemeğinden sonra doymuş bir kedi gibi kıvrılıp yattı ve hemen derin bir uykuya daldı. Emma şoförü çağırırken dadısı onu yatağına yatırdı.

“Beni yeniden Bristol’a götürmeni istiyorum, Hudson.”

“Nereye gideceğiz, bayan?”

“Grand Hotel’e.”

___________

“Ne yapmamı istiyorsun?” dedi Maisie.

“Beni garson olarak işe al.”

“Ama neden?”

“Söylememeyi tercih ederim.”

“Bunun ne kadar zor bir iş olduğunu biliyor musun?”

“Hayır,” diye itiraf etti Emma, “ama seni hayal kırıklığına uğratmayacağım.”

“Peki ne zaman başlamak istiyorsun?”

“Yarın.”

“Yarın mı?”

“Evet.”

“Ne kadar süre için?”

“Bir ay.”

“Dur da şunu bir anlayayım,” dedi Maisie. “Seni yarından başlayarak garson olarak eğiteceğim ve sen bir ay sonra ayrılacaksın ama nedenini bana söylemeyeceksin?”

“Öyle gibi.”

“Maaş da mı istiyorsun?”

“Hayır,” dedi Emma.

“Şimdi rahatladım.”

“Ne zaman başlıyorum?”

“Yarın sabah altıda.”

“Altıda mı?” diye tekrarladı Emma şaşkınlıkla.

“Buna şaşırabilirsin, Emma, saat yediye kadar beslenecek ve sekizde işinde olacak müşterilerim var, onun için altıdan önce yerinde olman gerek –her sabah.”

“Yerimde mi?”

“‘Saat altıdan önce gelirsen açıklarım sana.”

___________

Belki de Jenkins her sabah 04.30’da kapısını çaldığı ve Hudson da onu Grand Hotel’in personel kapısından yüz metre geride bıraktığı için sonraki yirmi sekiz günde Emma bir kez bile geç kalmadı.

Personelin Bayan Dickens olarak bildiği kişi, onun bir Barrington olduğunu anlamamaları için sahne tecrübelerini de kullanıyordu.

Bir müşterinin üzerine çorba döktüğü zaman da, yemek odasının ortasında paramparça olan bir deste tabağı yere düşürdüğünde de Bayan Clifton, Emma’ya hiçbir ayrıcalık tanımadı. Zararın karşılığı, eğer olsaydı onun maaşından kesilirdi. Emma’nın karşıdan gelen garsonla çarpışmadan, mutfağa girilip çıkılan kanatlı kapıyı omuzuyla itip açmayı öğrenmesi de epey sürdü.

Buna rağmen Maisie, Emma’ya bir şeyi bir kez söylediğinde asla unutmadığını hemen fark etti. Emma’nın hayatı boyunca hiç yapmamasına rağmen, bir masayı hazırlama hızı karşısında da çok etkilenmişti. Yeni yetişenlerin çoğunun çatal kaşığı yerleştirmeyi öğrenmeleri birkaç hafta sürüyor ve bir kısmı hiç öğrenemiyorken, ikinci haftasının sonunda Emma’nın kimsenin onu denetlemesine ihtiyacı kalmamıştı.

“Bay Hurst’e daha fazla para veren, daha iyi bir iş teklifi aldığımı söyleyebilirsin,” dedi Emma üniformasını katlarken.

“Hoşuna gitmeyecek,” dedi Maisie. “Beceriksiz olsaydın ya da en azından birkaç kez geç kalsaydın daha kolay olurdu.” Emma güldü ve küçük beyaz başlığını son kez kıyafetlerinin üstüne koydu.

“Sizin için yapabileceğim başka bir şey var mı, Bayan Dickens?” diye sordu Maisie.

“Evet, lütfen,” dedi Emma. “Bir referans mektubu gerekiyor.”

“Para almayacağın başka bir işe mi başvuracaksın?”

“Onun gibi bir şey,” diye cevapladı Emma, Harry’nin annesiyle sırrını paylaşamadığı için kendisini suçlu hissediyordu.

“O halde ben söyleyeceğim, sen de referansı yazacaksın, ben de imzalayacağım,” dedi, otelin antetli bir kâğıdını Emma’ya vererek. “İlgililere,” diye başladı Maisie. “Grand Hotel’de bizimle çalıştığı kısa sürede–”

“Kısa yazmasam olur mu?” diye sordu Emma.

Maisie gülümsedi.

“Grand Hotel’de bizimle çalıştığı sürede Bayan Dickens,” –Emma, Bayan Barrington yazdı ama ona söylemedi– “çalışkan ve becerikli olduğunu ve hem müşteriler hem de personel tarafından beğenildiğini kanıtlamıştır. Garsonluk ve işi öğrenme yeteneği beni, onun çalışanlarına katıldığı her kuruluş için bir şans olduğuna inandırmıştır. Onu kaybedeceğimiz için üzgünüz ve eğer bir gün yeniden bu otele dönmek isterse, onu kabul etmekten mutlu oluruz.”

Emma kâğıdı verirken gülümsedi. Maisie, Restoran Yöneticisi başlığının altını imzaladı.

“Teşekkür ederim,” dedi Emma ona sarılarak.

“Ne işler çevirdiğini anlamıyorum, canım,” dedi Maisie, Emma onu bırakınca. “Ama her ne ise sana şans dilerim.”

Emma ona, “Oğlunu aramaya gidiyorum ve buluncaya kadar da geri dönmeyeceğim,” demek istediyse de bunu yapmadı.

8

KANSAS STAR YANAŞMAYA başladığında Emma bir saatten fazla süredir iskelede bekliyordu ama, gemi sonunda yanaşana kadar bir saat daha geçti.

O süre içinde Emma, aldığı kararla ilgili düşünüyordu ve daha şimdiden bunu devam ettirebilecek cesareti gösterebilecek mi diye merak etmeye başlamıştı bile. Birkaç ay önce batan Athenia’yı ve asla New York’a varamama ihtimalini aklından çıkarmaya çalışıyordu.

Birkaç –en fazla üç– haftalığına uzakta olacağını açıklamaya çalışarak, anlayacağı umuduyla annesine uzun bir mektup yazdı. Ama Sebastian’a babasını aramaya gideceğini söyleyecek mektup yazamazdı ve onu şimdiden özlemeye başlamıştı bile. Bunu kendisi için olduğu kadar oğlu için de yaptığına kendini inandırmaya çabalıyordu.

Sör Walter bir kez daha onu Kansas Star’ın kaptanıyla tanıştırmayı önermiş ama Emma, isimsiz kalmayı tercih ettiği için nezaketle reddetmişti. Ayrıca Doktor Wallace’ı kısaca tarif etmişti ve o tarife uyan hiç kimse o sabah gemiden inmemişti. Ancak Sör Walter iki çok değerli bilgi vermişti: Kansas Star o akşam son gelgitle limandan ayrılacaktı ve gemi muhasebecisi her gün öğleden sonra saat ikiyle beş arasında yükleme formlarını tamamlardı. Daha önemlisi, tayfa olmayan personel elemanlarının alınmasından da o sorumluydu.

Emma bir gün önceki yardımları için teşekkür notu yazmıştı ama hâlâ ne yapmaya çalıştığını büyükbabasına söylememesine rağmen, onun anladığı duygusuna kapılıyordu.

İskeledeki Barrington binasında saat ikiyi gösteriyordu ve Doktor Wallace hâlâ görünmeyince Emma küçük valizini aldı ve borda5 iskelesinden yürüme zamanının geldiğine karar verdi. Çekingen bir tavırla güverteye adım attığında ilk gördüğü üniformalıya muhasebecinin ofisinin yolunu sordu ve kıç kasarada6 olduğunu öğrendi.

Geniş bir merdivenden inen bir yolcu gördü ve kasara olduğunu tahmin ettiği yere doğru izledi, ama kıç kasaranın nerede olduğuyla ilgili bir şey bilmediğinden, danışma masasının arkasındaki kuyruğa katıldı.

Tezgâhın arkasında koyu mavi üniforma ve beyaz bluz giymiş iki kız duruyordu. Yüzlerinden gülümsemeyi eksik etmeden her yolcunun sorularını cevaplamaya çalışıyorlardı.

Emma sonunda kuyruğun ucuna gelince, onlardan biri, “Size nasıl yardımcı olabilirim, efendim?” diye sordu. Belli ki kız onu yolcu sanmıştı ve aslında Emma, New York’a bilet almayı düşünmüş ama eğer gemide çalışanlardan biri olursa aradığını daha kolay bulacağına karar vermişti.

“Muhasebecinin ofisini nerede bulabilirim?” diye sordu.

“Güverte yolunun üstündeki ikinci kapı,” diye cevapladı kız. “Hemen görürsünüz.”

Emma kapıyı açıp içeri girince, şık giyinmiş bir subayın, üstü formlarla dolu bir masada oturduğunu gördü. Her omzunda iki altın apolet olan beyaz bir gömlek giymişti.

“Size nasıl yardım edebilirim?” diye sordu, Emma’nın daha önce hiç duymadığı ve zorla anlayabildiği bir aksanla.

“Garson olarak çalışmak istiyorum, efendim,” dedi Emma. Malikânedeki hizmetçilerden biri gibi konuştuğunu umuyordu.

“Üzgünüm,” dedi subay, yeniden önüne bakarak. “Daha fazla garsona ihtiyacımız yok. Tek uygun iş danışma masasında.”

“Orada da zevkle çalışırım,” dedi Emma normal sesine dönerek.

Muhasebeci subay ona daha dikkatli baktı. “Ücret iyi değil ama,” diye uyardı kızı. “Çalışma saatleri ise daha kötüdür.”

“‘Buna alışkınım,” dedi Emma.

“Hem ben size daimi bir iş veremem,” diye devam etti muhasebeci, “çünkü kızlarımdan biri New York’ta inecek ve bu yolculuktan sonra yeniden gemiye katılacak.”

“Bu sorun değil,” dedi Emma açıklama yapmadan.

Muhasebeci inanmış gibi görünmüyordu. “Okuma yazma biliyor musun?”

Emma ona Oxford’dan burs kazandığını söylemek isterdi ama yalnızca, “Evet, efendim,” dedi.

Subay tek kelime bile etmeden bir çekmece açtı, uzun bir form çıkardı ve kıza bir dolma kalem verip, “Bunu doldur,” dedi. Emma soruları cevaplarken de ekledi: “Ayrıca bir referans da görmeliyim.”

Emma formu doldurduktan sonra çantasını açtı ve Maisie’nin referans mektubunu ona uzattı.

“Çok etkileyici,” dedi subay. “Ama resepsiyoncu olmaya uygun olduğunuz emin misiniz?”

“Grand Hotel’de sonraki işim bu olacaktı,” dedi Emma. “Yöneticilik eğitimimin bir parçası bu.”

“Peki bize katılmak için neden bu fırsatı tepiyorsun?”

“New York’ta yaşayan bir büyük halam var ve annem savaş bitinceye kadar onunla kalmamı istiyor.”

İngiltere’den uzaklaşmak için gemide çalışmak isteyen ilk kişi olmadığı için muhasebeci bu kez inanmış görünüyordu. “O halde başlatalım seni,” dedi ayağa fırlayarak. Ofisten çıktılar ve danışma masasına kadar olan kısa yolculukla onu danışma masasına götürdü.

“Peggy, bu yolculukta Dana’nın yerini dolduracak birini buldum, onun için hemen başlat onu.”

“Tanrı’ya şükür,” dedi Peggy, Emma’nın tezgâhın arkasında kendisine katılması için bir masa kanadını kaldırarak. “Adın nedir?” diye sordu o anlaması güç aksanla. Emma ilk kez Bernard Shaw’un, İngilizlerle Amerikalılar ortak bir dil ile bölünmüştür, sözüyle ne demek istediğini anladı.

“Emma Barrington.”

“Peki, Emma, bu asistanım, Trudy. Çok meşgul olduğumuz için belki de şimdi bizi izlemelisin ve o arada sana işi anlatırız.”

Emma bir adım geri çekildi ve kendilerinden istenen bir sürü işi başarırken, nasıl oluyorsa gülümsemeye devam edebilen iki kızı izledi.

Bir saat içinde Emma, yolcuların cankurtaran sandalı talimi için ne zaman ve nereye geleceklerini, ızgara salonunun hangi güvertede olduğunu, yolcuların içki ısmarlayabilmek için geminin denize ne kadar açılmış olması gerektiğini, akşam yemeğinden sonra briç oynamak için nerede eş bulabileceklerini ve eğer güneşin batışını izlemek isterlerse üst güverteye nasıl çıkabileceklerini biliyordu.

Sonraki bir saat boyunca Emma, aynı soruların üst üste soruluşunu dinledi ve üçüncü saatte bir adım ilerleyerek yolcuların sorularını, arada sırada diğer iki kıza danışarak kendisi cevaplamaya başladı. Peggy çok etkilenmişti ve kuyruk azalıp da geç gelen birkaç kişiye inince Emma’ya, “Sana kamaranı göstermenin ve yolcular yemek öncesi içkilerini alırken biraz yemek yemenin zamanı geldi,” dedi. Trudy’ye döndü ve ekledi, “Seni rahatlatmak için saat yedi gibi geri gelirim.” Sonra kapağı kaldırdı ve masanın arkasından çıktı. Bir yolcu daha ilerlerken, Trudy başıyla onayladı.

“Bugün akşam yemeği için giyinmemiz gerekiyor mu acaba?”

“Bu gece için hayır,” diye hemen cevap geldi “ama diğer bütün geceler için evet.”

Uzun koridor boyunca yürürken hiç susmayan Peggy ile Emma, kordonla ayrılmış ve üstünde koyu harflerle YALNIZCA MÜRETTEBAT yazan bir bir merdivene geldiler.

“Bu senin kamarana gider,” diye açıkladı Peggy kordonu açarken. “Kamarayı benimle paylaşman gerekiyor,” diye ekledi aşağı inerlerken. “Çünkü şu anda yalnızca Dana’nın ranzası boş.”

“Tamam olur,” dedi Emma.

Merdiven boşlukları giderek daralan basamaklardan çok aşağılara indiler. Peggy yalnızca tayfalardan biri onlara yol vermek için durunca susuyordu. Arada sırada onları sıcak bir gülümseme ile ödüllendirdi. Emma hayatı boyunca hiç Peggy gibi birine rastlamamıştı: Son derece bağımsız biriydi ama buna rağmen, kısa kesilmiş sarı saçları, ancak dizlerinin hemen altına kadar inen eteği ve vücudunun güzelliğine kuşku bırakmayan dar ceketiyle kadınsı kalmayı başarıyordu.

“Kamaramız bu,” dedi sonunda. “Gelecek hafta burada uyuyacaksın. Saray gibi bir yer beklemediğini umarım.”

Emma, Barrington Malikânesi’ndeki süpürge dolabı dahil bütün odalardan daha küçük olan kamaraya girdi.

“Korkunç, değil mi?” dedi Peggy. “Bu eski küvetin iyi tek bir tarafı var.” Emma’nın bunun ne olduğunu sormasına gerek yoktu, çünkü Peggy, Emma’nınkilere olduğu kadar kendi sorularına da cevap vermekten çok mutluydu. “Erkek oranı kadın oranına göre neredeyse dünyanın her yerinden daha iyi,” dedi Peggy, gülerek. “Şu, Dana’nın ranzası ve bu da benimki. Gördüğün gibi, eğer biri yatıyor olmazsa, aynı anda iki kişinin gireceği kadar yer yok,” diye ekledi. “Şimdi bavulunu açman için bırakayım, yarım saat sonra gelir, akşam yemeği için seni personel kantinine indiririm.”

Emma bundan daha aşağı nasıl ineceklerini merak etti ama o daha soramadan Peggy ortadan kayboldu. Emma sersemlemiş bir halde ranzasına oturdu. Eğer hiç susmazsa sorularının cevabını nasıl alacaktı Peggy’den? Ya da bu bir avantaj mı olacaktı; zaman geçince, Emma’nin bilmesi gerekenleri açığa mı çıkaracaktı? Bunu anlaması için bir haftası vardı, onun için sabredebilirdi. Eşyalarını Dana’nın boşaltmaya zahmet etmediği çekmeceye yerleştirmeye başladı.

Geminin düdüğü iki kez çaldı ve Emma bir anda bir titreşim hissetti. Dışarıya bakabileceği bir lomboz7 yoktu ama hareket ettiklerini anlayabiliyordu.

Yeniden ranzasına oturdu ve kendini doğru kararı verdiğine inandırmaya çalıştı. Bir ay sonra Bristol’a dönmeyi planladıysa da Sebastian’ı daha şimdiden özlüyordu.

Gelecek hafta boyunca içinde yaşayacağı yere daha dikkatle bakmaya başladı. Kamaranın her iki yanındaki duvarlara takılı ranzaların boyutlarına bakınca ortalamanın altındaki kiloda birileri için yapılmış gibi görünüyordu. Ranzaya uzanıp denediği yatak hiç kımıldamıyordu çünkü yayları yoktu, başını koyduğu yastık tüylerle değil, süngerle doldurulmuştu. İki musluklu evyenin musluklarının ikisinden de aynı ılık su sızıyordu.

Dana’nın üniformasını giydi ve gülmemeye çalıştı. Ama geri gelen Peggy güldü. Dana herhalde Emma’dan en az yedi santim kısa ve üç kat daha şişman olmalıydı. Emma’yı yemeğe götürürken Peggy, “Şükret ki yalnızca bir hafta,” dedi.

Mürettebata katılmak için daha aşağılara, geminin derinliklerine indiler. Birkaç genç adam ve bir iki de daha yaşlıları Peggy’yi kendi masalarına davet etti. Peggy, mühendis olduğunu söylediği uzun boylu genç bir adamı tercih etti. Emma, bu acaba aralarında saçları yağa bulanmamış tek kişi o olduğu için mi diye merak etti. Üçü ızgara tezgâhının önündeki kuyruğa katıldı. Mühendis, sununlanların aşağı yukarı hepsinden alarak tabağını doldurdu. Peggy yarısını almayı başardı, biraz midesi bulanan Emma bir bisküvit ve bir elmayla yetindi.

Yemekten sonra Peggy ve Emma, Trudy’yi serbest bırakmak için danışma masasına geri döndüler. Yolcuların yemekleri saat sekizde verildiğinden, yemek odasına gitmek için yön soranların dışında, yolcuların zaten pek azı danışma masasına uğradı.

Sonraki bir saat içinde Emma, Peggy ile ilgili Kansas Star ile ilgili bildiklerinden çok daha fazlasını öğrendi. Saat onda nöbetlerinin sonuna geldiklerinde, ızgara kapatıldı ve Peggy yeni arkadaşını tekrar aşağı güverte merdivenlerine doğru götürdü.

“Mürettebat kantininde bir içki için bize katılır mısın?” diye sordu.

“Hayır, teşekkür ederim,” dedi Emma. ‘Yorgunluktan tükendim.”

“Kamaranın yolunu bulabilecek misin?”

“Aşağı güverte yedi, oda 1-1-3. Geri geldiğinde yatakta yoksam hemen bir arama ekibi çıkar.”

Emma kamaraya girer girmez hızla soyundu, yıkandı ve verilen tek çarşaf ve tek battaniyenin altına girdi. Dizleri neredeyse çenesine değerek ranzaya yerleşmeye çalışırken, geminin sallanmasından aynı pozisyonda birkaç dakikadan fazla kalamayacağını fark etti. Huzursuz bir uykuya dalmadan önceki son düşünceleri Sebastian’a aitti.

Emma birden uyandı. Çok karanlık olduğu için saatine bakamıyordu. Gözleri karanlığa alışıp da iki gövdenin kamaranın diğer yanındaki ranzada ritmik hareketlerle aşağı yukarı hareket ettiğini görünceye kadar, önce sallantının geminin hareketinden ötürü olduğunu sandı. Gövdelerden birinin, ranzanın bitiminden ileri uzanıp duvara dayanan bacakları vardı; bu kesin makiniste aitti. Emma gülmek istiyordu ama hareket sona erip Peggy derin bir nefes alıncaya kadar ses çıkarmadan hareketsiz yattı. Birkaç dakika sonra, uzun bacakların ucundaki ayaklar yere indi ve eski bir işçi tulumunun içine girmeye başladı. Kısa bir süre sonra, kamaranın kapısı yavaşça açılıp kapandı. Emma derin bir uykuya daldı.

9

ERTESİ SABAH EMMA uyandığında Peggy çoktan kalkmış ve giyinmişti.

“Ben kahvaltıya gidiyorum,” diye bildirdi. “Seni daha sonra masada görürüm. Bu arada, saat sekizde görevde olmamız gerekiyor.”

Kapı kapanır kapanmaz Emma yataktan fırladı ve yavaş yavaş yıkanıp hızla giyindikten sonra, eğer danışma masasında vaktinde bulunmak istiyorsa, kahvaltıya zaman kalmadığını far ketti.

Görev yerine geldiğinde Emma, Peggy’nin işini çok ciddiye aldığını ve ihtiyacı olan yolculara yardım etmek için çırpındığını gördü. Sabah kahvesi molasında Emma, “Yolculardan biri doktorun çalışma saatlerini sordu,” dedi.

“Sabahları yedi ile on bir arası,” diye cevapladı Peggy. “Öğleden sonra da dörtten altıya kadar. Acil durum olursa, en yakın telefondan 1-1-1’i arayın.”

“Peki doktorun adı?”

“Parkinson. Doktor Parkinson. Gemideki her kızın âşık olduğu tek adam.”

“Ah… Yolculardan biri onun Doktor Wallace olduğunu sanıyordu.”

“Hayır, Wally altı ay önce emekli oldu. Sevimli yaşlı şey.”

Emma mola süresince başka hiçbir şey sormadı, yalnız kahve içti.

“Neden herkesi nereye yolladığını bilebilmek için öğleden sonrasını etrafta dolaşarak geçirmiyorsun?” diye önerdi Peggy masaya geri geldiklerinde. Emma’ya bir gemi rehberi verdi. “Öğle yemeğinde görüşürüz.”

Rehberi açan Emma araştırmasına üst güverteden başladı: yemek salonları, barlar, iskambil oyunları salonu, bir kütüphane ve hatta özel caz orkestrası olan bir balo salonu. Yalnız, ikinci alt güvertedeki revire gelince daha yakından bakmak için durdu, yavaşça çift kapıyı açtı ve kafasını içeri soktu. Odanın karşı duvarında itinayla yapılmış boş iki yatak vardı. Acaba birinde Teğmen Bradshaw yatarken birinde de Harry mi yatmıştı?

“Size yardım edebilir miyim?” diye sordu bir ses.

Emma hızla arkasını dönünce uzun, beyaz bir ceket giymiş uzun boylu bir adamla karşılaştı. Peggy’nin neden ona âşık olduğunu hemen anladı.

“Danışma masasında yeni işe başladım,” dedi, “ve her yeri öğrenmem gerekiyor.”

“‘Adım Simon Parkinson,” dedi adam, dostça bir gülümseme ile. “Nerede olduğumu öğrendiğinize göre artık istediğiniz zaman uğrayabilirsiniz.”

“Teşekkür ederim,” dedi Emma. Hızla yeniden koridora çıktı, kapıyı arkasından kapattı ve hemen oradan uzaklaştı. Birinin kendisiyle en son ne zaman flört ettiğini hatırlayamıyordu ama, keşke oradaki Doktor Wallace olsaydı. Sabahın geri kalanını, geminin her tarafını iyice bildiğinden ve her yolcuya her şeyin yerini güvenle söylemeyi başaracağından emin oluncaya kadar bütün güverteleri araştırarak geçirdi.

Öğleden sonrayı yeni becerilerini deneyerek geçirmeyi bekliyordu ama, Peggy ondan gemiye yaptığı gibi yolcu dosyalarını da aynı şekilde incelemesini istedi. Emma, hayatı boyunca bir daha hiç görmeyeceği insanlarla ilgili bilgiler öğrenerek arkadaki ofiste tek başına oturdu.

Akşamüzeri bir şeyler yemek istedi, kızarmış ekmek üzerinde fasulye ve bir bardak limonata, ama hemen sonra mühendis gelirse diye biraz uyuyabilmek ümidiyle kamarasına gitti.

Kapı açıldığında, koridordaki ışık onu uyandırdı. Emma kabine girenin kim olduğunu göremiyordu ama kesinlikle mühendis değildi çünkü ayakları duvara dokunmuyordu. Kırk dakika uyanık yattı ama kapı yeniden açılıp kapanıncaya kadar yeniden uykuya dalamadı.

___________

Emma hızla günün rutinine ve ardından gelen gece ziyaretlerine alıştı. Bu ziyaretçiler çok değişmiyor, yalnızca erkeklerden oluşuyordu ancak bir gece şehvetli bir ziyaretçi, Peggy’nin yerine Emma’nın ranzasına doğru geldi.

“Yanlış kız,” dedi Emma sert bir sesle.

“Özür dilerim,” diye cevap geldi, adam yön değiştirmeden önce. Peggy onun uyuduğunu sanıyor olmalıydı, çünkü çift seviştikten sonra, Emma onların fısıltılarının her kelimesini duyabildi.

“Sence arkadaşın da müsait midir?”

“Neden, çok mu beğendin onu?” diye kıkırdadı Peggy.

“Hayır, hayır ben değil, ama Dana’nın üniformasının düğmelerini ilk kez çözmek isteyecek birini tanıyorum.”

“Hiç ümit yok. Bristol’da bir erkek arkadaşı var ve Doktor Parkinson’un bile onu etkilemediğini duydum.”

“Yazık,” dedi ses.

___________

Peggy ve Trudy sık sık kahvaltıdan önce Devonian’dan denize gömülen dokuz denizciden söz ederlerdi. Biraz zekice dürtmeyle, Emma ne büyükbabasının ne de Maisie’nin bilmesine imkân olmayan bilgiler edindi. Ama New York’a ulaşmalarına yalnız üç gün kala, Harry’nin mi yoksa Teğmen Bradshaw’un mu hayatta kaldığını öğrenememişti.

Beşinci gün, Emma ilk kez masada görev aldı ve hiçbir sürprizle karşılaşmadı. Sürpriz beşinci gece geldi.

Bilemediği bir saatte kamaranın kapısı yine açıldı, bir adam yine Emma’nın ranzasına doğru geldi, fakat bu kez Emma, “Yanlış kız,” dediğinde, hemen çıkıp gitti. Emma onun kim olabileceğini düşünerek hiç uyuyamadı.

Altıncı gün Emma, ne Harry ne de Teğmen Bradshaw’la ilgili yeni bir şey öğrenebilmişti ve izleyebileceği herhangi bir ipucu edinemeden New York’a varacağından korkmaya başlamıştı. O gece akşam yemeğinde Peggy’ye kurtulanın kim olduğunu sormaya karar verdi.

“Tom Bradshaw’la bir kez karşılaştım, dedi Peggy, “hemşiresiyle birlikte güvertede geziniyordu. Şimdi düşününce, aslında pek gezinmiyordu, çünkü zavallı adamın koltuk değnekleri vardı.”

“Onunla konuştun mu?’” diye sordu Emma.

“Hayır, çok utangaç birine benziyordu. Zaten, Kristin onu gözünün önünden hiç ayırmıyordu.”

“Kristin?”

“O sırada hastanenin hemşiresiydi, Doktor Wallace ile çalışıyordu. İkisi birlikte kurtardılar Tom Bradshaw’un hayatını.”

“Yani bir daha hiç görmedin onu?”

“Yalnız New York’a yanaştığımızda ve Kristin’le birlikte karaya çıktıklarını gördüm.”

“Gemiden Kristin’le birlikte mi ayrıldı?” dedi Emma endişeyle. “Doktor Wallace onlarla birlikte miydi?”

“Hayır, yalnız Kristin ve erkek arkadaşı Richard.”

“Richard mı?” dedi Emma, rahatlamış gibiydi.

“Evet, Richard bir şey. Soyadını hatırlayamıyorum. Üçüncü kaptandı. Kısa süre sonra Kristin’le evlendi ve bir daha hiçbirini görmedik.”

“Yakışıklı bir adam mıydı?” diye sordu Emma.

“Tom mu Richard mı?” diye sordu Peggy.

“Sana bir içki getirebilir miyim, Peg?” diye sordu Emma’nın daha önce hiç görmediği, ama o gece karaltısını göreceğini hissettiği genç bir adam.

Emma haklıydı ve o ziyaretin öncesinde, o sırada ve sonrasında, aklında başka bir şey olduğu için, hiç uyumadı Emma.

___________

Ertesi sabah seyahat boyunca ilk kez Emma danışma masasının arkasında ayakta durmuş, Peggy’nin görünmesini bekliyordu.

“Karaya çıkmadan önce yolcu listesini hazırlayayım mı?” diye sordu, sonunda Peggy gelip masanın kanadını kaldırırken.

“Bu iş için gönüllü olduğunu gördüğüm ilk kişisin,” dedi Peggy, “ama buyur. Ama New York’a yanaşınca, göçmen bürosu yolculardan birini yeniden incelemeye karar verirse, birinin güncellenmiş olduğundan emin olması gerek.”

Emma doğruca arka taraftaki ofise gitti. Var olan yolcu listesini kenara itip, dikkatini bir süredir açılmamış gibi görünen ayrı bir çekmecede bulduğu, eski mürettebat üyelerinin dosyalarına verdi.

Büyük bir dikkatle Kristin ve Richard’ın adlarını arayamaya başladı. Adı tek kişide olduğu ve 1936 ile 1939 arasında Kansas Star’da başhemşire olarak çalıştığı için Kristin’i bulmak kolay oldu. Ancak birkaç tane Richard, Dicks ve Dickies vardı fakat yalnız bir tanesinin, Teğmen Richard Tibbet’in adresi, Manhattan’da Bayan Kristin Craven ile aynı binadaydı.

Emma o adresi not etti.

10

“AMERİKA BİRLEŞİK DEVLETLERİ’NE hoş geldiniz, Bayan Barrington.”

“Teşekkür ederim,” dedi Emma.

“Amerika Birleşik Devletleri’nde ne kadar kalmayı düşünüyorsunuz?” diye sordu bir gümrük memuru Emma’nın pasaportunu incelerken.

“En fazla bir ya da iki hafta,” dedi Emma. “Büyük halamı ziyaret ediyorum ve sonra İngiltere’ye döneceğim.” Emma’nın New York’ta yaşayan, Lord Harvey’nin kız kardeşi, bir büyük halası olduğu doğruydu, ama onu görmeye gitmeye hiç niyeti yoktu, çünkü ailenin diğer fertlerinin niyetinin ne olduğunu öğrenmelerini istemiyordu.

“Büyük halanızın adresi?”

“Altmış dördüncü sokak, Park Caddesi.”

Gümrük memuru bir not aldı, Emma’nın pasportunu damgaladı ve ona geri verdi.

“Büyük Elma’daki geziniz iyi geçsin, Bayan Barrington.”

Emma gümrükten geçer geçmez, Kansas Star’dan inen uzun bir yolcu kuyruğuna katıldı. Ancak yirmi dakika sonra sarı bir taksinin arka koltuğuna oturabildi.

“Manhattan’da Merton Sokağı’nda küçük, uygun fiyatlı bir otel arıyorum,” dedi şoföre.

“Bir daha söyler misiniz, bayan?” dedi taksinin, ağzının kenarında yanmayan bir sigara ucu sarkan şoförü.

Emma onun söylediklerinin tek kelimesini bile anlamakta zorlanan Emma, onun da kendisi gibi düşündüğü tahmin etti. “Manhattan Adası’nda, Merton Sokağı’na yakın ucuz bir otel arıyorum,” dedi, kelimeleri tek tek söyleyerek.

“Merton Sokağı,” diye tekrarladı şoför, sanki bir tek onu anlamış gibi.

“Doğru,” dedi Emma.

“Neden önce böyle demedin?”

Şoför hareket etti ve müşterisini üstünde The Mayflower Hotel yazan bir bayrak bulunan kırmızı bir binanın önünde indirinceye kadar bir daha hiç konuşmadı.

“Kırk sent,” dedi taksici, her kelimede sigara aşağı yukarı inip çıkıyordu.

Emma ücreti gemide kazandığı paradan ödedi. Otele kaydını yaptırınca, asansörle dördüncü kata çıktı ve doğruca odasına gitti. İlk işi soyunmak ve sıcak bir banyo yapmak oldu.

Sonunda isteksizce banyodan çıkınca, geniş yumuşak bir havluyla kurulandı, sade olduğunu düşündüğü bir elbise giydi ve yeniden birinci kata indi. Artık kendini insan gibi hissediyordu.

Emma otelin kafesinde sakın bir masa buldu ve bir fincan kahve –Earl Grey’i8 hiç duymamışlardı– ve bir kulüp sandviç sipariş etti –o da bunu ilk kez duyuyordu. Bunları getirmelerini beklerken, 46 Merton Sokağı’nda yaşayan birinin onlara cevap vermesini umarak, bir kâğıt peçetenin üstüne uzun bir sorular listesi yazmaya başladı.

Çeki –yeni bir kelime daha– imzaladıktan sonra Emma resepsiyoncuya Merton Sokağı’na nasıl gideceğini sordu. Üç blok kuzeye, iki blok batıya cevabını aldı. Bütün New Yorkluların içlerine bir pusula yerleştirildiğini bilmiyordu.

Bristol’da hiç görmediği mallarla dolu vitrinlere bakmak için birkaç kez duran Emma, yürümekten çok hoşlandı. Öğleden hemen sonra yüksek bir apartmana geldi, Bayan Tibbet evde yoksa ne yapacağını bilemiyordu.

Şık giyinmiş bir kapıcı onu selamladı ve girmesi için kapıyı açtı. “Size yardımcı olabilir miyim?”

“Bayan Tibbet’i görmeye geldim,” dedi Emma sanki bekleniyormuş gibi.

“Üçüncü kat, daire otuz bir,” dedi adam, kepinin kenarına dokunarak.

Doğruydu, İngiliz aksanı galiba her kapıyı açıyordu.

Asansör üçüncü kata doğru çıkarken, Emma başka bir kapıyı da açabileceğini umduğu cümleler kurmaya çalışıyordu. Asansör durunca, demir kapıyı çekerek açtı, koridora çıktı ve otuz bir numarayı aramaya başladı. Tibbet’lerin kapısının ortasına yerleştirilmiş minik bir yuvarlak cam vardı, bu Emma’ya Kiklopların9 gözünü hatırlattı. İçerisini göremiyordu ama içeridekilerin dışarıyı görebildiğini tahmin etti. Kapının yanındaki duvarda daha tanıdık bir zil vardı. Uzun bir süre sonra, kapı ancak birkaç santim kadar açıldığında pirinç bir zincir göründü. İki göz kendisini süzüyordu.

“Ne istiyorsun?” diye sordu en azından sonunda anlayabildiği bir ses.

“Sizi rahatsız ettiğim için özür dilerim, Bayan Tibbet,” dedi Emma, “ama siz benim son şansım olabilirsiniz.” Gözleri kuşkuyla bakıyordu.

“Yani, umutsuzca Tom’u arıyorum.”

“Tom?” diye tekrarladı ses.

“Tom Bradshaw. Çocuğumun babasıydı,” dedi Emma, son kartını kullanarak.

Kapı yeniden kapandı, zincir çekildi ve kapı açıldığında kollarında bir bebekle genç bir kadın ortaya çıktı.

“Bunun için üzgünüm,” dedi kadın, “ama Richard yabancılara kapıyı açmamdan hoşlanmaz. Lütfen içeri gelin.”’ Emma’yı oturma odasına aldı. “Ben Jake’i beşiğine yatırırken siz oturun lütfen.”

Emma oturdu ve çevresine bakındı. Kristin’in kocası olduğunu tahmin ettiği genç bir deniz subayı ile birkaç resmi vardı.

Birkaç dakika sonra Kristin elinde bir kahve tepsisi ile geri geldi. “Sade mi sütlü mü?”

“Sütlü lütfen,” dedi, daha önce İngiltere’de hiç kahve içmeyen Emma. Amerikalıların sabahları bile hiç çay içmediklerini hızla öğreniyordu.

“Şeker?” diye sordu Kristin iki kahve doldurduktan sonra.

“Hayır, teşekkür ederim.”

“O halde, Tom sizin eşiniz mi?” diye sordu Kristin, Emma’nın karşısına otururken.

“Hayır, onun nişanlısıyım. Doğrusunu isterseniz hamile olduğumdan onun haberi yoktu.”

“Beni nasıl buldunuz?” diye sordu Kristin hâlâ biraz endişeli bir sesle.

“Kansas Star’ın muhasebecisi sizin ve Richard’ın Tom’u son gören kişilerden olduğunuzu söyledi.”

“Bu doğru. Kıyıya çıkışından birkaç dakika sonra tutuklanıncaya kadar onun yanındaydık.”

“Tutuklandı mı?” dedi Emma inanamayarak. “Tutuklanmak için ne yapmış olabilir ki?”

“Erkek kardeşini öldürmekle suçlanıyordu,” dedi Kristin. “Ama tabii bunu biliyordun, değil mi?”

Yaşayanın Harry değil Bradshaw olduğunu anlayınca tüm ümitleri yıkılan Emma gözyaşlarına boğuldu. Eğer Harry, Bradshaw’un kardeşini öldürmekle suçlansaydı, yanlış adamı tutukladıklarını kanıtlaması onun için çok kolay olurdu.

Eğer Maisie’nin şöminesinin üzerindeki mektubu yırtıp açsaydı, gerçeği öğrenecek ve kendisini bu zahmetlere sokmayacaktı.

İlk kez Harry’nin öldüğünü kabul ederek ağladı.

11

SÖR WALTER BARRINGTON , Harry Clifton’ın denizde öldüğü haberini söylemek için torununu görmeye gittiğinde Giles, uyuşmuş gibi oldu, sanki bir uzvunu kaybetmişti. Aslında, eğer Harry’yi geri getirecek olsa bir uzvunu kaybetmeye hemen razı olurdu. Çocukluklarından beri ikisi hiç ayrılmamışlardı ve Giles ikisi de yüzer yıl yaşayarak bir ilki başaracaklarını düşünürdü. Harry’nin anlamsız, gereksiz ölümü, Giles’ı aynı hatayı yapmamakta daha kararlı yaptı.

Emma, “Orduya yazılmakla ilgili planların var mı?” diye sorduğunda, Giles oturma odasında radyoda Bay Churchill’i dinliyordu.

“Evet, Oxford’a dönmeyeceğim. Hemen yazılmaya niyetliyim.”

Annesinin şaşırdığı açıkça belliydi ama ona, kendisini anladığını söyledi. Emma ona sarıldı ve “Harry seninle gurur duyardı,” dedi. Ender olarak duygularını gösteren Grace, gözyaşlarına boğuldu.

Giles ertesi sabah arabayla Bristol’a gitti ve MG marka sarı arabasını gösterişli bir şekilde kayıt bürosunun ön kapısına park etti. Yüzünde kararlılık belirtisi olduğunu umduğu bir ifadeyle içeri girdi. Yüzbaşı –Jack Tarrant’ın eski bölüğü– Gloucester Bölüğü’nden bir astsubay, genç Bay Barrington’ı görünce esas duruşa geçti.

Giles’a görev duygusuyla doldurduğu bir form verdi ve bir saat sonra Giles, askeri bir doktor tarafından muayene edilmek üzere, bir perdenin ardına geçmeye davet edildi.

Doktor bu yeni asker adayını nihayet gözlere geçmeden önce adamakıllı –kulaklar, burun, boğaz, göğüs ve kol ve bacaklar– inceleyip her kutucuğu işaretledi. Giles beyaz bir çizginin arkasında durdu ve sorulan harf ve sayıları okudu; ne de olsa saatte doksan kilometre hızla kendine doğru gelen bir deri topu en uzak sınıra kadar gönderebilirdi. Doktor kendisine ailede kalıtsal bozukluklar ya da hastalıklar olup olmadığından haberi var mı diye soruncaya kadar, çok başarılı bir şekilde geçeceğinden emindi. Giles doğrulukla cevapladı: “Hem babam hem de büyükbabam renk körüdür.”

Doktor bir seri daha deney ve testler yaptı ve hım ve ahların, tüh tühlere dönüştüğünü fark etti.

“Üzülerek söylüyorum, Bay Barrington,” dedi doktor muayenenin sonunda, “ailenizin medikal öyküsüne bakarak, sizi aktif göreve öneremeyeceğim. Ama tabii, askere yazılmanıza ve masa görevi yapmanıza kimse mani olamaz.”

“İlgili kutucuğu işaretleyip bu konuyu açtığımı unutamaz mısınız?” dedi Giles, çaresiz görünmeye çalışarak.

Doktor onun karşı çıkışını yok saydı ve formun üzerindeki sonuncu kutucuğa “C3”: aktif görev için uygun değildir, yazdı.

Giles öğle yemeği saatinde malikâneye geri döndü. Annesi, Elizabeth, onun neredeyse bütün bir şişe şarabı içmesiyle ilgili hiçbir şey söylemedi. Giles soran sormayan herkese, renk körlüğü olduğundan dolayı Glucester Bölüğü tarafından reddedildiğini anlattı.

“Büyükbabanın Boer’lerle savaşmasına engel olmadı ama,” diye hatırlattı Grace ona ikinci tabak pudingi tabağına alırken.

“Muhtemelen böyle bir durumun varlığından haberleri yoktu o zaman,” dedi Giles onun iğnelemesini hafifletmeye çalışarak.

Bel altı bir vuruşla Emma izledi Grace’i. “Zaten en başından hiç yazılmaya niyetin yoktu, değil mi?” dedi kardeşinin gözüne bakarak. Öldürücü vuruşu yaptığında Giles ayakkabılarına bakıyordu. “Rıhtımdaki arkadaşının sana onun da renk körü olduğunu hatırlatmak için burada olmaması ne yazık.”

Giles’ın annesi haberi duyunca kesinlikle rahatladı ama yorum yapmadı. Grace, Cambridge’e dönmeden önce bir daha erkek kardeşiyle konuşmadı.

___________

Ertesi gün Giles, orduya yazılamayışının ve lisans eğitimine devam edeceğinin nedenini herkesin kabul edeceğine kendini inandırmaya çalışarak, arabayla Oxford’a döndü. Kolej kapılarından içeri yürürken, avlunun üniversiteden çok, üniformalı genç adamların sayıca koyu renkli sivil giysili genç adamlardan fazla olduğu ordu kayıt merkezlerini andırdığını gördü. Giles’a göre, bütün bundan çıkan tek iyi sonuç, tarihte ilk kez üniversitede erkekler kadar kadınların da bulunmasıydı. Ne yazık ki onlar da hep üniformalı birinin koluna girmek istiyorlardı.

Orduya kayıt olmadığı için rahatsız görünmeyen birkaç öğrenciden biri de Giles’ın eski okul arkadaşı Deakins’di. Aslında, Deakins’in muayene olması gereksizdi. Kutucuklardan birinin bile işaretlenmediği nadir sınavlardan biri olurdu bu. Ama sonra birden gözden kaybolup Bletchley Park diye bir yere gitti. Kimse Giles’a, orada gizli kapaklı bir şeyin dışında ne olduğunu söyleyemiyordu ve Deakins, Giles’ı hiçbir zaman hiçbir koşulda kendisini görmeye gelmemesi için uyardı.

Aylar geçtikçe, Giles kalabalık amfi yerine tek başına barda zaman geçirmeye başladığındai Oxford cephe’den bazısı tek kolla, diğerleri tek bacakla, birkaç tanesi kör olarak dönen askerlerle dolmaya başladı ve bunlar onun okulundaydılar. Fark etmemiş gibi davranmaya başladı ama gerçekte, dönem sonunda giderek kendini daha fazla dışlanmış hissediyordu.

___________

Giles dönem sonunda Sebastian Arthur Clifton’ın vaftiz törenine katılmak için arabayla İskoçya’ya gitti. yalnızca çekirdek aile ve bir iki yakın arkadaş Mulgerie Castle’daki özel kilisede gerçekleşecek törene davet edilmişti. Emma ve Giles’ın babası onların arasında değildi.

Emma, onu seçmesinin nedeninin, her şeye rağmen Harry’nin ilk seçiminin kendisi olacağından kuşkusu olmadığını söylediğinde afallasa da, Giles kendisinden vaftiz babası olmasını istediğinde hem şaşırmış hem de çok mutlu olmuştu.

Ertesi sabah kahvaltı için aşağı inerken, Giles büyükbabasının ofisinden bir ışık sızdığını fark etti. Yemek odasına giderken odanın kapısından geçtiği sırada konuşma içinde adının geçtiğini duydu. Durakladı ve yarı açık kapıya doğru bir adım ilerledi. Dehşet içinde Sör Walter’ın, “Bunu söylerken acı çekiyorum ama tıpkı babasına çekmiş,” dediğini duydu.

“Aynı fikirdeyim,” dedi Lord Harvey. “Ama onu gözümde daima büyütürdüm, bu da olayı daha da tatsızlaştırıyor.”

“Hiç kimse,” dedi Sör Walter, “yönetim başkanı olduğum için, Giles Bristol Ortaokulu’nda öğrenci başkanı seçildiğinde kimse benden daha fazla gurur duyamazdı.”

Lord Harvey, “Sık sık sahada gösterdiği başkanlık ve cesaret becerilerini savaş alanında da göstereceğini tahmin etmiştim,” dedi.

“Bütün bunların tek iyi tarafı,” dedi Sör Walter, “artık Harry Clifton’ın Hugo’nun oğlu olduğu olabileceğine inanmıyor oluşum.”

Giles koridoru ve kahvaltı salonunu geçip ön kapıdan dışarı çıktı. Arabasına bindi ve West Country’ye geri giden uzun yolculuğa başladı.

Ertesi sabah, arabasını bir askeri kayıt ofisinin önüne park etti. Bir kez daha, ama bu defa Gloucester Bölüğü için değil; Avon’ın diğer tarafında, Wessex Alayı’nın yeni askerleri kaydettiği yöne doğru sıraya girdi.

Formu doldurduktan sonra, yeniden zorlu bir tıbbi muayeneden geçirildi. Bu kez doktor ona, “Ailede aktif göreve katılmana engel olabilecek kalıtsal bozukluklar ya da hastalıklar olup olmadığından haberin var mı?” diye sorunca, “Yok, efendim,” diye cevap verdi.

12

ERTESİ GÜN ÖĞLE vakti, Giles bir dünyayı terk etti ve diğerine girdi.

Kralın parasını almaktan başka ortak hiçbir yanları olmayan otuz altı sıra yeni er ve onlara dadılık eden bir onbaşı, bir trene doluştu. Tren istasyondan ayrılırken, Giles kirli üçüncü sınıf penceresinden dışarı baktı ve tek bir şeyi iyice anladı: Güneye doğru yol alıyorlardı. Ama dört saat sonra tren makas değiştirip Lympstone’a girince ne kadar güneye gittiklerini anladı.

Yolculuk boyunca Giles hiç konuşmadı ve sonraki on iki hafta birlikte olacağı erkekleri dikkatle dinledi. Filton’lu bir otobüs şoförü, Long Ashton’dan bir polis, Brad Street’ten bir kasap, Nailsea’den bir yapı ustası ve Winscombe’dan bir çiftçi…

Trenden inince, onbaşı onları bekleyen bir otobüse doldurdu.

“Nereye gidiyoruz?” diye sordu kasap.

“Yakında öğrenirsin, delikanlı,” diye cevapladı, doğum yerini belli eden aksanıyla.

Otobüs bir saat boyunca artık çevrede ne ev ne de insan olmayan, yalnız tepelerinde av arayan bir atmacanın uçtuğu Dartmoor’a gelinceye kadar yola devam etti.

Sonunda üstlerindeki solmuş bir levhada Ypress Barracks: Wesex Bölüğü Eğitim Kampı yazan bir grup ıssız binanın önünde durdular. Giles’ı hiç mutlu etmedi bu. Nöbetçi kulübesinden bir asker çıktı ve otobüse yol verdi. Otobüs yüz yarda10 kadar ilerledikten sonra bir tören alanının ortasında durdu. Bir kişi, tek başına inmeleri için onları bekliyordu.

Giles otobüsten inince sanki tören alanına çakılmış gibi duran, haki bir üniforma giymiş, geniş göğüslü biri karşıladı onları. Göğsünde üç sıra madalya ve sol kolunun altında bir değnek vardı ama onda Giles’ı en çok şaşırtan şey, pantolonundaki bıçak gibi keskin kat yeri ve baksa yüzünü görebileceği kadar parlatılmış çizmeleri oldu.

“İyi akşamlar, beyler,” dedi adam tören alanını inleten bir sesle. Bir megafona hiç gerek duymayacak biri, diye düşündü Giles. “Adım Onbaşı Major Dawson– tabii siz bana Efendim diyeceksiniz. Görevim sizleri yalnızca on iki haftada bir grup tembel ayaktakımından bir savaş gücüne dönüştürmek. O zaman, kendinize hattın en iyi alayı olan Wessex’e aitiz diyebileceksiniz. Önümüzdeki on iki hafta anneniz, babanız ve sevgiliniz olacağım ve sizi temin ederim hayatta tek bir amacım var, o da ilk Almanınızla karşılaştığınızda o sizi öldüremeden sizin onu öldürmenizi sağlamak. Bu süreç sabah beşte başlayacak.” Çıkan iniltileri duymazlıktan geldi onbaşı. “O zamana kadar Onbaşı McCloud koğuşlarınıza çekilmeden önce sizi kantine götürecek. İyi uyumaya gayret edin, çünkü yeniden karşılaştığımızda sahip olduğunuz enerjinin her bir gramına ihtiyacınız olacak. Devam edin, onbaşım.”

Giles içindekilerin hiç tuzlu su görmemiş olduğu belli olan bir balıktan yapılma balık köftesinin önüne oturdu ve çay taklidi yapan kahverengi ılık sudan bir yudum aldıktan sonra kupasını yeniden masanın üstüne koydu.

“Eğer balık köfteni yemeyeceksen alabilir miyim?” diye sordu yanında oturan genç adam. Giles başıyla onayladı ve tabakları değiştirdiler. Adam, Giles’ın ikramını yutuncaya kadar bir daha konuşmadı.

“Anneni tanıyorum,” dedi adam.

Giles bunun nasıl mümkün olabileceğini merak ederek dikkatle baktı adama.

“Biz Barrington’ların evine ve malikânesine et getiririz,” diye devam etti adam. “Anneni severim. Çok kibar bir hanımefendidir. Ben Bates’im bu arada, Terry Bates.” Giles’ın elini sıktı. “Bir gün yanında oturabileceğim hiç aklıma gelmemişti.”

“Tamam, arkadaşlar, haydi gidelim,” dedi onbaşı. Yeni erler sıralardan fırladılar. Onbaşının ardından kantinden çıkıp, tören alanından geçerek üzerinde MARNE yazan bir koğuşa geldiler. Kapıyı açıp yeni evlerini gösterirken çavuş, Wessex Alayı’na ait bir başka savaş onuru, diye açıkladı.

İki yanda on sekizerden otuz altı yatak, Barrington’ların evindeki yemek salonundan daha büyük olmayan bir alana sığdırılmıştı. Giles’ın yeri Atkinson ve Bates’in arasındaydı. Sonraki birkaç gün içinde bir iki farklılık görmesine rağmen, “İlkokuldan çok farklı değil,” diye düşündü.

“Tamam, arkadaşlar, soyunup biraz kestirme yapma zamanı.”

Daha sonuncu adam yatağa girmeden, çavuş ışıkları söndürdü ve, “Uyumaya gayret edin. Yarın önünüzde çok hareketli bir gün var,” dedi. Eğer eski sınıf başkanı Fisher gibi, “Işıklar söndükten sonra konuşmak yok,” diye ekleseydi de şaşırmayacaktı Giles.

Söyledikleri gibi ertesi sabah ışıklar yakıldı. Onbaşı Major Dawson barakaya girip bağırarak, “İki ayağını yere basmakta sona kalan, bir Kraut11 tarafından ilk süngülenen olacaktır,” dedikten sonra, Giles’ın saatine bakma fırsatı olmamıştı zaten.

Onbaşı barakanın ortasına doğru yürüyüp içindeki hâlâ iki ayağını yere basamamış olanların yataklarına elindeki sopayla vururken, bir sürü ayak hızla yere bastı.

“Şimdi kulak verin ve çok dikkatle dinleyin,” diye devam etti onbaşı. “Yıkanıp tıraş olmanız için size beş dakika, yataklarınızı yapmanız için dört, giyinmeniz için dört ve kahvaltı için sekiz dakika veriyorum. Hepsi yirmi dakika. Zaman kaybetmemek için konuşmanızı önermiyorum, zaten yalnız ben konuşabilirim. Anlaşıldı mı?”

“Kesinlikle evet,” dedi Giles ve onu şaşkın gülüşmeler izledi.

Bir anda onbaşı önünde belirdi. “Ağzını ne zaman açarsan, evlat,” dedi havlar gibi, elindeki sopayı da Giles’ın omuzuna koymuştu, “duymak istediğim tek söz evet, efendim; hayır, efendim; üç torba dolu, efendim. İyice anlaşıldı mı?”

“Evet, efendim,” dedi Giles.

“Seni duyamadım, evlat.”

“Evet, efendim!” diye bağırdı Giles.

“Bu daha iyi. Şimdi cezalandırılmadan önce kendini banyoya at, berbat küçük adam.”

Giles’ın o cezanın ne olacağıyla ilgili hiçbir fikri yoktu ama çok iyi bir şeye benzemiyordu.

Giles içeri girdiğinde Bates banyodan çıkıyordu bile. Tıraş olmayı bitirdiğinde, Bates yatağını yapmış, giyinmiş ve kantine doğru gidiyordu. Giles sonunda ona katılınca, geçip karşısındaki yere oturdu.

“Nasıl başarıyorsun bunu?” diye sordu Giles hayranlıkla.

“Neyi nasıl başarıyorum?” diye sordu Bates.

“Hepimiz daha yarı uykudayken bu kadar uyanık olabilmeyi?”

“Basit aslında. Ben babam gibi kasabım. Her sabah dörtte uyanır ve çarşıya giderim. Eğer en iyi parçaları almak istiyorsam onların limandan ya da istasyondan getirildiği zamanı beklemeliyim. Birkaç dakika geç kalsam ikinci sınıf iyiler kalır. Yarım saat gecikeyim ve en kötü kenarlar kalır ve annen de bunun için bana teşekkür etmez tabii, değil mi?”

Bates, onbaşının diş fırçalamak için zaman vermediğini ancak anlayınca, ayağa fırlayıp barakalara geri giderken Giles gülüyordu.

Sabahın büyük bölümü oradaki adıyla “acemileri”, birkaç tanesi daha önce giyilmiş gibi görünen, üniformayla donatmakla geçti. Arkadan bereler, kemerler, çizmeler, teneke şapkalar, kemerleri blanco12 ile parlatma, Brasso ve çizme boyama izledi. Tüm bunlar bitirildikten sonra, acemiler ilk talim seansı için talim alanına götürüldüler. Okulun Birleşik Askeri Öğrenci Gücü’nde pek katılmasa da, görev yaptığı için Giles biraz avantaj sahibiydi, ama Terry Bates’in ona yetişmesinin pek uzun sürmeyeceğini hissediyordu.

Saat on ikide kantine gittiler. Giles o kadar acıkmıştı ki neredeye verilen her şeyi yedi. Öğle yemeğinden sonra, koğuşlarına geri döndüler ve jimnastik salonuna gitmeden önce spor kıyafetlerini giydiler. Giles, ipe tırmanmayı, kiriş üzerinde denge kurmayı ve gerilme için duvarı kullanmayı öğrettiği için ilkokuldaki spor öğretmenine sessizce teşekkür etti. Bates’in onun her hareketini aynen yaptığı gözünden kaçmıyordu.

İkindi, Devon bozkırında yaklaşık on kilometre koşuyla sonra erdi. Otuz altı acemi askerin yalnız sekiz tanesi spor öğretmeniyle aynı anda koğuşların kapısından içeri girdi. Hatta biri kaybolmayı bile başardı ve onun için bir arama grubu gönderildi. Çayı, çavuşun eğlenmek ve dinlenmek için dediği, ama gençlerin ranzalarına çöküp derin bir uykuya daldıkları süre izledi.

___________

Ertesi sabah beşte, koğuşların kapısı daha hızla açıldı ve bu kez çavuş daha ışıkları yakmadan birkaç çift ayak yere basmıştı bile. Kahvaltıyı bir saat daha talim alanında yürüme izledi ve artık neredeyse herkes ayak uydurmuştu. Acemiler sonra çimenlerin üzerine daire halinde oturdu ve bir tüfeği sökmeyi, temizlemeyi, doldurmayı ve ateş etmeyi öğrendiler. Onbaşı temiz bir hareketle kurşunu namluya sürdü ve onlara kurşunun ne tarafa gideceğini bilmediğini onun için namlunun önünden çıkarak düşmanı öldürmesi, ve geri tepip kullananı öldürmemesi için her fırsatın verilmesini hatırlattı.

O ikindi vakti, eğitmenin her acemi ere tüfeğin dipçiğini sıkıca omuzuna yerleştirmeyi, arpacık ve gezi hedefin ortası ile bir hizaya getirmeyi ve tetiği saldırmadan usulca sıkmayı öğrettiği atış sahasında geçirildi. Bu kez Giles daima hedefi on ikiden vurmasını sağlamak için keklik arazisinde geçirdiği saatlerden ötürü büyükbabasına teşekkür etti.

Gün yine on kilometrelik bir koşu, çay ve dinlenme sonrası saat onda ışıkların sönmesiyle sona erdi. Erlerin çoğu bunlardan çok önce, ertesi sabah güneşin doğmayı unutması ya da Onbaşıun uykuda ölmesini dileyerek ranzalarına çökmüşlerdi. Şansları yaver gitmedi. İlk hafta Giles’a bir ay gibi geldi ama ikinci haftanın sonuna doğru, bir kez bile Bates’ten önce yıkanmaya gitmeyi başaramamasına rağmen, rutine alışmaya başlamıştı.

Artık o da diğerleri gibi temel eğitimi sevmese de, Giles yarışmaktan çok hoşlanıyordu. Ama gün geçtikçe Broad Caddesi kasabını geçmekte zorlandığını fark ediyordu. Bates ringde yumruk yumruğa rakibine karşılık vermeye, tüfek atış alanında on ikiden vurmaya başlamıştı ve özellikle ağır çizmeler giyip on kilometre koşmada, yıllardır sabah, öğlen ve akşam omzunda kesilmiş sığırları oradan oraya taşıyan biri olarak birdenbire yenilmesi zor biri haline gelmişti.

___________

Altıncı haftanın sonunda Barrington ve Bates terfi ettirilerek kıdemsiz onbaşılığa seçililip, her birine kendi bölüğü verilince kimse şaşırmadı. Omuzlarına şeritleri dikilir dikilmez, ikisinin bölüğü yalnız talim sahası ya da jimnastik salonunda değil, gece harekâtına ya da kıta tatbikatına ve bölük talimlerine çıktıklarında da ölümcül rakip oldular. Her günün sonunda Giles ve Bates iki öğrenci gibi, kendisini galip ilan ediyordu. Onbaşı sık sık onları ayırmak zorunda kalıyordu. Temel eğitimi bitirmelerini kutlayacakları geçiş töreni yaklaştıkça, onbaşı onlara durmadan, gerçek kurşunları olan gerçek düşmanlar karşısında gerçek bir savaşa katılmadıkları sürece bunun gerçekleşmeyeceğini söylemesine rağmen; Giles, iki bölüğün de eğitim tamamlandığında kendilerine Weseksion’lular diyebileceklerine inanmaya başladıklarını ve bununla gurur duyduklarını hissedebiliyordu. Ayrıca onbaşı onlara ellerinden tutmak için yanlarında olmayacağını da hatırlatıyordu. Giles lanet adamı özleyeceğini ilk defa kabul etti.

Yalnızca, “Elinizden geleni ardınıza koymayın,” dedi Bates bu konuda.

On ikinci hafta cuma günü sonunda terhis olduklarında, Giles ertesi pazartesi askeri karargâha rapor vermeden önce, arkadaşlarıyla birlikte keyifli bir hafta sonu geçirmek için Bristol’a geri gideceğini sanıyordu. Ama o gün öğleden sonra talim sahasından ayrılırken, onbaşı onu kenara çekti.

“Onbaşı Barrington, derhal Binbaşı Radcliffe’in yanına gideceksiniz.”

Giles neden diye sorardı ama bir cevap alamayacağını biliyordu.

Geçit töreni sahasını geçti ve ancak uzaktan bir kez gördüğü yaverin kapısını tıklattı.

“Gir,” dedi bir ses. Giles içeri girdi, hazır ola geçti ve selam verdi. Barrington’ın selamına karşılık verdikten sonra Binbaşı Radcliffe, “Sana iyi haberlerim var, subay yetiştirme okuluna kabul edildin,” dedi.

Giles gerçekten subaylığa terfi ettiğini anlamamıştı bile.

“Yarın sabah doğruca, pazartesi günü görev eğitimine başlayacağın Mons’a gideceksin. Seni kutluyorum ve iyi şanslar.”

“Teşekkür ederim, efendim,” dedi Giles, “Bates de bana katılacak mı?” diye sormadan önce.

“Bates mi?” dedi Yüzbaşı Radcliffe. “Onbaşı Bates mi demek istiyorsun?”

“Evet, efendim.”

“Tanrı aşkına, hayır,” diye cevapladı yaver. “Onda subay kumaşı yok.”

Giles, Almanların da subay seçerken bu kadar basiretsiz olmasını ummaktan başka bir şey yapamadı.

___________

Giles ertesi gün öğleden sonra Aldershot’taki Mons Subay Eğitim Birimi’ne teslim olduğunda, hayatının yeniden bu kadar çabuk değişmesine hazırlıklı değildi. Onbaşıların, çavuşların hatta kıdemli başçavuşun bile kendisine “efendim” demesine alışmak oldukça uzun sürdü.

Sabah saatin beşinde kapının çarparak açılıp, bir astsubayın iki ayağının yere basmasını emrederek yatağının kenarına sopayla vurmadığı, tek kişilik bir odada uyudu. Kapı yalnız Giles istediği zaman açılıyordu. Yemek salonunda, çatal bıçağı nasıl tutacaklarının öğretilmesi gerekmeyen ama aralarında birkaçının bırakın kızgınlıkla ateş etmeyi, tüfek kullanmayı asla öğrenemeyeceği bir grup genç adamla birlikte kahvaltı etti. Ama birkaç hafta sonra bu aynı adamlar cephede, hayatları onların kararlarına bağlı olacak tecrübesiz gönüllülere öncülük edeceklerdi.

Giles askeri tarih, coğrafya, harika okuma, savaş taktikleri, Almanca ve önderlik sanatı öğretilen bir dershanede onlara katıldı. Broad Caddesi kasabından bir tek şey öğrendiyse, o da önderlik sanatının asla öğretilemeyeceği olmuştu.

Sekiz hafta sonra, aynı genç adamlar bir mezuniyet geçiş töreninde kraliyet tarafından onaylanarak ödüllendirildiler. Her omuza birer taçlı yıldız takıldı, kahverengi deriden birer subay bastonu ve onlara minnettar olan Kral tarafından birer kutlama mektubu verildi.

Giles’ın tek arzusu bölüğüne katılmak ve eski arkadaşlarıyla buluşmaktı ama o cuma tören sahasından ayrıldığında, onbaşılar, çavuşlar ve evet, kıdemli başçavuş bile selama durduğu için bunun imkânsız olduğunu biliyordu.

O gün öğleden sonra altmış asteğmen, bazıları da belki son defa, aileleriyle bir hafta sonu geçirmek için Aldershot’tan ayrılıp ülkenin her yanına dağıldı.

___________

Giles, West Country’ye giderken cumartesinin büyük bölümünü trenlere inip binerek geçirdi. Tam annesiyle yemek yeme zamanında eve ulaştı.

Genç teğmeni koridorda ilk kez gördüğünde, Elizabeth ne kadar gururlandığını saklamaya gerek duymadı.

Giles, ne Emma ne de Grace evde olmadığı ve kendisini üniformasıyla göremedikleri için hayal kırıklığına uğramıştı. Annesi Cambridge’de ikinci dönemi okuyan Grace’in tatillerde bile eve çok seyrek geldiğini söyledi.

Jenkins’in –personelin birkaçının artık sofrada değil cephede görev yaptığını söylemişti annesi– servisini yaptığı tek tür yemekten sonra Giles annesine Dartmoor’daki eğitim kampında neler yaptıklarını anlattı. Annesi, Terry Bates’in adını duyunca içini çekti, “Bates ve oğlu, eskiden Bristol’ın en iyi kasaplarıydılar,” dedi.

“Eskiden mi?”

“Broad Caddesi’ndeki tüm dükkânlar yıkıldı, onun için kasap Bates’ten mahrum kaldık. O Almanların, hesabını verecekleri çok günahları var.”

Giles kaşlarını çattı. “Ya Emma?’” diye sordu.

“Daha iyi olamaz… Ancak–”

“Sorun nedir?”

Annesi uzun bir süre sessiz kaldıktan sonra yavaş bir sesle, “Emma bir erkek çocuk yerine bir kız evlat doğursaydı her şey çok daha uygun olurdu,” dedi.

“Bu neden önemli?” diye sordu Giles, bardağını yeniden doldururken.

Annesi başını eğdi ama başka bir şey söylemedi.

“Aman Tanrım,” dedi Giles, onun sözlerini tam anlayınca. “Harry ölünce, ben düşünüyordum ki… Benim vâris olacağımı–”

“Korkarım hiçbir şey düşünmeyeceksin, hayatım,” dedi annesi başını kaldırıp bakarak. “Yani bu, babanın Harry’nin de babası olmadığı resmileşinceye kadar olamaz. O zamana kadar, büyük büyükbabanın vasiyetinin şartlarına göre, sonunda unvan Sebastian’a kalacak.”

Giles yemek süresince annesinin sözlerinin anlamını kavramaya çalışırken neredeyse hiç konuşmadı. Kahveler içildikten sonra, annesi yorgun olduğunu söyledi ve yatmaya gitti.

Giles birkaç dakika sonra odasına çıkan merdivenleri tırmandığında, vaftiz oğlunu görmek için çocuk odasına gitme arzusuna karşı gelemedi. Barrington unvanının sahibiyle tek başına oturdu. Sebastian, belli ki savaştan habersiz, büyükbabasının vasiyeti ya da kelimelerin ne anlama geldiği ve tüm olup bitenlerden habersiz, tatlı uykusunda mırıldanıyordu.

Ertesi gün Giles, Savage Club’da öğle yemeğinde büyükbabalarına katıldı. Ortam beş ay önce Mulgelrie Castle’da paylaştıkları hafta sonundan çok farklıydı. Sanki iki yaşlı adamın öğrenmeye heves ettikleri tek konu, onun bölüğünün nereye gönderileceğiydi.

Bunu kendisi de bilmek isteyen Giles, “Hiçbir fikrim yok,” diye cevap verdi; ama bu iki yaşlı centilmenin Boer Savaşı gazileri olmasına rağmen, eğer nereye gönderileceği kendisine bildirilmiş olsaydı da aynı cevabı verirdi.

___________

Teğmen Barrington, pazartesi sabahı erken kalktı, annesiyle kahvaltı ettikten sonra, Hudson onu I. Wessex Alayı Karargâhı’na götürdü. Arka arkaya gelen zırhlı araçlar ve ana kapıda boşalan kıtalarla dolu kamyonları önlerini kesiyordu. Arabadan indi ve nöbetçi kulübesine doğru yürüdü.

“Günaydın, efendim,” dedi bir onbaşı, keskin bir selamdan sonra. Giles hâlâ alışamamıştı buna. “Yaver, gelir gelmez ofisine gitmenizi istedi.”

“Eğer Binbaşı Radcliffe’in ofisinin nerede olduğunu bilsem, memnuniyetle giderim, onbaşı,” dedi Giles selam verirken.

“Alan’ın karşı tarafında, efendim, yeşil kapı. Göreceksiniz.”

Giles yaverin ofisine gitmek için alanı geçerken birkaç selama daha karşılık verdi.

Giles odasına girince Binbaşı Radcliffe başını masasından kaldırıp ona baktı.

“Ah! Barrington, eski dostum. Seni yeniden görmek çok güzel,” dedi. “Zamanında gelebileceğinden emin değildik.”

“Ne için, efendim?” diye sordu Giles.

“Alay yurtdışına gönderiliyor ve albay bize mi katılırsın yoksa burada kalıp sonraki partiyi beklemeyi mi tercih edersin diye sorulması gerektiğini düşündü.”

“Nereye gidiyoruz, efendim?”

“Hiçbir şey bilmiyorum, dostum; benim rütbemi aşar bu. Ama Almanlara, Bristol’da olduğumuzdan daha yakın olacağımızı kesin söyleyebilirim.”

13

HARRY, LLOYD’UN LAVENHAM’DAN çıktığı günü hiç unutmayacaktı ve gittiği için hayal kırıklığına uğramamasına rağmen, Max’in veda ederken söylediklerine çok şaşırmıştı.

“Bana bir iyilik yapar mısın, Tom?” dedi son kez el sıkışırken. “Hatıralarından o kadar hoşlanıyorum ki, onları okumaya devam etmek isterim. Eğer bu adrese yollayabilirsen,” dedi, sanki artık dışarıdaymış gibi Harry’ye bir kart uzatarak, “bir hafta içinde geri yollarım sana.”

Harry gururlanmıştı ve her defteri bitirir bitirmez ona yollamaya razı oldu.

Ertesi sabah Harry kütüphane yardımcısı masasındaki yerini aldı ama görevlerini bitirmeden bir gün öncenin gazetesini okumak aklına gelmedi. Her akşam hatıralarını yazmaya devam etti ve bir defteri bitirince, son yazdıklarını Max Lloyd’a yolladı. Söz verildiği gibi hepsi geri gönderildiğinde çok rahatlıyor ama biraz da şaşırıyordu.

Aylar geçtikçe, Harry cezaevi hayatının oldukça rutin ve sıradan olduğu gerçeğini kabul etmeye başlamıştı, onun için müdür bir sabah elindeki New York Times gazetesini sallayarak hızla kütüphaneye girince birden şaşırdı. Harry raflara yerleştirmekte olduğu bir deste kitabı yere koydu.

“Bir Amerika Birleşik Devletleri haritası var mı elimizde?” diye sordu Swanson.

“Evet, tabii,” diye cevap verdi Harry. Hızlı adımlarla başvuru kitaplarının olduğu bölüme gitti ve Hubert’s Map of America’sının bir kopyasını aldı. “Aradığınız özel bir yer var mı, müdür bey?” diye sordu.

“Pearl Harbour.”

Sonraki yirmi dört saat, mahkûmlar ve gardiyanların ağzında tek bir konu vardı: Amerika ne zaman savaşa girecek?

Swanson ertesi sabah kütüphaneye geri geldi.

“Başkan Roosevelt şimdi radyoda Amerika Birleşik Devletleri’nin Japonya’ya savaş ilan ettiğini bildirdi.”

“Bu harika,” dedi Harry, “ama Amerikalılar ne zaman Hitler’i yenmemiz için bize yardım edecek?”

“Biz” kelimesi ağzından çıkar çıkmaz pişman oldu Harry. Başını kaldırıp baktığında Swanson’ın garip bir şekilde kendisine baktığını gördü ve hemen dönüp bir gün öncesinin kitaplarını raflara yerleştirmeye devam etti.

Harry, birkaç hafta sonra Winston Churchill Duke of York’a binip Başkan’la görüşme yapmak için Washington’a gidince, cevabı buldu. Başbakan Britanya’ya geri döndüğünde Roosevelt, Amerika Birleşik Devletleri’nin dikkatini Avrupa’daki savaşa ve Nazi Almanya’sını yenme görevine odaklamasına razı oldu.

Harry hatıra defterinin sayfalarını mahkûm arkadaşlarının ülkelerinin savaşa girmesi haberlerine verdikleri tepkilerle dolduruyordu. Çoğunun iki sınıfa ayrıldığı sonucuna varmıştı, korkaklar ve kahramanlar: güven içinde cezaevinde oldukları için rahatlayan ve onlar serbest kalmadan çok önce savaşın bitmiş olmasını umanlar ve bir an önce çıkıp gardiyanlardan bir fazla nefret ettikleri düşmanla savaşmak için gün sayanlar. Harry hücre arkadaşına hangi sınıfa ait olduğunu sorduğunda, Quinn, “Sen hiç kapışmaktan hoşlanmayan bir İrlandalıya rastladın mı?” diye cevap verdi.

Harry’ye gelince, artık Amerikalılar da katıldığına göre, savaş o kendisine düşeni yapamadan çok önce sona ereceği için çok kızgındı. İIçeri atıldığından beri ilk kez kaçmayı denemeyi düşündü.

___________

Harry daha New York Times’ta çıkan bir kitap eleştirisini yeni bitirmişti ki kütüphaneye bir memur girdi ve, “Müdür seni hemen ofisinde görmek istiyor,” dedi.

Harry, sayfanın altındaki ilana bir daha göz attıktan sonra, Lloyd’un nasıl olup da bundan paçayı kurtarabileceğini sandığını hâlâ merak etmesine rağmen, şaşırmamıştı. Gazeteyi itinayla katladı, yeniden rafa koydu ve memurun ardından odadan çıktı.

“Beni neden görmek istediğini biliyor musunuz, Bay Joyce?” diye sordu Harry avluyu geçerken.

“Bana sorma,” dedi Joyce, iğnelediğini saklamaya çalışmadan. “Ben hiçbir zaman müdürün sırdaşlarından biri olmadım.”

Müdürün odasının dışında durdukları ana kadar Harry hiç konuşmadı. Joyce yavaşça kapıya vurdu.

“Gir,” dedi o tanıdık ses. Joyce kapıyı açtı ve Harry odadan içeri girdi. Müdürün yanından daha önce hiç görmediği bir adamın oturduğunu görünce şaşırdı. Adam bir karacı subay üniforması giyiyordu ve Harry’nin kendini çok bakımsız hissetmesine karşın, o da o kadar şıktı. Gözlerini mahkûmdan hiç ayırmıyordu.

Müdür masasının arkasında ayağa kalktı. “Günaydın, Tom.” Swanson ilk kez ona asıl adıyla seslenmişti. “Bu Teksas 5. Komando Birliği’nden Albay Cleverdon.”

“Günaydın, efendim,” dedi Harry.

Cleverdon ayağa kalktı ve Harry’nin elini sıktı; bir ilk daha.

“Şöyle otur, Tom,” dedi Swanson. “Albayın sana bir önerisi var.”

Harry oturdu.

“Sizi tanıdığıma memnun oldum, Bradshaw,” diye söze başladı Albay Cleverdon yeniden otururken. “Ben komandoların komutanıyım.” Harry bunun ne olduğunu sorar gibi baktı ona. “Adımızı hiçbir askere alma broşüründe göremezsin. Ben, piyadelerin işlerini daha rahat görebilmelerine fırsat vermek amacıyla her türlü kargaşayı çıkarmak için düşman hattının arkasına indirilecek asker gruplarını eğitirim. Kıtalarımızın Avrupa’ya ne zaman ve nereye indirileceğini henüz kimse bilmiyor ama kuşatmadan birkaç gün önce çocuklarım paraşütle hedef alana indirilecekleri için, ilk bilenlerden biri ben olacağım.”

Harry iskemlesinin ucunda oturuyordu.

“Ama iş ciddileşmeden, her türlü ihtimale karşı hazırlıklı olmak için küçük bir uzman birliği topluyorum. Bu birlik, her biri on kişiyi kapsayan üç gruptan oluşacak: bir binbaşı, bir başçavuş, iki onbaşı ve altı er. Son haftalar içinde böyle bir operasyon için uygun olabileceğini hissettikleri olağanüstü kişiler var mı diye birkaç cezaevi müdürüyle görüştüm. Senin adın Bay Swanson’ın ileri sürdüğü iki isimden biriydi. Deniz kuvvetlerinde görevli olduğun dönemdeki siciline baktığımda, senin burada zamanını harcayacağına, üniforma içinde olmanın daha doğru olduğunu düşünen müdüre hak verdim.”

Harry müdüre döndü. “Teşekkür ederim, efendim, ama diğer kişinin kim olduğunu sorabilir miyim?”

“Quinn,” dedi Swanson. Son iki yıldır bana o kadar sorun çıkardınız ki, sizin özel damgalı dalaveralarınıza maruz kalmak sırası artık Almanların diye düşündüm.”

“Eğer bize katılmaya karar verirsen, Bradshaw,” diye devam etti albay, “hemen sekiz haftalık temel eğitim, ardından da altı hafta daha özel harekât kursuna başlayacaksın. Daha ilerlemeden önce, bu fikir sana uyuyor mu bilmem gerekiyor.”

“Ne zaman başlıyorum?” dedi Harry.

Albay gülümsedi. “Arabam dışarıda bekliyor, motoru da kapatmadım.”

“Sivil kıyafetlerinin dükkânlardan alınmasını ayarladım,” dedi müdür. “Belli ki böyle kısa süreli ihbarla çıkmanızın nedenini aramızda saklamamız gerekiyor,” dedi müdür. “Eğer biri sorarsa, senin ve Quinn’in başka bir cezaevine gönderildiğinizi söyleyeceğim.”

Albay başıyla onayladı. “Sormak istediğin bir şey var mı, Bradshaw?”

“Quinn size katılmaya razı oldu mu?” diye sordu Harry.

“Arabamın arka koltuğunda oturmuş, neden bu kadar uzun sürdüğünü düşünüyordur.”

“Ama neden cezaevinde olduğumu biliyor musunuz, albayım?”

“Askerden kaçma,” dedi Albay Cleverdon. “Onun için gözümü senden ayırmamam gerekecek, değil mi?” İkisi de güldüler. “Grubuma er olarak katılacaksın, bilesin ki geçmişteki sicilin terfi şansına mani olmayacak. Ancak, hazır bu konuyu konuşuyorken, Bradshaw, bu şartlardan bir isim değişikliği uygun olabilir. Ukalanın birinin senin denizci dosyalarını ele geçirmesini ve can sıkıcı sorular sormasını istemeyiz. Ne dersin?”

“Harry Clifton, efendim,” dedi biraz fazla çabukça.

Müdür gülümsedi. “Her zaman gerçek adının ne olduğunu merak etmiştim.”

14

EMMA, KRISTIN’İN APARTMANINDAN olabildiğince çabuk ayrılıp New York’tan kaçmak ve İngiltere’ye dönmek istiyordu. Bir kere Bristol’a varınca tek başına matem tutabilir ve hayatını Harry’nin oğlunu yetiştirmeye adayabilirdi. Ama kaçış o kadar kolay olacağa benzemiyordu.

“Çok üzgünüm,” dedi Kristin, bir kolunu Emma’nın omuzuna dolayarak. “Tom’un başına gelenlerden haberin olmadığını bilmiyordum.”

Emma zorla gülümsedi.

“Şunu bil ki,” diye devam etti Kristin, “Richard ve ben, onun masum olduğundan bir an bile kuşku duymadık. Hayata geri döndürdüğüm o adam cinayet işleyemez.”

“Teşekkür ederim,” dedi Emma.

“Tom’un bizimle Kansas Star’da beraberken fotoğrafları var bende. Görmek ister miydin?” diye sordu Kristin.

Emma, Teğmen Thomas Bradshaw’un fotoğraflarını görmeye meraklı olmadığı halde nezaketle başıyla evet dedi. Kristin odadan çıkar çıkmaz, yavaşça apartmandan ayrılıp oteline dönmeye karar vermişti. Bir yabancının önünde kendini aptal durumuna düşürmeye hiç niyeti yoktu.

Kristin odadan çıkınca, Emma ayağa fırladı. O sırada masanın üstündeki fincanına çarpıp yere düşürünce, halının üzerine de biraz kahve döküldü. Tam Kristin elinde fotoğraflarla odaya girerken, Emma dizlerinin üstüne çöküp yeniden ağlamaya başladı.

Kristin, dizlerinin üzerinde gözyaşları içindeki Emma’yı görünce, onu rahatlatmaya çalıştı. “Lütfen halı için üzülme, hiç önemli değil. İşte, ben onu temizlemek için bir şey bulurken neden sen de bunlara bakmıyorsun?” Elindeki fotoğrafları Emma’ya verdi ve hızla odadan çıktı.

Emma artık kaçamayacağını anladığı için koltuğuna geri döndü ve isteksizce Tom Bradshaw’un fotoğraflarına bakmaya başladı.

“Aman Tanrım,” dedi yüksek sesle. Gözlerine inanamayarak Harry’nin, arka planda Özgürlük Heykeli’nin göründüğü bir gemi güvertesinde ayakta duran, sonra bir başkasında bu kez de arkada Manhattan’ın gökdelenleri olan fotoğraflarına bakıyordu. Bunun nasıl olabileceğini açıklayamamasına rağmen, bir kere daha gözleri yaşlarla doldu. Sabırsızlıkla Kristin’in geri dönmesini bekledi. Özenli ev sahibesinin geri dönüp çömelerek ıslak bir bezle kahverengi lekeyi silmeye başlaması uzun sürmedi.

“Tutuklandıktan sonra Tom’a ne olduğunu biliyor musun?” diye sordu Emma tedirgin bir şekilde.

“Kimse sana söylemedi mi?” diye sordu Kristin, başını kaldırıp bakarak. “Anlaşılan onu cinayet suçuyla yargılayacak yeterli kanıt yokmuş ve Jelks beraat ettirmiş onu. Deniz kuvvetlerini terkle suçlanmış ve altı yıl almış.”

Emma, Harry’nin işlemediği belli olan bir suçtan ötürü hapse girmesini bir türlü anlamıyordu. “Mahkeme New York’ta mı olmuş?”

“Evet,” diye cevap verdi Kristin. “Avukatı Sefton Jelks olduğu için, Richard’la ben maddi sıkıntı içinde olmadığını tahmin ettik.”

“Anladığımdan emin değilim.”

“Sefton Jelks, New York’un en itibarlı hukuk bürosunun ortağıdır, onun için Tom çok iyi savunuluyordu. Tom için bizimle görüşmeye geldiğinde gerçekten çok ilgili görünüyordu. Ayrıca Doktor Wallace ve geminin kaptanıyla da görüşmeye gitti ve hepimize Tom’un suçsuz olduğuna ikna etti.”

“Onu hangi cezaevine gönderdiklerini biliyor musun?” diye sordu Emma yavaşça.

“New York’un kuzey bölgesinde Lavenham’a. Richard ve ben onu görmeye gitmek istedik, ama Bay Jelks kimseyi görmek istemediğini söyledi.”

“Bana çok iyi davrandın,” dedi Emma. “Gitmeden önce küçük bir ricada bulunabilir miyim? Bu fotoğraflardan biri bende kalabilir mi?”

“Hepsini al. Richard bir sürü çekti, hep öyle yapar. Fotoğrafçılık hobisidir onun.”

“Daha fazla zamanını almak istemiyorum,” dedi Emma, titreyen bacaklarının üzerinde kalkarak.

“Zamanımı almıyorsun,” dedi Kristin. “Tom’un başına gelenleri ikimize de anlamsız geldi. Onu gördüğünde lütfen iyi dileklerimizi ilet ona,” dedi odadan çıkarlarken. “Eğer onu görmeye gitmemizi isterse, mutlu oluruz.”

“Teşekkür ederim,” dedi Emma, zincir bir kere daha açılırken. Kristin kapıyı açarken, “İkimiz de Tom’un ümitsizce âşık olduğunun farkına varmıştık ama bize, senin İngiliz olduğunu söylememişti.”

15

EMMA GECE LAMBASINI yaktı ve bir kez daha Harry’nin Kansas Star’ın güvertesindeki fotoğrafına dikkatle baktı. Çok mutlu ve huzurlu görünüyordu ve sahile çıktığında kendisini bekleyenlerden haberi olmadığı açıkça belliydi.

Uykuya dalıp dalıp uyanıyor ve Harry’nin bir cinayet davasıyla suçlanmaya razı olmasının ve hiçbir zaman yazılmadığı deniz kuvvetlerini terk ettiğini kabul etmesinin nedenlerini çözmeye çalışıyordu. Ancak Sefton Jelks’in bu soruların cevaplarını verebileceği sonucuna vardı. ilk yapması gereken onu görmek için bir randevu almaktı.

Başucundaki saate bir kez daha baktı: 03.21. Yataktan kalktı, sabahlığını giydi, küçük yazı masasına oturup otel antetli bir sürü kâğıdı Sefton Jelks ile yapacağı görüşmenin hazırlığı için aldığı notlarla doldurdu. Sanki bir sınava hazırlanıyormuş gibi hissediyordu kendini.

Saat altıda, duş aldı ve giyindi, sonra kahvaltı etmek için aşağı indi. Masasının üstüne bırakılan New York Times’ın sayfalarını tek bir makaleyi okumak için hızla çevirdi. Amerikalılar Britanya’nın Alman işgalinden kurtulma konusunda daha iyimser olmaya başlamışlardı ki bu da olası görünüyordu.

Üstte Winston Churchill’in Dover’in beyaz uçurumlarının üzerinde, ağzında markası gibi olan purosuyla, meydan okurcasına Kanal’ın ötesine bakan bir fotoğrafı vardı ve üstündeki başlıkta, “Onlarla sahillerde savaşacağız,” yazıyordu.

Emma vatanından uzakta olduğu için kendini suçlu hissetti. Mutlaka Harry’yi bulmalı, hapisten çıkartmalı ve birlikte Bristol’a dönmeliydiler.

Oteldeki resepsiyon memuru Manhattan telefon rehberinde Jelks, Myers & Abernathy’yi buldu, bir kâğıda Wall Street’teki bir adresi yazdı ve Emma’ya verdi.

Taksi onu çelik ve camdan yapılmış, göğe kadar uzanan bir binanın önünde bıraktı. Emma döner kapılardan geçti ve duvarda kırk sekizinci kattaki tüm firmaların adlarının yazılı olduğu geniş bir levhayı inceledi. Jelks, Myers & Abernathy yirmi, yirmi bir ve yirmi ikinci katlardaydı; danışma yirminci katta resepsiyondaydı.

Emma ilk gelen asansörü dolduran bir grup gri flanel elbiseli adama katıldı. Yirminci katta asansörden indiğinde, bir resepsiyon masasının arkasında oturan açık yakalı beyaz gömlek ve siyah etek giymiş üç şık kadın tarafından karşılandı. Bu da Bristol’da hiç görmediği bir manzaraydı. Kendine güvenen bir edayla masaya yaklaştı. “Bay Jelks ile görüşmek istiyordum.”

“Randevunuz var mıydı?” diye sordu resepsiyon memuresi kibarca.

“Hayır,” dedi Emma, şimdiye kadar yalnızca Barrington ailesinden biri geldiğinde daima müsait olan yerel avukatla konuşmuştu.

Resepsiyon memuresi şaşırmış gibiydi. Kıdemli ortakla görüşmek isteyen müşteriler böyle aniden resepsiyonda belirmezdi; ya yazarlar ya da sekreterleri, Bay Jelks’in kalabalık programının içinde bir randevu alabilmek için telefon ederdi. “Adınızı alabilirsem asistanıyla konuşurum.”

“Emma Barrington.”

“Lütfen oturun, Bayan Barrington. Kısa sürede biri yanınıza gelecektir.”

Emma tek başına bir köşeye oturdu. Elinde sarı bir bloknot olan, gri takım elbiseli bir adam orada belirdiğinde, “kısa süre” yarım saatten fazla sürmüştü.

“Adım Samuel Anscott,” dedi adam, elini uzatarak. “Anladığıma göre kıdemli ortağı görmek istiyorsunuz.”

“Doğru.”

“Ben onun yasal yardımcısıyım,” dedi Anscott, onun karşısına otururken. “Bay Jelks onu neden görmek istediğinizi öğrenmemi istedi.”

“Özel bir sorun,” dedi Emma.

“Korkarım ne ile ilgili olduğunu ben ona bildirinceye kadar sizinle görüşmeyi kabul etmeyecektir.”

Emma dudaklarını büzdü. “Ben Harry Clifton’ın bir arkadaşıyım.”

Dikkatle Anscott’a baktı, sarı bloknotuna bir not almasına rağmen, bu adın onun için bir şey ifade etmediği belliydi.

“Harry Clifton’ın Adam Bradshaw’u öldürmekten tutuklandığına ve Bay Jelks’in onu temsil ettiğine inanmak için nedenim var.”

Bu kez ad bir şey ifade etti ve kalem, kâğıdın üzerinde daha hızlı dolaştı.

“Bay Jelks’i, onun kalitesinde bir avukatın, nişanlımın Thomas Bradshaw’un yerini almasına nasıl izin verdiğini öğrenmek için görmek istiyorum.”

Genç adamın alnında derin bir kızgınlık çizgisi belirdi. Belli ki hiç kimsenin patronu hakkında bu şekilde konuşmasına alışık değildi. “Neden söz ettiğinizle ilgili hiçbir fikrim yok, Bayan Barrington,” dediğinde, Emma onun doğru söylediğini tahmin etti. “Ama Bay Jelks’e anlatacağım ve size geri döneceğim. Belki de sizinle temasa geçebilmem için bana bir adres verirsiniz.”

“Mayflower Hotel’de kalıyorum,” dedi Emma, “ve Bay Jelks’le her zaman görüşmek için müsaitim.”

Anscott bloknotuna bir not daha yazdı, ayağa kalktı kısaca başıyla kısaca selamladı ama bu kez elini uzatmadı. Emma kıdemli ortağın kendisini görmeye razı olması için fazla beklemeyeceğinden emindi.

Bir taksiyle Mayflower Hotel’e geldi ve daha kapısını açmadan telefonun çaldığını duydu. Odada hızla koştu ama ahizeyi eline aldığında hat kesilmişti.

Emma masaya oturdu, annesine rahatça geldiğini bildiren bir mektup yazdı ama Harry’nin hayatta olduğuna inandığından söz etmedi. Emma bunu ancak onu gördükten sonra yapacaktı. Telefon yeniden çaldığında üçüncü sayfayı yazmaktaydı. Ahizeyi kaldırdı.

“İyi günler, Bayan Barrington.”

“İyi günler, Bay Anscott,” dedi, kim olduğunu söylemesine gerek kalmamıştı.

“Bay Jelks’e görüşme arzunuzu ilettim ama temsil ettiği bir başka müşterisi ile menfaat çatışması yaratabileceğinden ötürü, korkarım sizi göremeyecek. Daha fazla yardımcı olamadığı için özür diledi.”

Telefon kapandı.

Emma telefon hâlâ elinde, kulaklarında “menfaat çatışması” kelimeleri çınlayarak öylece kalakaldı. Gerçekten başka bir müşteri var mıydı ve eğer varsa, kim olabilirdi? Yoksa bu, kendisiyle görüşmemek için bir bahane miydi? Ahizeyi yerine koydu ve bir süre böyle durumlarda büyükbabasının ne yapacağını düşündü. Onun en sevdiği özdeyişlerinden birini hatırladı: Bir kediyi yüzmenin birden fazla yolu vardır.

Emma masanın çekmecesini açınca memnuniyetle yeni bir grup yazı malzemesi koyulmuş olduğunu gördü ve Bay Jelks’in güya menfaat çatışmasının yarattığı boşluğu doldurabilecek kişilerin bir listesini yaptı. Sonra önündeki birkaç gün çok meşgul olacağını bilerek, merdivenlerden resepsiyona indi. Resepsiyon memuresi, kibar konuşan bu genç İngiliz bayanın bir mahkeme binası, bir karakol ve bir cezaevinin adresini sorması karşısındaki şaşkınlığını saklamaya çalışıyordu.

Emma, Mayflower’dan ayrılmadan önce otelin dükkânına uğradı ve kendisine bir sarı bloknot satın aldı. Dışarı çıkıp kaldırımın üstünde durdu ve bir taksi durdurdu.

Taksi onu Bay Jelks’in oturduğu, şehrin farklı bir bölümüne götürdü. Mahkeme binasının merdivenlerinden çıkarken Emma, Harry’yi ve bu binaya tamamen farklı koşullarda girerken neler hissetmiş olabileceğini düşündü. O koşulların neler olabileceğini öğrenmek umuduyla, kapıdaki korumaya kütüphanenin yerini sordu.

“Kayıt odasını soruyorsanız, bayan, bodrum katında,” dedi koruma.

Emma iki kat indikten sonra bir tezgâhın arkasındaki memura, New York Eyaleti’nin Bradshaw’a açtığı davanın kayıtlarını görüp göremeyeceğini sordu. Memur doldurması için, Öğrenci misiniz? sorusu da olan bir form verdi. Emma buna evet yazdı. Birkaç dakika sonra Emma’ya üç büyük kutu dosya verdiler.

“İki saat sonra kapatıyoruz,” diye uyardı kadın onu. “Zil çalınca, kayıtları derhal masaya geri vermelisiniz.”

Birkaç sayfa evrak okuduktan sonra Emma, Eyalet Mahkemesi’nin ellerinde çok güçlü bir dava olmasına rağmen Tom Bradshaw’u neden cinayetten yargılamaya devam etmediğini anlayamadı. Kardeşler bir otel odasını paylaşıyorlardı: viski şişesinin üstü Tom’un kanlı ellerinin izleriyle dolduydu ve Adam’ın vücudu bir kan gölünün ortasında yatarken bulununcaya kadar odaya başka kimse girmemişti. Ama daha kötüsü, Tom neden suç mahallinden kaçmıştı ve eyalet savcısı neden onu çok hafif bir görevi terk ile suçlamaya razı olmuştu? Daha da şaşırtıcı olan, Harry’nin buna nasıl olup da karıştığıydı. Maisie’nin şöminesinin üstündeki mektupta bu soruların cevapları var mıydı, yoksa Jelks, Emma’nın öğrenmesini istemediği bir şey mi biliyordu?

Düşünceleri, dosyaları masaya geri götürmesini bildiren bir zilin çalmasıyla kesildi. Bazı sorular cevaplanmış ama çok daha fazlası cevapsız kalmıştı. Emma soruların çoğunu cevaplayabileceklerini umduğu iki adı not aldı ama acaba onlar da menfaat çatışmasını öne sürebilirler miydi?

Saat beşte elinde sıkı sıkı tuttuğu, zarif elyazısıyla doldurulmuş bir sürü kâğıtla mahkeme binasından çıktı. Bir taksi daha durdurmadan önce, bir sokak satıcısından Hershey Bar denen bir şey ve bir kola aldı ve şoförden kendisini 24. Bölge polis karakoluna götürmesini istedi. Yolda, annesinin asla onaylamayacağı şekilde aldıklarını yedi ve içti.

Karakola varınca, Emma Dedektif Kolowski veya Dedektif Ryan ile görüşmek istedi.

“İkisi de gece nöbetinde bu hafta,” dedi görevli polis. “Saat ona kadar geri gelmeyecekler.”

Emma ona teşekkür etti ve saat onda 24. Bölge polis karakoluna gitmeden önce otele dönüp yemek yemeye kadar verdi.

Bir sezar salatası ve ilk New York’un dondurmasından sonra, Emma dördüncü kattaki odasına döndü. Yatağın üzerine uzandı ve birinin kendisiyle görüşmeyi kabul edeceğini farz ederek Kolowski ya da Ryan’a neler sormak istediğini düşündü. Teğmen Bradshaw’un Amerikan aksanı var mıydı?

Emma sokaktan gelen polis sireninin alışmadığı sesiyle birden uyandı. Şimdi üst kattaki odaların neden daha pahalı olduğunu anlıyordu. Saatine baktı. 01.15’ti.

“Lanet olsun,” diye küfretti yataktan hızla kalkıp banyoya koşarken. Bir bezi soğuk suyla ıslatıp tüm yüzünü sildi. Hızla odadan çıktı ve asansörle giriş kata indi. Otelden çıkınca sokağın aynı şekilde hareketli ve kaldırımın sanki günün ortasıymış gibi kalabalık olduğunu görünce şaşırdı.

Bir taksi çağırdı ve şoföre kendini 24. Bölge polis karakoluna götürmesini söyledi. New York taksi şoförleri mi onu anlamaya başlamıştı yoksa kendisi mi onları anlıyordu artık?

Saat ikiden önce karakolun merdivenlerini tırmandı. Başka bir masa görevlisi ona oturmasını söyledi ve Kolowski ya da Ryan’a onun resepsiyonda beklediğini söylemeye söz verdi.

Emma uzun süre beklemek üzere oturdu ama birkaç dakika sonra hayretle, masa görevlisinin, “Hey Karl, orada oturan bir bayan seni görmek istiyor,” dediğini duydu. Eliyle de Emma’yı gösterdi.

Dedektif Kolowski bir elinde kahve diğerinde bir sigara ile ilerledi ve Emma’ya hafifçe gülümsedi. Emma onu neden görmek istediğini anladığı zaman bu gülümsemenin ne kadar çabuk yok olacağını merak ediyordu.

“Size nasıl yardım edebilirim, bayan?” diye sordu Kolowski.

“Adım Emma Barrington,” dedi, İngiliz aksanını abartarak, “ve özel bir konuda fikrinizi almam gerekiyor.”

“O halde ofisime geçelim Bayan Barrington,” dedi Kolowski ve ayakkabısının topuğuyla vurup açtığı bir kapıya gelinceye kadar koridorda yürüdü. “Oturun,” dedi odadaki tek iskemleyi işaret ederek. “Kahve alır mısınız?” diye sordu Emma otururken.

“Hayır, teşekkür ederim.”

“Akıllıca bir karar, bayan,” dedi kupasını masaya koyarken. “O halde, size nasıl yardım edebilirim?”

“Nişanlımı tutuklayan dedektiflerden biri olduğunuzu görüyorum.”

“Adı nedir?”

“Thomas Bradshaw.”

Emma haklıydı. Bakış, ses, davranış, her şey birden değişti. “Evet, öyleydim. Size bir şey söyleyeyim, bayan, Sefton Jelks işe karışıncaya kadar kolayca sonuçlanacak bir davaydı.”

“Ama dava hiç mahkemeye gitmedi,” diye hatırlattı Emma ona.

“Yalnızca Jelks, Bradshaw’un avukatı olduğu için. Eğer o adam Pontius Pilate’i13 savunsaydı jüriyi, onun yalnız üzerinde çalıştığı bir çarmıh için çivi almak isteyen genç bir marangoza yardım ettiğine inandırırdı.”

“Yani siz Jelks’in–”

“Hayır,” dedi Kolowski daha Emma cümlesini bitiremeden, alaycı bir sesle. “Her zaman gelecek yıl Eyalet Savcısı’nın yeniden seçime katılacağı ve Jelks’in müşterilerinin bazılarının da en büyük seçim katılımcıları olmaları, bana bir tesadüf gibi gelmiştir.” Uzun bir duman bulutu çıkardıktan sonra, “her neyse,” diye devam etti, “polis karakolunun on sekiz ay –en fazla iki yıl için bahse girmelerine rağmen– Bradshaw görevi terkten altı yıl aldı.”

“Neyi ima ediyorsunuz?” diye sordu Emma.

“Yargıcın, Bradshaw’un,” Kolowski ara verdi ve bir duman bulutu daha saldıktan sonra, “cinayetten suçlu olduğuna inandığını,” dedi.

“Ben de sizinle ve yargıçla aynı fikirdeyim,” dedi Emma. “Tom Bradshaw cinayet işlemiştir.”

Kolowski şaşırmış gibiydi. “Ama tutukladığınız adam hiç size hata yaptığınızı ve kendisinin Tom Bradshaw değil, Harry Clifton olduğunu söyledi mi?”

Dedektif, Emma’ya daha dikkatli baktı ve bir an düşündü. “Daha önceleri onun gibi bir şey söyledi, ama Jelks kesinlikle onun bunun işe yaramayacağını söylemiş olmalı, çünkü bir daha hiç sözünü etmedi.”

“Bay Kolowski, bunun doğru olduğunu kanıtlayabilecek olsam ilgilenir miydiniz?”

“Hayır, bayan,” dedi Kolowski sertçe. “O dava uzun zaman önce kapandı. Nişanlınız o olayda suçlu olduğunu kabul ettiği davadan ötürü altı yıl aldı ve” –elini bir deste dosyanın üstüne koydu– “eski yaraları deşemeyecek kadar çok işim var. Eğer size yardım edebileceğim başka bir konu yoksa…”

“Tom’u Lavenham’da görmeye gitmeme izin verirler mi?”

“Vermemeleri için bir neden göremiyorum,” dedi Kolowski. “Müdüre yazın. Size bir ziyaret emri gönderecektir. Siz onu doldurup geri gönderdikten sonra, size bir tarih verirler. Altı ya da sekiz haftadan fazla sürmez.”

“Ama benim altı haftam yok,” diye karşı çıktı Emma. “İki hafta içinde İngiltere’ye dönmem gerek. Süreyi kısaltmak için yapabileceğim bir şey yok mudur?”

“Bu ancak merhamet nedeniyle olur,” dedi dedektif, “o da eşler ve ebeveyn için geçerlidir.”

“Peki tutuklunun çocuğunun annesi olursa?” dedi Emma.

“New York’ta bayan, kanıtlayabildiğiniz takdirde bu size eş ile aynı hakları verir.”

Emma çantasından birinde Sebastian’ın ve diğerinde Kansas Star’ın güvertesinde ayakta duran Harry’nin olduğu iki fotoğraf çıkardı.

“Bu benim için yeterli,” dedi Kolowski hiçbir yorum yapmadan Harry’nin fotoğrafını geri verirken. “Eğer beni rahat bırakmaya söz verirseniz müdürle konuşurum ve bir şey yapılabilir mi diye bakarım.”

“Teşekkür ederim,” dedi Emma.

“Size nasıl ulaşabilirim?”

“Mayflower Hotel’de kalıyorum.”

“Haberleşeceğiz,” dedi Kolowski, not alarak. “Ama Tom Bradshaw’un, kardeşini öldürdüğünden kuşkunuz olmasın, bayan. Bundan eminim.”

“Ben de sizin Lavenham’da kilit altındaki adamın Tom Bradshaw olmadığından kuşkunuz olmasını istemiyorum, memur bey. Ben de bundan eminim.” Emma fotoğrafı çantasına koydu ve gitmek için ayağa kalktı.

O odadan çıkarken dedektifin yüzü asılmıştı.

Emma otele döndü, soyundu ve doğru yatağa gitti. Kolowski’nin, acaba doğru adamı mı tutukladım, diye düşünüp düşünmediğini merak ederek uyanık yattı. Tom Bradshaw olmadığını kolaylıkla kanıtlayabileceği halde, Jelks’in hâlâ neden Harry’nin altı yıla mahkûm edilmesine izin verdiğini aklı almıyordu.

Sonunda, gece ziyaretçileri tarafından uyandırılmadığı için minnettar olarak uykuya daldı.

___________

Emma banyodayken telefon çaldı ama ahizeyi kaldırdığında, yalnız bir çevir sesi vardı.

İkinci telefon, kahvaltıya inmek için odasının kapısını kapatırken geldi. Hızla geri döndü ve ahizeyi eline alır almaz hattın ucunda o tanıdık sesi duydu.

“Günaydın, Memur Kolowski,” diye cevapladı.

“Haberler iyi değil,” dedi dedektif, lafı uzatmadan. En kötüyü düşünerek yatağın üstüne çöktü Emma. “Mesaimi bitirmeden hemen önce Lavenham’ın müdürüyle konuştum ve Bradshaw istisnasız hiç ziyaretçi kabul etmeyeceğini açıkça bildirdiğini söyledi. Bence Bay Jelks, biri onu görmek isterse haber bile verilmemesini emretmiş.”

“Siz bir şekilde ona bir mesaj iletemez misiniz?” diye yalvardı Emma. “Eminim ki eğer ben olduğunu bilirse–”

“Hiç ümit yok, hanımefendi,” dedi Kolowski. “Jelks’in dokunaçlarının nerelere kadar uzandığını aklınız almaz.”

“Bir cezaevi müdürüne emir verebilir mi?”

“Cezaevi müdürü küçük bir balıktır. Eyalet Savcısı ve New York’taki yargıçların yarısı elinin altındadır. Böyle dediğimi sakın kimseye söylemeyin.”

Hat kesildi.

Kapı vurulduğunda Emma ne kadar zaman geçtiğinin farkında değildi. Kim olabilirdi ki? Kapı açıldı ve dost bir yüz göründü.

“Odayı temizleyebilir miyim, bayan?” diye sordu tekerlekli bir masa iten bir kadın.

“Birkaç dakika sonra olur,” dedi Emma. Bakınca saatin onu geçtiğini görünce şaşırdı. Bir sonraki davranışını düşünmeden önce kafasını dinlendirmesi gerekiyordu ve Central Park’ta uzun bir yürüyüş yapmaya karar verdi.

Bir karar vermeden önce parkın çevresinde yürüdü. Büyük halasını ziyaret etmenin ve bundan sonrası için önerilerini almanın zamanı gelmişti.

Emma 64 ve Park yönünde yürümeye başladı ve Büyük halası Pyhllis’e neden kendisini daha önce görmeye gitmediğini nasıl anlatacağını düşünmeye o kadar dalmıştı ki, gördüklerini birden anlayamadı. Durdu, döndü ve Doubleday’s’e gelinceye kadar her vitrine inceleyerek geriye doğru yürüdü. Ortadaki vitrine, kitaplardan oluşan bir piramit ve geriye taranmış siyah saçlı ve ince bıyıklı bir adamın fotoğrafı kaplıyordu. Adam kendisine gülümsüyordu.

BİR MAHKÛMUN ANILARI

Lavenham yüksek güvenlikli cezaevinde geçen zamanım

Yazan

Max Lloyd

Çoksatan kitabın yazarı

Perşembe günü saat öğleden sonra 17.00’de

Bu dükkânda kitaplarını imzalayacaktır

Yazarla tanışmak için bu fırsat kaçırmayın.

16

GILES’IN, BÖLÜĞÜN NEREYE gideceğiyle ilgili en ufak bir fikri yoktu. Günlerdir sanki hep hareket halindeydi ve asla bir iki saatten fazla uyuyamamıştı. Okyanusun dalgaları arasında hızla giden ve sonunda Wessex’ten aldığı bin askeri Kuzey Afrika kıyısındaki Mısır limanı Alexandra’da boşaltan bir asker taşıma gemisinin iskelesine tırmanmadan önce, bir trene ardından da bir kamyona bindi.

Yolculuk sırasında Giles, Dartmoor’daki Ypres kampında –artık onun emri altında olduklarını kabul etmeleri gereken– arkadaşlarıyla yeniden buluşmuştu. Birkaçı, özellikle Bates, ona efendim demekte ve her karşılaştıklarında selam vermekte zorlanıyordu.

Gemiden indiklerinde, Wessex Alay’ından bir askeri araç konvoyu onları bekliyordu. Giles’ın bu kadar sıcak hava tecrübesi hiç olmamıştı ve yabancı topraklara ayak basmalarından birkaç dakika sonra, yeni giydiği haki gömlek terden sırılsıklam olmuştu. Bekleyen kamyonlara binmelerinden önce adamlarını hızla üç gruba ayırdı. Konvoy yavaş yavaş dar bir kıyı yolundan, sonunda Bates’in, “Tobruk! Söylemiştim size!” diye bağırmasına ve ardından paralar el değiştirmeye başlayıncaya kadar hiç durmadan ilerledi.

Kasabaya girince, konvoy askerleri farklı noktalarda bıraktı. Giles ve diğer subaylar, Wessex tarafından Alay Karargâhı olması resmen talep edilen Majestic Hotel’in dışında indiler. Giles döner kapılardan geçip içeri girdi ve otelin pek bir şeye benzemediğini hemen fark etti. Uygun olan her yere eğreti ofisler sıkıştırılmıştı. Çizelgeler ve haritalar bir zamanlar tablolar asılı olan duvarlara raptiyelenmiş ve tüm dünyadan gelen VIP’leri karşılayan tüylü, lüks kırmızı halı, çivili çizmelerin aralıksız adımlarıyla incelmişti.

Yalnız resepsiyon alanı buranın bir zamanlar otel olduğunu hatırlatıyordu. Görevli bir onbaşı uzun bir gelenler listesinde Teğmen Barrington’ın adını işaretledi.

“2-1-9 numaralı oda,” dedi ona bir zarf uzatarak. “İhtiyacınız olan her şeyi orada bulacaksınız, efendim.”

Giles geniş merdivenlerden ikinci kata çıktı ve odaya girdi. Yatağın üzerine oturdu, zarfı açtı ve emirleri okudu. Saat akşam yedide bölüğün albayının tüm subaylara konuşma yapacağı balo salonuna gidecekti. Giles bavulunu boşalttı, bir duş aldı, temiz bir gömlek giydi ve yeniden aşağı indi. Subayların yemek salonundan bir sandviç ve bir fincay çay alıp saat yediden önce balo salonuna gitti.

Yüksek muhteşem tavanı ve harika avizeleri olan geniş salon, eski arkadaşlarıyla buluşan ve satranç tahtasının hangi karesine götürüleceklerini öğrenmeyi bekleyen yenilerle tanıştırılan, gürültücü subaylarla dolmuştu bile. Giles salonun uzak köşesinde tanıdığını sandığı bir genç subay görür gibi oldu ama sonra onu gözden kaybetti.

Saat yediye bir kala, Yarbay Robertson sahneye çıktı ve odadaki herkes derhal sessizleşip hazır ola geçti. Yarbay sahnenin ortasında durdu ve aşağıdakilere eliyle selam verdi. Ayakları birbirinden uzak, elleri kalçasında, konuşmaya başladı.

“Beyler, Kuzey Afrika’daki Almanlarla çarpışmak için imparatorluğun her yerinden gelmek size garip gelmiş olmalı. Ancak, Avrupa’daki askerlerine sürekli petrol temin etmek için Mareşal Rommel ve onun Afrika Askerleri de burada. Bizim sorumluluğumuz, son bidon petrolleri bitmeden çok önce, onu gururu zedelenmiş bir şekilde Berlin’e geri göndermektir.”

Yere vurulan ayakların sesine alkışlar eşlik etti.

“General Wavell, Wessex’e Tobruk’u koruma ayrıcalığını verdi ve ben de ona Rommel Majestic Hotel’de bir oda ayırtmadan önce hepimizin canlarımızı feda edeceğimizi söyledim.”

Bu sözler daha da yüksek tezahürat ve ayak vurmalarla karşılandı.

“Şimdi hepinizin, kasabayı korumanız için her birinizden beklenen sorumluluk planı ile ilgili emirleri bildirecek bölük kumandanlarınıza gitmesini istiyorum. Beyler, boşa harcayacak hiç vaktimiz yok. İyi şanslar ve iyi avlar.”

Albay sahneden ayrılırken tüm subaylar ayağa kalktı. Giles emirlerine bir kez daha baktı. Albayın emirlerine uyarak otel kütüphanesinde Binbaşı Richard’ın brifingine katılacak olan Yedinci Birlik C Bölüğü’nde görevlendirilmişti.

“Siz Barrington olmalısınız,” dedi binbaşı, Giles birkaç dakika sonra kütüphaneye geldiğinde. Giles selam verdi. “Görevlendirildikten sonra bu kadar çabuk bize katılmanıza memnun oldum. Eski arkadaşınızın yedeği olarak sizi Yedinci Birlik’ten sorumlu yaptım. On ikişer adamdan üç takımımız olacak ve sorumluluğunuz kentin batı çevresinde devriye gezmek olacak. Bir onbaşı ve üç onbaşı yardımcınız olacak. Teğmen sizi daha ince ayrıntılar için bilgilendirecek. Okulda birlikte olduğunuz için, birbirinizi tanımak için zaman kaybetmeyeceksiniz.”

Giles onun kim olabileceğini merak etti. Sonra birden balo salonunun uzak köşesindeki yalnız adamı hatırladı.

___________

Binbaşı Giles Barrington, onun St. Bede’s’te başkanlığı sırasında bir liman işçisinin oğlu olmasından başka hiçbir neden yokken her gece Harry’yi dövmesini asla beyninden silemeyecek olmasına rağmen, yine de onun için iyi düşünmek isterdi.

“Bu kadar uzun bir zaman sonra seninle karşılaşmak çok hoş, Barrington,” dedi Fisher. “Birlikte çok iyi çalışmamamız için hiçbir neden göremiyorum, sen görüyor musun?” Belli ki o da Harry Clifton’a davranışını hatırlıyordu. Giles hafifçe gülümsemeyi başardı.

“Kumandamız altında üç onbaşı ve bir çavuş dışında otuz adamımız var. Bazılarını eğitim kampından hatırlayacaksınız. Hatta Onbaşı Bates’i bir numaralı takımın başına koydum.”

“Terry Bates?”

“Onbaşı Bates,” diye tekrarladı Fisher. “Diğer rütbelerden söz ederken asla birinci adını kullanma. Yemek salonunda ve baş başayken Giles, bana Alex diyebilirsin, ama adamların önünde asla. Anladığından eminim.”

Sen her zaman küçük kaba bir pisliktin ve belli ki hiçbir şey değişmemiş, diye düşündü Giles. Bu kez gülümsemedi.

“Şimdi, sorumluluğumuz batı çevresinde dört saatlik nöbetlerle devriye gezmek. Görevimizi küçük görmeyin, çünkü eğer Rommel, Tobruk’a saldıracaksa, aldığımız bilgiye göre kente batı yönünden girmeye çalışacak. Onun için daima uyanık olmalıyız. Rotaları seçme işini sana bırakıyorum. Ben genellikle birkaç vardiya yaparım ama diğer sorumluluklarımdan ötürü daha fazla yapamam.”

Ne gibi, diye sormak isterdi Giles ona.

Giles, kısmen Onbaşı Bates’in onu çok iyi bilgilendirmesinden ötürü, kentin batı çevresinde adamlarıyla birlikte devriye gezmekten ve otuz altı adamını da çok çabuk tanımaktan zevk alıyordu. Fisher’ın uyarısı üzerine adamlarını sürekli tetikte tutmaya çalışmasına rağmen, haftalar olaysız geçmeye başladığından beri, acaba düşmanla karşı karşıya gelecekler mi diye düşünmeye başlamıştı.

___________

Nisan başlarında puslu bir öğleden sonra, Giles’ın devriyelerinin üçü de talimdeyken, aniden kurşunlar yağmaya başladı. Adamlar hemen yere yattılar ve hızla korunacak bir yer arayarak en yakındaki binaya doğru emekleyerek gittiler.

Almanlar kartvizitlerini gönderip ardından ikinci bir yaylım ateşi yaptıklarında, Giles lider takımla birlikteydi. Kurşunlar hedeflerinin yakınına hiç düşmedi ama düşmanının yerlerini bulmasının çok uzun sürmeyeceğini biliyordu.

“Ben söyleyinceye kadar ateş etmeyin,” diye emir verdi, yavaşça dürbünüyle ufku incelerken. Bir hareket yapmadan önce Fisher’ı bilgilendirmeye karar verdi. Sahra telefonunu eline aldı ve hemen bir cevap aldı.

“Orada kaç kişi var dersin?” diye sordu Fisher.

“Bence yetmişten fazla değil, en çok seksen. Eğer ikinci ve üçüncü takımları öne çekerseniz, destek kuvvetler gelinceye kadar onları uzak tutmaya fazlasıyla yeter.’

Bir yaylık ateşi daha geldi, ama Giles ufku inceledikten sonra, bir kez daha emir verdi: “Ateş etmeyin.”

“Sana Çavuş Harris’in altındaki İkinci Takım’ı göndereceğim,” dedi Fisher, “ve beni bilgilendirmeye devam edersen, Üçüncü Takım’la birlikte sana katılıp katılmayacağıma karar vereceğim.” Telefon kapandı.

Üçüncüyü bir dördüncü yaylım ateşi izledi ve bu kez, Giles dürbünüyle bakarken, bir düzine adamın açık alanda emekleyerek kendilerine doğr geldiğini gördü.

“Nişan alın ama hedef menzile girinceye kadar bekleyin ve her kurşunun hedefi bulacağından emin olun.”

Tetiği ilk çeken Bates oldu. “Yakaladım seni,” dedi, bir Alman çölün kumlarına düştüğünde. Tüfeğini yeniden doldururken, ekledi, “Bu sana Bond Street’i bombalamayı öğretir.”

“Çeneni kapa Bates ve dikkatini ver,” dedi Giles.

“Özür dilerim, efendim.”

Giles ufku incelemeyi sürdürdü. Vurulmuş ve sığınaklarından uzakta kumun üzerinde yüzüstü yatan iki belki de üç adam gördü. Bir yaylım ateşi emri daha verdi ve birkaç Almanın deliğe kaçan karıncalar gibi güvenli alanlara kaçıştığını gördü.

“Ateş kes!” diye bağırdı Giles, değer cephanelerini harcamamaları gerektiğinin farkındaydı. Soluna baktı ve Çavuş Harris’in emrindeki İkinci Takım’ın zaten hazır olarak emir beklediğini gördü.

Sahra telefonunu açtı ve Fisher yeniden cevap verdi. “Cephanem çok dayanmayacak, efendim. Sol yanımı şimdi Çavuş Harris koruyor ama sağ yanım açıkta. Eğer ilerleyebilirseniz, onları uzak tutma şansımız artar.”

“Artık İkinci Takım durumunuzu güçlendirmek için yanınızdaysa, Barringon, eğer hattı geçmeyi başarırlarsa en iyisi benim geride kalıp sizi korumam olur.”

Onlara doğru bir yaylım ateşi daha geldi. Almanlar onların yerini kesin olarak bulmuşlardı ama Giles yine de iki takımına da ateş etmemelerini emretmişti. Lanet ederek telefonu kapattı ve Çavuş Harris’e katılmak için açıklıktan koştu. Bu zahmetini bir yaylım ateşi izledi.

“Ne düşünüyorsunuz, çavuş?”

“Bu yarım bir bölük, efendim, hepsi seksen kadar adam. Ama bence bunlar yalnızca bir keşif grubu, onun için bizim tek yapacağımız yatıp sabırlı olmak.”

“Katılıyorum,” dedi Giles. “Ne yapacaklarını düşünüyorsun?”

“Kraut’lar bizden kalabalık olduklarını anlayacak, onun için destek kuvvetler gelmeden saldırmak isteyeceklerdir. Eğer Teğmen Fisher sağ yanımızı korumak için Üçüncü Takım’ı getirirse bu durumuzu güçlendirir.”

“Katılıyorum,” dedi yeniden Giles bir yaylım ateşi daha üstlerine gelirken. “Geri gidecek ve Fisher’la konuşacağım. Emirlerimi bekle.”

Giles zikzak yaparak açık alandan geçti. Bu kez bu hileyi tekrarlamak için kurşunlar fazla yakından geçiyordu. Tam Fisher’ı arayacakken sahra telefonu yeniden çaldı. Hemen açtı.

“Barrington,” dedi Fisher. “Sanırım ipleri ele almanın zamanı geldi.”

Giles, Fisher’ın sözlerini doğru duyduğuna emin olmak için onları tekrarladı. “Siz bizi korumak için Üçüncü Takım’ı ilerletirken benim Almanların üstüne doğru bir saldırıyı başlatmamı istiyorsunuz.”

“Eğer böyle yaparsak,” dedi Bates, “biz tüfek menzilinde kolay av oluruz.”

“Kes sesini, Bates.”

“Peki, efendim.”

“Çavuş Harris’in bir düşüncesi var ve ben onunla aynı fikirdeyim,” diye devam etti Giles, “eğer siz Üçüncü Takım’ı sağ yanımızı korumak için ilerletirseniz, Almanlar saldırmak zorunda kalacaklar ve o zaman biz–”

“Çavuş Harris’in ne düşündüğü umurumda değil,” dedi Fisher. “Ben emrederim ve sen uygularsın. Anlaşıldı mı?”

“Evet, efendim,” dedi Giles ahizeyi vurarak.

“Onu hemen öldürebilirim, efendim,” dedi Bates.

Giles tabancasını doldurup belindeki cepli kemere altı tane el bombası koydu. Her iki takımın da kendisini görebileceği şekilde ayağa kalktı ve yüksek sesle, “Süngüleri takın ve ilerlemeye hazır olun,” dedi. Sonra siperden çıktı ve bağırdı. “Beni izleyin!”

Giles, bir adım gerisindeki Onbaşı Harris ve Onbaşı Bates ile birlikte yakıcı kumların üzerinde koşmaya başladı, onları bir yaylım ateşi daha karşıladı. Giles bu kadar ezici şartlara ne kadar dayanabileceklerini merak etti. Hâlâ geçmeleri gereken yaklaşık kırk metre varken, üç düşman siperinin yerlerini açıkça görebiliyordu. Kemerinden bir el bombası çıkardı, pimini çekti ve sanki bir kriket topunu kalecinin eldivenine geri fırlatır gibi, orta siperlere fırlattı. Siper kazıklarının üstlerinden geçti bomba. Giles iki adamın havaya fırladığını gördü, bir başkası da geri çekildi.

Hızla döndü ve ikinci el bombasını soluna fırlattı; isabetli bir atıştı çünkü düşmanın ateş gücü birden kesildi. Üçüncü el bombası bir makineli tüfeği vurdu. Giles ileri atılırken, kendisini görebilecek adamları görebiliyordu. Tabancasını kılıfından çıkardı ve sanki atış poligonundaymış gibi ateş etmeye başladı ama bu kez tam isabet ettirdikleri insanlardı. Bir, iki, üç devrildi ve sonra Giles bir Alman subayının kendisine nişan aldığını fark etti. Alman, tetiği çekmekte yalnızca bir an için gecikti ve Giles’ın önünde yere düştü. Giles’ın midesi bulanıyordu.

Siperden yalnız bir metre gerideyken, genç bir Alman tüfeğini yere atarken bir başkası ellerini havaya kaldırdı. Ölmek istemediklerini anlamak için Almanca bilmesine gerek yoktu.

“Ateş kes!” diye bağırdı Giles, Birinci ve İkinci Takımlardan geri kalanlar hızla düşman mevkilerinin üstüne yürüdüler. “Onları bir araya toplayın ve silahlarını alın, Onbaşı Harris,” diye ekledi, sonra Harris’e bakmak için geri döndüğünde onun siperlere birkaç metre kala, ağzından kanlar akarak kumların üzerinde yattığını gördü.

Giles dönüp geçtikleri açık alana baktı ve bir adamın zayıf kararı yüzünden hayatlarını feda eden askerleri saymamaya çalıştı. Sedye taşıyıcılar cesetleri savaş alanından toplamaya başlamışlardı bile.

“Onbaşı Bates, düşman askerlerini üçerli sıraya sokun ve kampa geri götürün.”

“Evet, efendim,” dedi Bates kesin bir tavırla.

Birkaç dakika sonra, Giles ve sayıca azalmış grubu açık alandan geri dönmeye başladı. Elli metre kadar yürümüşlerdi ki Giles, Fisher’ın, arkasında Üçüncü Takım ile kendisine doğru koştuğunu gördü.

“Tamam, Barrington, ben devralıyorum,” diye bağırdı. “Sen geridekileri getir. Beni izleyin,” diye emretti teslim olmuş Alman askerlerini zafer kazanmış bir edayla kasabaya geri götürürken.

Majestic Hotel’e ulaştıklarında, onları karşılamak için küçük bir kalabalık toplanmıştı. Fisher diğer subayların selamlarına karşılık verdi.

“Barrington, esirlerin hapsedilmesini sağlayın, sonra çocukları bir şeyler içmeleri için kantine getir; bunu hak ettiler. O arada ben de Binbaşı Richard’a rapor vereceğim.”

“Onu öldürebilir miyim, efendim?” diye sordu Bates.

17

ERTESİ SABAH GILES kahvaltıya indiğinde, daha önce bir kısmıyla hiç konuşmamış olduğu bazı subaylar, onun elini sıkmak için sıraya girdiler.

Yemek salonunda yürürken, bazı başlar döndü ve gülümsediler, bu da onu utandırıyordu. Bir tas yulaf lapası, iki yumurta ve Punch’ın eski bir sayısını aldı. Rahat bırakılacağını umarak tek başına oturdu, ama birkaç dakika sonra tanımadığı üç Avusturalyalı subay ona katıldı. Giles Punch’ın bir sayfasını açtı ve E. H. Shepard’ın, madeni bir paranın üzerine binip Calais’den geri çekilen Hitler karikatürüne güldü.

“İnanılmaz bir cesaret gösterisi,” dedi sağındaki Avusturalyalı.

Giles yüzünün kızarmaya başladığını hissetti.

“Aynı fikirdeyim,” dedi masanın diğer yanından bir ses. “Oldukça dikkat çekici.”

Giles onlar daha ileri gitmeden kalkmak istiyordu.

“Adamın neydi demiştin?”

Giles lapadan bir kaşık aldı.

“Fisher.”

Giles neredeyse boğuluyordu.

“Görünüşe göre Fisher, tüm engellere rağmen rağmen takımını açık alana sürdü ve yalnızca el bombaları ve bir tabanca ile üç siper dolusu Alman askerini esir aldı.”

“İnanılmaz!” dedi başka bir ses.

En azından buna katılıyordu Giles.

“Arkasında yalnız on iki adamla, bir Alman subayını öldürdüğü sonra o piçlerin ellisini esir aldığı doğru mu?”

Giles yumurtasını tepesini kırdı. Katıydı.

“Doğru olmalı,” dedi başka bir ses. “Çünkü yüzbaşılığa terfi ettirilmiş.”

Giles öylece yumurtasının sarısına bakarak oturdu.

“Askerî Nişan için önerilmiş.”

“Bundan fazlasını bile hak ediyor.”

Onun hak ettiği şey, diye düşündü Giles, Bates’in önerisinden başka bir şey değil.

“Harekâta başka katılan var mıymış?” diye sordu masasın diğer yanındaki ses.

‘’Evet, komutan muavini, ama adını kesinlikle hatırlayamıyorum.”

Giles yeteri kadar duymuştu ve Fisher’a kendisi hakkında tam olarak ne düşündüğünü söylemeye karar verdi. İkinci yumurtasını dokunulmadan bırakıp yemek salonundan dışarı çıktı ve doğruca Harekât Gözlem Odası’na yürüdü. O kadar kızgındı ki kapıyı çalmadan içeri daldı. Odaya girer girmez hazır ola geçti ve selam verdi. “Özür dilerim, efendim,” dedi. “Burada olacağınızı bilmiyordum.”

“Bu Bay Barrington, albayım,” dedi Fisher. “Dünkü harekâtta bana yardım ettiğini söylemiştim size.”

“Aa, evet. Barrington. İyi iş. Bu sabahki harekât emirlerini görmemiş olabilirsin, ama üst teğmenliğe terfi ettin ve Yüzbaşı Fisher’ın raporunu okuduğum için, harekât raporlarında adının geçeceğini bildirebilirim sana.”

“Tebrikler, Giles,” dedi Fisher. “Bunu hak ettin doğrusu.”

“Gerçekten,” dedi albay. “Hazır buradayken Barrington, ben de Fisher’a, artık Rommel’ın Tobruk için tercih ettiği yol belli olduğundan, kentin batı tarafındaki devriyelerimizi ikiye katlamamız ve seni desteklemeleri için tam bir tank filosu yerleştirmemiz lazım.” Masanın üstüne serilmiş olan haritayaya parmağını bastı. “Buraya, buraya ve buraya. İkinizin de buna katılacağınızı umuyorum?”

“Evet, efendim,” dedi Fisher. “Birliği derhal yerine yerleştirmeye başlayacağım.”

“Ne kadar erken olsa o kadar iyi,” dedi albay, “çünkü Rommel dönmek için fazla beklemeyecektir ve bu kez keşif harekâtında olmayacak, Afrika Askerleri’ni tüm gücüyle üzerimize salacaktır. Hazır beklemeliyiz ve doğruca tuzağımıza düşeceğinden emin olmalıyız.”

“Onun için hazır olacağız, efendim,” dedi Fisher.

“İyi. Çünkü seni yeni devriyelerimden sorumlu tayin ediyorum. Barrington, sen komutan yardımcısı olarak kalacaksın.”

“Raporumu öğlene doğru masanıza koyacağım, efendim,” dedi Fisher.

“İyi iş, Fisher. Ayrıntıları konuşmanız için sizi yalnız bırakıyorum.”

“Teşekkür ederim, efendim,” dedi Fisher, albay odadan çıkarken hazır ola geçip selam vererek.

Giles konuşmak üzereydi, ama Fisher daha önce davrandı. “Onbaşı Harris’in ölüm sonrası madalyası ile onurlandırılmasını ve Onbaşı Bates’in de bildirilerde adının geçmesini önerdim. Beni destekleyeceğini umarım.”

“Galiba siz de Askerî Nişan’a aday oldunuz?” dedi Giles.

“Bu benim elimde değil, eski dostum ama komutan subay neyi uygun görürse ben de mutlulukla uyarım. Şimdi, işimize bakalım. Emrimizdeki altı devriye ile, önerim…”

___________

Birinci ve İkinci Takım tarafından “Fisher’ın Fantezisi” olarak bilinen olaydan sonra, albaydan başlayarak herkes kırmızı alarma geçmişti. İki takım, artık ya olursa diye değil; Rommel, ne zaman Afrika Askerleri’nin başında ufukta görünecek diye bekleyerek, kasabanın batı tarafında, biri sabah biri gece olmak üzere nöbetleşe devriye geziyordu.

Fisher bile yeni yükseldiği kahraman konumunda, yalnızca bir efsaneden ibaret olan kahramanca davranışının unutulmaması için değil, herkesin kendisini gördüğünden emin olmak için arada bir çevrede görünüyordu, Sonra hemen, üç kilometre gerideki tank filosu kumandanına bildiriyor ve sahra telefonunu kuruyordu.

___________

Çöl Tilkisi14, Tobruk’a saldırısını başlatmak için 11 Nisan 1941 tarihini seçti. Britanyalılar ve Avustralyalılar, Alman saldırısına karşı çepeçevre savunma yaparken bundan daha büyük cesaretle savaşamazlardı. Ama aylar geçip de gıda stokları ve cephane azalmaya başlayınca, bazıları –asla konuşulmamasına rağmen– Rommel’ın insan gücü fazla olan ordusunun, onları yenmelerine çok az zaman kaldığından kuşkulanmaya başlamıştı.

Bir cuma sabahı, çöldeki sis dağılırken, Teğmen Barrington dürbünüyle ufku taradı ve sıra sıra Alman tanklarını gördü.

“Lanet olsun,” dedi. Bir topçu mermisi adamlarının gözetleme noktası olarak seçtikleri binaya çarparken Giles sahra telefonunu kaptı. Fisher hattın ucundaydı. “Kırk hatta elli tankın bize doğru geldiğini görüyorum,” dedi Giles ona, “ve arkalarında da tam bir alay asker var. Adamlarımı daha güvenli bir duruma çekerek yeniden toparlanmak ve savaş durumuna geçmek için izin alabilir miyim?”

“Yerinizde kalın,” dedi Fisher, “ve düşman yaklaşınca çarpışmaya girin.”

“Çarpışmaya mı?” dedi Giles. “Neyle, ok ve yaylarımızla mı? Agincourt Savaşı’nda değiliz, Fisher. Bir tank alayının karşısında yüzden az adamım var ve kendimizi savunacak tüfeklerimizden başka silahımız yok. Tanrı aşkına Fisher, bırak adamlarım için en iyi kararı kendim vereyim.”

“Yerinizde kalın,” diye tekrarladı Fisher, “ve yaklaştıklarında düşmanla çarpışın. Bu bir emirdir.”

Giles telefonu yerine vurarak koydu.

“Ancak kendi bildiği bir nedenden ötürü,” dedi Bates, “bu adam sizin yaşamanızı istemiyor. Onu öldürmeme izin vermeliydiniz.”

Binaya bir top mermisi daha düşünce, üzerlerine taş ve moloz yağmaya başladı. Üzerlerine kaç tane tankın gelmekte olduğunu ve yaşayacak pek az zamanları kaldığını görmek için Giles’ın artık dürbüne ihtiyacı yoktu.

“Nişan!” Birden aile adlarını devralacak olan Sebastian’ı düşündü. Eğer oğlan, Harry’nin yarısı kadar bile iyi bir insan olursa, Barrington hanedanının geleceği için korkması gerekmeyecekti.

Bir sonraki mermi arkalarındaki binaya düştü ve Giles, bir Alman askerinin gözünü tankın taretinden ayırdığını çok net görebiliyordu. “Ateş!”

“Bina çevresinde yıkılırken, Giles sevdiklerini düşündü; Emma, babası, annesi, büyükbabaları ve… Bir sonraki mermi tüm binayı yıktı. Giles başını kaldırınca binadan kopan iri bir taşın düşmekte olduğunu gördü. Hâlâ yaklaşan tanklara ateş eden Bates’in üzerine kapandı.

Giles’ın gördüğü son manzara, Harry’nin kıyıya doğru yüzüşüydü.

18

EMMA OTEL ODASINDA tek başına oturmuş Bir Mahkûmun Anıları’nı baştan sona kadar okuyordu. Max Lloyd’un kim olduğunu bilmiyordu ama bir şeyden emindi: Yazar o değildi.

Bu kitabı yalnız bir kişi yazmış olabilirdi. O kadar çok tanıdık cümle vardı ki… Ve Lloyd adları değiştirmeye bile zahmet etmemişti, tabii onun da hâlâ aşık olduğu Emma adında bir kız arkadaşı yoksa.

Emma gece yarısından hemen önce son sayfayı bitirdi ve hâlâ çalışmakta olan birine telefon etmeye karar verdi.

“Ne olur son bir iyilik daha,” diye yalvardı adamın sesini duyunca.

“Dene bakalım,” dedi adam.

“Max Llyoyd’un şartlı tahliye memurunun adı lazım bana.”

“Yazar Max Lloyd mu?”

“Ta kendisi.”

“Neden diye sormayacağım bile.”

Emma kitabı ikinci kez okumaya başladı, kenarlara kalemle notlar alıyordu, ama yeni kütüphane yardımcısı göreve başladığında, uyuyakalmıştı. Sabah beş gibi uyandı ve bir cezaevi memuru içeri girip, “Lloyd, müdür seni görmek istiyor,” deyinceye kadar da okumayı sürdürdü.

Emma uzun uzun banyo küvetinde oturdu ve öğrenebilmek için bu kadar çabaladığı tüm bilgilerin herhangi bir kitapçıda bir buçuk dolara bulunabileceğini anladı.

Giyinince, kahvaltıya indi ve bir New York Times okumaya başladı. Sayfaları çevirirken Bir Mahkûmun Anıları’nın eleştirisi gözüne ilişince şaşırdı.

Bugün cezaevlerinde olup bitenlere dikkatimizi çektiği için Bay Lloyd’a minnettar olmalıyız. Lloyd çok yetenekli bir yazar ve hapisten çıktığında, kalemini terk etmeyeceğini umuyoruz.

Hiç almadı ki eline, diye düşündü Emma kızgınlıkla faturayı imzalarken.

Yeniden odasına çıkmadan önce, resepsiyon memurundan Doubleday’s kitabevi yakınlarında iyi bir restoran önermesini istedi.

“Brasserie, bayan. Birinci sınıf restoranlardan biridir. Sizin için bir masa ayırtmamı ister misiniz?”

“Evet, lütfen,” dedi Emma. “Bugün öğle yemeği için bir ve bu akşam için de iki kişilik bir masa lütfen.”

Resepsiyon memuru İngiltere’den gelen bu leydiye şaşırmamayı artık hızla öğreniyordu.

Emma odasına döndü ve anıları bir kez daha okumak için oturdu. Hikâyenin, kitabın içinde birkaç kez onun daha önceki deneyimlerinin, yayıncı ve kesinlikle halk tarafından görülmemiş olsa bile kaydedildiğini söylemesine rağmen, neden Harry’nin Lavenham’a girmesiyle başladığı aklını karıştırıyordu. Aslında bu, Emma’nın var olduğuna kesin inandığı ikinci bir defterin, yalnız Harry’nin tutuklanması ve yargılanmasını tarif etmediğini, ama Bay Jelks gibi ünlü bir avukatın onun Tom Bradshaw olmadığını kesin olarak bilmesine rağmen, Harry’nin neden kendisini böyle bir belaya bulaştırdığını açıkladığına inandırmıştı.

Anı defterlerinin işaretli sayfalarını üçüncü kez okuduktan sonra Emma, parkta uzun bir yürüyüş daha yapması gerektiğine karar verdi. Lexington Caddesi’nden yukarı doğru yürürken, Bloomingdales’e uğradı ve saat üçte hazır olacağı garanti edilen bir sipariş verdi. Bristol’da aynı siparişin gelmesi iki hafta sürerdi.

Parkın içinde yürürken, aklında bir plan oluşuyordu ama Doubleday’s’e uğrayıp son rötuşları yapabilmesi için önce dükkânın düzenine daha yakından bakması gerekiyordu. Dükkândan içeri girdiğinde elemanlar sonbahar imza töreni için hazırlık yapmaya başlamışlardı bile. Bir masa yerleştirilmişti ve çevresi iple çevrilen bir alan sıranın nerede oluşacağını belirliyordu. Vitrinde boydan boya kırmızı bir posterin üzerinde canlı harflerle BUGÜN yazıyordu.

Emma iki sıra rafın arasında, imza atarken Lloyd’u rahatça görebileceği ve tuzak kurarken avını inceleyebileceği boş bir ara seçti.

Saat öğleden sonra birden biraz önce Doubleday’s’ten ayrıldı ve Fifth Avenue’dan15 geçip Brasserie’ye geldi. Bir garson onu büyükbabalarının ikisinin de asla onaylamayacağı bir masaya götürdü. Ama yemek, söz verildiği gibi birinci sınıftı ve hesap geldiğinde derin bir nefes aldı ve yüklü bir bahşiş bıraktı.

“Bu akşam için bir masa ayırtmıştım,” dedi garsona. “Bir niş içinde oturmamız mümkün olabilir mi?” diye sordu. Garson kararsız görünüyordu ama Emma’nın uzattığı bir dolar tüm kuşkuları yok etmiş gibiydi. Amerika’da işlerin nasıl yürüdüğünü öğrenmeye başlamıştı Emma.

“Adınız nedir?” diye sordu Emma parayı verirken.

“Jimmy,” diye cevapladı garson.

“Bir şey daha, Jimmy.”

“Evet, efendim?”

“Mönü bende kalabilir mi?”

“Gayet tabii, efendim.”

Mayflower’a dönerken Emma, Bloomingdales’e uğradı ve siparişini aldı. Satıcı ona kartın örneğini gösterince gülümsedi. “Umarım beğenmişsinizdir, efendim.”

“Daha iyi olamazdı,” dedi Emma. Odasına geri gelince, hazırladığı soruların üzerinden defalarca geçti ve en iyi sıraya karar verdikten sonra, bunları güzel bir elyazısıyla mönünün arkasına yazdı. Yorgunluktan bitkin bir halde yatağa uzandı ve derin bir uykuya daldı.

Telefonun ısrarlı sesi uyandırdı onu, dışarıda hava kararmıştı bile. Saatine baktı, 17.10’du.

“Lanet olsun,” dedi telefonu kaldırırken.

“Bu duyguyu bilirim,” dedi hattın ucundaki ses, “benim kullanmayı seçeceğim kelime, o iki kelime olmasa da.” Emma güldü. “Aradığınız isim Brett Elders… Bunu size ben söylemedim.”

“Teşekkür ederim,” dedi Emma. “Sizi bir daha rahatsız etmemeye çalışacağım.”

“Keşke,” dedi dedektif ve hat kesildi.

Emma “Brett Elders” adını mönünün sağ üst köşesine dikkatle yazdı. Bir duş almak ve elbiselerini değiştirmek isterdi ama zaten geç kalıyordu ve onu kaçırmayı göze alamazdı.

Mönüyü ve kartlardan üçünü aldı. Onları çantasına soktu, sonra kapıdan hızla çıktı ve asansörü beklemeden merdivenlerden indi. Bir taksi çağırdı ve içine atladı. “Fifth Avenue, Doubleday’s,” dedi. “Acele et.’

Ah niye öyle dedim ki, diye düşündü Emma, taksi hızla giderken. Bana neler oluyor?

___________

Emma kalabalık kitabevine girdi ve Max Lloyd’u iş başında gözlemleyebileceğii politika ve din kitapları arasındaki yerine geçti.

Yazar her kitabını, hayranlarının ilgisinin keyfini çıkararak gösterişli bir biçimde imzalıyordu. Emma orada oturup övgüleri alanın Harry olması gerektiğini biliyordu. Acaba eserinin basıldığından haberi bile var mıydı? Bu gece kendisi bunu öğrenebilecek miydi?

Oysa sonunda, boşuna acele etmişti, çünkü Lloyd bir saat daha, sıra azalmaya başlayıncaya kadar, kaçak çoksatarını imzalamayı sürdürdü. Belki başkalarını da kuyruğa katılmaya heveslendirir umuduyla her mesajı yazmayı giderek daha uzatıyordu.

Sıranın sonundaki müşteri ile enine boyuna sohbet ederken, Emma olduğu yerden çıktı ve karşıya doğru ilerledi.

“Peki sevgili anneniz nasıl?” diye soruyordu müşteri coşkuyla.

“Çok iyi, teşekkür ederim,” dedi Lloyd. “Benim şöhretim sayesinde artık bir otelde çalışmasına gerek kalmadı.”

Müşteri gülümsedi. “Sormamda mahsur yoksa, ya Emma?”

“Sohbaharda evleneceğiz,” dedi Lloyd kitabı imzaladıktan sonra.

Gerçekten mi acaba, diye düşündü Emma.

“Ah, çok sevindim,” dedi müşteri. “Sizin için çok fedakârlık etti. Ona en iyi dileklerimi iletin.”

Neden arkanı dönüp bunu kendin yapmıyorsun, demek istedi Emma.

“Mutlaka söyleyeceğim,” dedi Lloyd, kadına kitabını verirken, kitabın arka kapağındaki gülümsemesiyle.

Emma ilerledi ve Lloyd’a bir kart verdi. Adam yeniden gülümsemeden önce bir an inceledi kartı.

“Hemşehrim bir temsilci,” dedi onu selamlamak için ayağa kalkarak.

Emma onun uzattığı eli sıktı ve nasıl olduysa o da gülümsemeyi başardı. “Evet,” dedi, “ve Londra’da bazı yayıncılar kitabınızın haklarıyla oldukça ilgileniyorlar. Tabii, bir kontrat imzaladıysanız ya da İngiltere’de başka bir telif hakları ajanı sizi temsil ediyorsa, zamanınızı harcamak istemem.”

“Hayır, hayır, sevgili bayan, teklifinizle ilgilenmekten mutlu olurum.”

“O halde daha fazla konuşabilmemiz için, belki akşam yemeğinde bana katılırsınız?”

“Sanırım akşam yemeğinde onlarla birlikte olmamı bekliyorlar,” diye fısıldadı bir elini Doublday’s kadrosundakilere doğru sallayarak.

“Çok yazık,” dedi Emma. “Hemingway’ı görmeye gitmek için yarın Los Angeles’a uçuyorum.”

“O halde onları hayal kırıklığına uğratmam gerekecek, değil mi?” dedi Lloyd. “Anlayacaklarından eminim.”

“İyi. İmzaları bitirdiğinizde, Brasserie’de buluşalım mı?”

“Bu kadar kısa sürede orada yer bulabilirseniz çok iyi.”

“Bir sorun olacağını sanmıyorum,” dedi Emma, hâlâ imza alabilmeyi uman sonuncu müşteri yaklaşmadan önce.

“Max deyin, lütfen.”

Emma dükkândan çıktı ve Fifth Avenue’yu geçip Brasserie’ye doğru yürüdü. Bu kez bekletilmedi.

“Jimmy,” dedi garson onu bir niş masasına doğru götürürken, “çok önemli bir müşterim bana katılacak ve bu akşamın, onun için unutulmaz olmasını istiyorum.”

“Bana güvenebilirsiniz, madam,” dedi garson, Emma otururken. O uzaklaşınca Emma çantasını açtı mönüyü çıkardı ve sorularının listesini bir kez daha gözden geçirdi. Jimmy’nin Max Lloyd’la birlikte kendisine doğru geldiğini görünce, menüyü ters çevirdi.

“Burada çok iyi tanındığınız belli,” dedi Lloyd, onun karşısındaki yere otururken.

“Burası New York’ta en sevdiğim restorandır,” dedi Emma, o da gülümseyerek.

“Bir içki alır mıydınız, efendim?”

“Buzlu Manhattan.”

“Siz, madam?”

“Her zamankinden, Jimmy.”

Garson hızla uzaklaştı. Emma onun ne getireceğini çok merak ediyordu. “Önce siparişlerimizi verelim,” dedi Emma, “sonra da iş konuşabiliriz.”

“İyi fikir,” diye cevap verdi Lloyd. “Zaten ne istediğimi çok iyi biliyorum,” diye ekledi garson geri gelip önüne bir Manhattan ve Emma’nın yanına da bir bardak beyaz şarap koyarken; öğle yemeğinde ısmarladığı içki. Emma etkilenmişti.

“Jimmy, sanırım yemekleri söylemeye hazırız.” Garson başıyla onayladı ve Emma’nın misafirine döndü.

“Sizin o ünlü sığır filetosu bifteğinizden alacağım. Orta pişmiş olsun ve yanındakileri esirgeme.”

“Tabii, efendim.” Emma’ya dönerek, “Bu akşam siz ne arzu edersiniz, madam?” diye sordu Jimmy.

“Bir Sezar salatası lütfen, Jimmy, ama sosunu çok koyma.”

Garson işitme mesafesinden uzaklaşınca, Emma, ilk soruyu hatırlamasına gerek olmamasına rağmen, mönüyü yeniden ters çevirdi. “Anılar yalnız tutukluluğunuzun on sekiz ayını anlatıyor,” dedi. “Ama iki yıldan fazla içeride kaldınız, onun için yeni bir kitap daha bekleyebiliriz diye umuyorum.”

“Daha bir defter dolusu malzeme var elimde,” dedi Lloyd, ilk kez rahatlayarak. “Yaşadığım olağandışı olayların bazılarını planladığım bir romanda toplamayı düşünüyorum.”

Çünkü onları anılar olarak yazarsan, herhangi bir yayıncı, yazarın sen olmadığını anlar, demek istedi Emma.

Boş kadehi gören şarap garsonu, Lloyd’un yanında belirdi.

“Şarap listesini görmek ister miydiniz, efendim? Bifteğinize uyan bir şey, mesela?”

“İyi fikir,” dedi Lloyd, deri kaplı, kalın mönüyü sanki ev sahibiymiş gibi açarak. Parmağını uzun bir Burgonya şarabı listesinde aşağı doğru kaydırdı ve sonuna doğru durakladı. “Bir şişe otuz yedi, diye düşünüyorum.”

“Çok iyi bir seçim, efendim.”

Emma bunun, şarabın pek de ucuz olmadığı anlamına geldiğini tahmin etti. Ama fiyat üzerinde tartışılacak zaman değildi bu.

“Hessler ne kadar pislik bir adammış,” dedi ikinci sorusuna göz atarak. “O tip insanlar yalnızca değersiz ya da ucuz bütçeli romanlarda olur sanıyordum.”

“Hayır, çok gerçekti,” dedi Lloyd. “Ama hatırlarsanız, onu başka bir cezaevine naklettirdim.”

“Hatırlıyorum,” dedi Emma, misafirinin önüne kocaman bir biftek ve masanın kendi tarafına da bir Sezar salatası yerleştirilirken. Lloyd belli ki meydan okumaya hazır durumda, çatal bıçağını eline aldı.

“O halde söyleyin bakalım, aklınızda nasıl bir teklif var?” diye sordu bifteğe saldırırken.

“Tam olarak layık olduğunuz kadarı,” dedi Emma, sesinin tonu değişmişti, “tek bir peni daha fazlası değil.” Lloyd’un yüzünde şaşkın bir ifade belirdi ve Emma’nın devam etmesini beklerken çatal bıçağını masaya bıraktı. “Bay Lloyd, Bir Mahkûmun Anıları’nın, gerçek yazarın adını kendinizinkiyle değiştirmenin dışında, tek kelimesini bile yazmadığınızı çok iyi biliyorum.” Lloyd ağzını açtı ama daha karşı çıkmaya zaman bulamadan, Emma devam etti: “Eğer kitabı yazdığınız numarasına devam ederseniz, sabah ilk ziyaretimi, sizin şartlı tahliye memurunuz Bay Brett Elders’a yapacağım ve bu ziyaret rehabilitasyonunuzun nasıl gittiğini görüşmek için olmayacaktır.”

Şarap garsonu yeniden ortaya çıktı, bir şişenin tıpasını açtı ve şarabı kimin tadacağının söylenmesi için bekledi. Lloyd arabanın farları karşısında kalan tavşan gibi donmuştu, bu yüzden Emma başıyla hafifçe işaret etti. Bir yudum almadan önce, şarabını uzun uzun kadehinde döndürdü.

“Mükemmel,” dedi sonunda. “Otuz yediyi çok severim.” Şarap garsonu hafifçe eğildi, iki kadehi doldurdu ve başka bir kurban aramaya gitti.

“Benim yazmadığımı kanıtlayamazsınız,” dedi Lloyd, savunmaya geçerek.

“Evet, kanıtlarım,” dedi Emma, “çünkü bunu yazanı temsil ediyorum.” Bir yudum şarap içtikten sonra ekledi, “Tom Bradshaw, sizin kütüphanedeki yardımcınız.” Lloyd oturduğu yerde çöktü ve sessizliğe büründü. “Onun için size önerdiğim anlaşmayı özetliyeyim, Bay Lloyd, aynı zamanda uzlaşma söz konusu değil; tabii, hırsızlığın yanı sıra sahtekârlıktan da yeniden tutuklanmak istemiyorsanız. Eğer Pierpoint’e düşerseniz, kitabınızda hakkında çok iyi söz edilmediği için, Bay Hessler’ın hücrenize kadar size eşlik etmekten çok mutlu olacağını hissediyorum.”

Lloyd bu düşünce çok hoşuna gitmiş gibi görünmüyordu.

Emma sözlerine devam etmeden önce şarabından bir yudum daha aldı. “Bay Bradshaw kitabı sizin yazdığınıza dair söylediğiniz yalana devam etmenize büyük bir cömertlik yaparak izin verdi ve aldığınız, zaten harcamış olduğunuzdan kuşkulandığım peşin parayı da geri vermenizi bile beklemiyor.” Lloyd dudaklarını büzdü. “Ancak, eğer aptallık edip kitabın haklarını bir başka ülkede daha satmaya kalkışırsanız, size ve ilgili yayıncıya bir telif hakları hırsızlığı davası açılacağını bildirmek istiyor. Açıkça anlaşıldı mı?”

“Evet,” diye mırıldandı Lloyd, koltuğunun kenarlarına tutunarak.

“İyi. O halde anlaştık,” dedi Emma ve şarabından bir yudum daha alarak ekledi: “Bu konuşmayı sürdürmenin bir anlamı olmadığından eminim, Bay Lloyd, onun için belki de buradan ayrılma zamanınız gelmiştir.”

Lloyd duraksadı.

“Yarın sabah saat onda, 49 Wall Street’te yeniden buluşacağız.”

“49 Wall Street’de mi?”

“Tom Bradshaw’un avukatı Bay Sefton Jelks’in ofisinde.”

“Demek bunun arkasında Jelks var. Bu her şeyi açıklıyor.”

Emma onun sözlerinin ne anlama geldiğini anlamadı ama şöyle dedi: “Sizdeki tüm defterleri getirecek ve teslim edeceksiniz. Bir dakika bile gecikirseniz, Bay Jelks’ten şartlı tahliye memurunuzu aramasını ve Lavenham’dan ayrıldığınızdan beri neler yaptığınızı anlatmasını isteyeceğim. Bir müşterinin kazandıklarını çalmak başka ama bu kitabı yazdığınızı iddia etmek…’ Lloyd koltuğunun kenarlarını sımsıkı tutmayı sürdürdü ama hiçbir şey söylemedi. “Artık gidebilirsiniz, Bay Lloyd,” dedi Emma. “Yarın sabah saat onda 49 Wall Street’te sizinle buluşmayı bekleyeceğim. Eğer bir sonraki randevunuzun Bay Elders ile olmasını istemiyorsanız, geç kalmayın.”

Lloyd bacakları titreyerek ayağa kalktı ve restorandaki birkaç müşteriyi acaba sarhoş mu diye düşündürerek, yavaş adımlarla yürüdü. Bir garson ona kapıyı açtı, sonra hızla Emma’nın masasına geldi. Dokunulmamış biftek ve dolu şarap kadehini görünce endişeyle, “Bir yanlışlık olmadığını umarım, Bayan Barrington?” dedi.

“Bundan daha iyi olamazdı, Jimmy,” dedi Emma, bir kadeh daha şarap doldurarak.

19

EMMA OTELE DÖNÜNCE , yemek mönüsünün arkasını inceledi ve neredeyse tüm soruların yanına doğrulama işareti koymuş olduğunu bir kez daha görünce mutlu oldu. Defterlerin 49 Wall Street lobisinde kendisine verilmesini istemenin çok akıllıca olduğunu çünkü bunun, Lloyd’un Bay Jelks’in Emma’nın avukatı olduğunu sanmasını sağlayacağını ve bu durumun da tamamen masum birini bile çok korkutacağını düşündü. Ancak Lloyd’un ağzından kaçan, Demek bunların arkasında Jelks var, bu her şeyi açıklıyor, sözlerinin ne anlama geldiği hâlâ aklını karıştırıyordu. Işığı söndürdü ve İngiltere’den ayrıldığından beri ilk kez derin bir uykuya daldı.

Emma’nın sabahı önceki günlerdeki gibi geçti. Yalnız New York Times ile paylaştığı keyifli bir kahvaltıdan sonra otelden ayrıldı ve bir taksiyle Wall Street’e gitti. Biraz erken gitmeyi planlamıştı ve taksi onu saat 09.51’de binanın dışında bıraktı. Şoföre bir çeyrek verirken, tahmin ettiğinden çok daha pahalıya geldiğinden, New York gezisi bitmek üzere olduğu için rahatlamıştı. Brasserie’de şişesi beş dolarlık şarap ve bahşişleriyle iki yemek de yardımcı olmamıştı.

Yine de, bu gezinin buna değdiğinden kuşkusu yoktu. En azından Kansas Star’ın güvertesinde çekilen fotoğraflar Harry’nin hâlâ yaşadığı ve nedense Tom Bradshaw’un kimliğini aldığı inancını doğrulamıştı. Bir kez o kayıp defter elinde geçtiğinde, bu gizem açıklanacak ve artık Memur Kolowski’yi Harry’nin serbest bırakılmasına ikna edebilecekti. İngiltere’ye onsuz dönmeye niyeti yoktu.

Emma binaya girmekte olan ofis çalışanlarının kalabalığına katıldı. Hepsi en yakınlarındaki boş asansöre doğru yürüdü ama Emma onlara katılmadı. Engellenmeden 49 Wall Street’e giren herkesi görebileceği, resepsiyon masası ve on iki asansörlük bölgenin arasında durdu.

Saatine baktı: 09.54. Lloyd görünürde yoktu. 09.57’de, 09.59’da ve 10.00’da yeniden saatine baktı. Trafikte takılmış olmalıydı. 10.02, gözleri içeri her girenin üstünde bir saniye durdu. 10.04, gözünden kaçmış olabilir miydi? 10.06 resepsiyona doğru baktı; hâlâ görünürde yoktu. 10.08, olumsuz düşüncelerin aklına girmesini engellemeye çalıştı. 10.11, blöfünü mü görmüştü? 10.14, bir sonraki randevusu Bay Brett Elders ile mi olacaktı? 10.17, daha ne kadar uzatacaktı? 10.21, arkasında bir ses, “Günaydın, Bayan Barrington,” dedi.

Emma birden arkasına dönünce Samuel Anscott ile yüz yüze geldi. Adam, “Bay Jelks ofisinde kendisine katılmanızı rica ediyor,” dedi.

Anscott tek kelime daha etmeden bekleyen bir asansöre doğru yürüdü. Emma kapı kapanmadan içeri atlamayı başardı.

Kalabalık asansör dura kalka Anscott’ın indiği yirmi ikinci kata yolculuğunu yaparken, konuşmak imkânsızdı. Anscott, Emma’nın önünden, meşe lambrili, kalın halıları olan, daha önceki büyük ortakların ve şimdiki meslektaşlarının dürüstlük ve doğruluk izlenimi veren fotoğraflarının bulunduğu koridordan yürüdü.

Emma, Jelks ile tanışmadan önce Anscott’a sorular sormak isterdi ama o hep birkaç adım ilerideydi. Koridorun sonundaki bir kapıya gelince Anscott kapıya vurdu ve cevap beklemeden açtı. Emma’nın girmesi için kenara çekilip kapıyı kapattı ama onlara katılmadı.

Orada, pencerenin yanında, yüksek arkalı bir koltukta Max Lloyd oturuyordu. Sigara içerken, Emma’ya Doubleday’s’te ilk karşılaştıkları gibi gülümsedi.

Emma dikkatini masasından yavaşça kalkan uzun boylu, şık giyimli bir adama verdi. Ne gülümsemiş ne de el sıkışmaya kalkışmıştı. Arkasında, göğe uzanarak sınırsız güç izlenimi uyandıran gökdelenler olan, bir cam duvar vardı.

“Bize katılmanız büyük nezaket, Bayan Barrington,” dedi. “Lütfen oturun.”

Emma neredeyse gözden kaybolacağı kadar derin bir deri koltuğa oturdu. Büyük ortağın masasında duran bir yığın defteri fark etti.

“Adım Sefton Jelks,” diye başladı adam, “ve seçkin ve değerli yazar, Bay Max Lloyd’u temsil etme ayrıcalığını taşıyorum. Müvekkilim, Londra’da bir edebiyat temsilcisi olduğunu iddia eden birinin kendisine iftira ettiğini, adını taşıyan Bir Mahkûmun Anıları kitabının yazarı olmadığıyla suçladığını söylemek için beni görmeye geldi. Haberiniz olsun ki Bayan Barrington,” diye devam etti Jelks, “her kelimesi Bay Lloyd’un eliyle yazılmış olan, asıl kopya elimde bulunuyor.” Yumruğunu sertçe defterlerin üstüne koydu ve sanki gülümsüyormuş gibi yaptı.

“Birini görmeme izin verir misiniz?” diye sordu Emma.

“Tabii,” diye cevapladı Jelks. Yığının en üstündeki defteri aldı ve Emma’ya verdi.

Emma defteri açtı ve okumaya başladı. İlk gördüğü şey, Harry’nin elyazısıyla yazılmamış olduğuydu. Ama bu Harry’nin sesiydi. Defteri Bay Jelks’e geri verdi ve o da yığının üstüne koydu. “Diğerlerinden birine de bakabilir miyim?” diye sordu.

“Hayır. Biz iddiamızı kanıtladık, Bayan Barrington,” dedi Jelks. “Eğer iftiranızı tekrarlarlama aptallığını yaparsanız müvekkilim kanunun her maddesinden yararlanacaktır.” Emma gözlerini kitap yığınlarına dikmiş bakarken, Jelks tüm hızıyla devam etti: “Kendisiyle belki de iletişime geçeceğiniz için Bay Elders’ı uyarmayı ve kendisine, eğer sizi görmeye razı olursa ve bu sorun yargıya intikal ederse, hiç kuşkusuz tanık olarak çağrılacağını bildirmeyi uygun buldum. Bay Elders, her şeyi hesaba katarak, yapabileceği en iyi davranışın sizinle buluşmaktan kaçınmak olduğunu hissetti. Akıllı bir adam.”

Emma kitaplara bakmaya devam ediyordu.

“Bayan Barrington, sizin Lord Harvey ve Sör Walter Barrington’ın torunu olduğunuzu keşfetmek için çok araştırma yapmamız gerekmedi, bu da Amerikalılarla iş yaparken yanlış kişilere güvenmenizi açıklıyor. Eğer kendinizi edebiyat temsilcisi olarak tanıtmaya devam etmeye niyetliyseniz, belki de size zaten bilinen bir konuda bedava öğüt verebilirim. Ernest Hemingway, Küba’da yaşamak için 1939 yılında Amerika’dan ayrıldı–”

“Ne kadar cömertsiniz, Bay Jelks,” diye onun sözünü kesti Emma, o devam edemeden. “İzin verirseniz buna karşılık ben de size bir öğüt vereyim. Bir Mahkûmun Anıları’nı yazanın sizin müşteriniz değil, Harry Clifton olduğunu” –Jelks gözlerini kıstı– “çok iyi biliyorum. Eğer beni iftiradan ötürü mahkemeye verirseniz, Bay Jelks, cinayetle yargılanan adamın Teğmen Tom Bradshaw olmadığını bilmenize rağmen kendinizi, onu neden savunduğunuzu mahkemede açıklarken bulursunuz.”

Jelks masasının altındaki bir düğmeye deli gibi basmaya başlamıştı. Emma ayağa kalktı, ikisine de tatlılıkla gülümsedi ve tek bir kelime daha etmeden odadan çıktı. Bay Anscott ve bir koruma koşarak Bay Jelks’in ofisine doğru giderken, Emma koridorda hızlı adımlarla asansöre doğru yürüdü. En azından oradan koruma eşliğinde çıkma rezilliğinden kurtulmayı başarmıştı.

Asansöre girince, görevli, “Hangi kat, bayan?” diye sordu.

“Giriş, lütfen.”

Görevli güldü. “İngiliz olmalısınız.”

“Neden öyle dediniz?”

“Amerika’da, biz ona birinci kat deriz.”

“Tabii dersiniz,” dedi Emma, asansörden çıkarken ona gülümseyerek. Lobide yürüdü, döner kapılardan geçti, merdivenlerden koşarak indi. Bir sonraki adım olarak ne yapması gerektiğini çok net bir şekilde bilerek dışarı, kaldırıma çıktı. Başvurabileceği tek bir kişi vardı. Ne de olsa Lord Harvey’nin kız kardeşlerinden herhangi biri zorlu bir müttefik olurdu. Ya da belki de büyük hala Phyllis, Sefton Jelks’in yakın arkadaşı çıkardı ve o zaman Emma, ilk gemi ile İngiltere’ye dönerdi.

Bir taksiye işaret etti, ama içeri girince radyonun gürültüsünden ötürü sesini duyurabilmek için neredeyse bağırması gerekti.

“Altmış dördüncü sokak, Park Caddesi,” derken, büyük halasına, kendisini görmeye neden daha erken gitmediğini nasıl açıklayabileceğini hesaplıyordu. Öne eğildi ve tam şoföre sesi kısmasını söylemek üzereyken, “Başkan Roosevelt bu gün öğleden sonra, doğu standart saatiyle on iki otuzda ulusa seslenecektir,” sözlerini duydu.

20

GILES’IN İLK GÖRDÜĞÜ sağ bacağının bir askıya takılı ve alçı içinde olduğuydu.

Ağrının neredeyse dayanılmaz hale geldiği ve birileri onu hastaneye yetiştiremeden çok önce öleceğini düşündüğü uzun yolculuğu hayal meyal hatırlayabiliyordu. Ameliyatı da hiç unutmayacaktı, zaten doktor ilk kesiği yapmadan kendine geldiği için nasıl unutabilirdi?

Başını yavaşça sola çevirdi ve üç demirli bir pencere gördü, sonra sağa; işte o zaman gördü onu.

“Hayır, sen değilsin,” dedi Giles. “Bir an için kaçtığımı ve cennete gittiğimi sandım.”

“Daha değil,” dedi Bates. “Önce arafta bir süre kalman gerek.”

“Ne kadar süreyle?”

“En azından bacağın iyileşinceye kadar, belki de daha fazla.”

“İngiltere’ye geri mi geldik?” diye sordu Giles umutlanarak.

“Keşke,” dedi Bates. “Hayır, Almanya’dayız, esir alındıktan sonra getirildiğimiz, Weinsberg Esir Kampı’nda.”

Giles kalkıp oturmaya yeltendi ama yalnızca başını yastıktan kaldırabildi; bu da, duvarda Adolf Hitler’in Nazi selamı verdiği çerçeveli bir fotoğrafı görmeye yetti.

“Bizim çocuklardan kaçı kurtuldu?”

“Yalnızca bir avuç dolusu. Çocuklar albayın sözlerini ciddiye aldılar. Rommel, Majestic Hotel’de bir süit kiralamadan hayatlarımızı feda etmiş olacağız.”

‘Bizim birlikten başka kimse kurtuldu mu?”

“Sen, ben ve–”

“Sakın bana Fisher deme.”

“Hayır. Eğer onu Weinsberg’e yollasalardı, ben Colditz’e naklimi isterdim.”

Giles tavana bakarak, hareketsiz yattı. “Peki, o halde nasıl kaçıyoruz?”

“Bunu ne zaman soracaksın diye merak ediyordum.”

“Peki cevap ne?”

“Bacağın hâlâ alçıdayken kesinlikle olmaz ve hatta ondan sonra bile kolay olmayacaktır ama bir planım var.”

“Tabii vardır.”

“Sorun plan yapmak değil,” dedi Bates. “Sorun Kaçış Komitesi. Bekleme listesini kontrol ediyorlar ve sen kuyruğun en sonundasın.”

“Öne nasıl geçerim?”

“Bu İngiltere’deki herhangi bir kuyruk gibi, sıranı beklemek zorundasın… ancak–”

“Ancak?”

“Ancak Tuğgeneral Turnbull, yani kıdemli subay, öne geçmen için iyi bir neden olduğunu düşünürse.”

“Ne gibi?”

“Akıcı Almanca konuşuyorsan, bu bir artı puan.”

“Subay Eğitim Birimi’ndeyken biraz öğrenmiştim. Keşke biraz daha dikkat etseydim.”

“Şey, burada günde iki kez ders var, onun için senin zekânda biri için çok zor olmasa gerek. Ne yazık ki o liste de çok uzun.”

“O halde kaçaklar listesinde başa geçebilmek için başka ne yapabilirim?”

“Kendine doğru işi bul. Geçen ay ben bu şekilde üç sıra yükseldim.”

“Nasıl başardın bunu?”

“Kraut’lar kasap olduğumu öğrenir öğrenmez, subay yemekhanesinde bir iş önerdiler bana. Defolun, dedim, ama tuğgeneral, işi almam için ısrar etti.”

“Neden senin Almanlar için çalışmanı istesin?”

“Çünkü arada sırada mutfaktan biraz yiyecek çalmayı başarıyorum ama daha önemlisi, Kaçış Komitesi için gerekli bilgiler ediniyorum. Bunun için ben sıranın önlerindeyim ve sen arkadasın. Benden önce banyoya gitmek istiyorsan bir an önce her iki ayağınla da yere basabilmelisin.”

“Bunu yapabilmem ne kadar sürer dersin?” diye sordu Giles.

“Cezaevi doktoru alçıyı çıkarmaları için en azından bir ay, belki de altı hafta gerek diyor.”

Giles yeniden arkasına yaslandı. “Ama ayağa kalktığımda bile, subay yemekhanesinde bir görev almayı nasıl umarım ki? Benim senin gibi gerekli niteliklerim yok ki.”

“Aslında var,” dedi Bates. “Hatta benimkilerden üstün bir niteliğin, sana kamp komutanının yemek odasında bir iş sağlayabilir, çünkü bir şarap garsonu aradıklarını biliyorum.”

“Benim bir şarap garsonu olabilecek niteliğe sahip olduğumu nereden çıkardın?” diye sordu Giles, sesindeki alay ifadesini saklamaya çalışmadan.

“Eğer doğru hatırlıyorsam,” dedi Bates, “malikânede Jenkins adında bir kâhyanız vardı.”

“Hâlâ var, ama bu beni neden bir–”

“Büyükbaban, Lord Harvey de şarap ticareti işinde. Açıkçası sen fazla niteliklisin.”

“Peki ne öneriyorsun?”

“Buradan çıkınca, sana önceki işlerini listeleyerek doldurmanı istedikleri bir iş formu imzalatacaklar. Ben onlara senin Bristol’daki Grand Hotel’de şarap garsonu olduğunu söyledim bile.”

“Teşekkürler. Ama birkaç dakika içinde anlayacaklar ki–”

“İnan bana, hiçbir şey bilmiyorlar. Tüm yapman gereken Almancanı ilerletmen ve Jenkins’in yaptıklarını hatırlamaya çalışman. Sonra eğer Kaçış Komitesi’ne sunabileceğin iyi bir plan yapabilirsen, kısa sürede kuyruğun önüne geçeriz. Ama bil ki bir sorun var.”

“İşin içinde sen varsan, tabii ki vardır.”

“Ama ben bir yolunu buldum.”

“Sorun nedir?”

“Almanca dersi alırsan Kraut’ların yanında iş bulamazsın, çünkü onlar o kadar aptal değil. Ders alan herkesin listesini yapıyorlar, çünkü kimsenin özel konuşmalarına kulak kabartmasını istemiyorlar.”

“Bir yolunu buldum demiştin?”

“Tüm züppelerin, benim gibi insanlardan ileride olmak için yaptıklarını taklit edeceksin. Özel dersler al. Sana bir öğretmen buldum bile; Solihull Lisesi’nde Almanca öğreten biri. Yalnız onun İngilizcesini anlamakta zorlanacaksın.” Giles güldü. “Burada da altı hafta daha kilitli kalacağına ve yapacak başka işin olmadığına göre, hemen başlayabilirsin. Yastığının altında bir Almanca-İngilizce sözlük bulacaksın.”

“Sana borçluyum, Terry,” dedi Giles, arkadaşının elini sıkıca tutarak.

“Hayır. Hayatımı kurtarmış olmandan ötürü asıl ben sana borçlu değil miyim?”

21

Giles beş hafta sonra revirden taburcu edildiğinde, bin Almanca kelime biliyordu ama telaffuzu üzerinde çalışamamıştı.

Ayrıca, saatlerce Jenkins’in işini nasıl yaptığını hatırlamaya çalıştı. Başını saygıyla eğerek Günaydın efendim ve bir sürahiden özel bir şişeye şarap koyarken, Bu şarabı tatmak ister miydiniz, albayım deyişini taklit etmek için alıştırma yaptı.

“Her zaman alçakgönüllü görün, asla sözlerini kesme ve sana bir şey sorulmadıkça konuşma,” diye hatırlattı Bates. “Hatta, daima geçmişte yaptığın her şeyin tam aksini yap.”

Giles ona vururdu ama haklı olduğunu biliyordu.

Bates, Giles’ı yalnız haftada iki kez yirmişer dakikalığına görmeye gitmeye izinliyse de, o dakikaların her birini kumandanın özel yemek odasında her gün olup bitenleri açıklamakla geçiriyordu. Ona her subayın adlarını ve rütbelerini, özel zevklerini ve hoşlanmadığı şeyleri öğretti ve ona kamp güvenliğinden sorumlu olan Binbaşı Müller’in bir centilmen olmadığını ve eski eski usul sevimlilikten etkilenmediğini söyleyerek uyardı.

Bir başka ziyaretçi de Giles’ın revirden çıkıp da kampa geçtiğinde ne yapmaya niyetli olduğunu dikkatle dinleyen Tuğgeneral Turnbull’du. Tuğgeneral etkilenmiş olarak gitti ve birkaç gün sonra kendi düşünceleriyle döndü.

“Kaçış Komitesi, Kraut’ların, senin subay olduğunu düşünürlerse asla kumandanın yemek odasında çalışmana izin vermeyeceklerinden eminler,” dedi Giles’a. “Planının başarılı olması için şansı varsa, er olman gerekir. Senin emrinde çalışan tek kişi Bates olduğundan, ağzını kapalı tutması gereken tek kişi de odur.”

“Ona ne dersem onu yapar,” dedi Giles.

“Artık, yapmaz,” diye uyardı onu tuğgeneral.

___________

Giles sonunda revirden çıkıp kampa gittiğinde, hayatın özellikle bir er için ne kadar disiplinli olduğunu görünce şaşırdı.

Bu ona Dartmoor’daki Ypres eğitim kampındaki anılarını hatırlattı –her sabah saat altıda kendisine kesinlikle subay gibi davranmayan bir onbaşıyla birlikte yataktan kalkıyordu.

Bates hâlâ her sabah ondan önce banyoya ve kahvaltıya gidiyordu. Saat yedide tam bir geçit töreniyle tuğgeneral selamlanıyordu. Onbaşı, “Tören sona ermiştir!” diye bağırdığında, herkes günün geri kalan bölümündeki telaşlı faaliyete girişiyordu.

Giles asla kampın çevresindeki on kilometrelik koşuyu ya da özel öğretmeniyle bir saatlik sakin Almanca sohbetini kaçırmıyordu.

Weinsberg Savaş Mahkûmları kampının Ypres barakalarıyla, soğuk, kasvetli, çorak arazi ve tahta ranzalarıyla düzinelerce kulübe, at kılından döşekler ve Kızılhaç gibi Weinsberg’e arada sırada uğrayan güneşten başka ısıtıcı olmayışı gibi birçok ortak noktası olduğunu çok çabuk öğrendi. Ayrıca Giles’tan, hiç durmadan, tembel küçük herif diye söz eden kendi onbaşıları vardı.

Kampın çevresinde Dartmoor’daki gibi yüksek bir tel örgü ve tek bir giriş çıkış vardı. Ancak, hiç hafta sonu izni yoktu ve tüfekli korumalar sarı MG’nizle dışarı çıkarken sizi selamlamıyordu.

Giles’a kamp çalışma formunu doldurması söylendiğinde, “ad” yerine Erbaş Giles Barrington ve “önceki görevi” yerine de somelye, yazdı.

“Evde ne deniyordu buna?” diye sordu Bates.

“Şarap garsonu,” dedi Giles gururlu bir sesle.

“E neden öyle demiyorsun öyleyse?” diye sordu Bates, formu yırtarken. “Tabii eğer Ritz’de bir görev almayı düşünüyorsan başka. Yeni bir form doldurmak zorundasın,” diye ekledi. Sesi kızgın gibiydi.

Giles ikinci formu verdikten sonra, kumandanlıktan birinin kendisiyle bir görüşme yapmasını sabırsızlıkla bekledi. Aklını ve bedenini sağlam tutmak için saatlerce uğraşıyordu. “Mens sana in corpore sano”16 okul günlerinden hatırladığı tek Latince sözdü.

Bates onu tel örgünün diğer yanında olup bitenlerle ilgili bilgilendiriyordu ve hatta arada sırada bir patates ya da ekmek kabuğu getiriyordu. Bir defasında yarım portakal bile getirmişti.

“Fazla bir şey yapamıyorum,” diye açıkladı. “İşimi kaybetmeyi göze alamam.”

___________

Bir ay sonra ikisi de Kaçış Komitesi’nin önüne çıkmak için davet edildiler ve Bates/Barrington Planı’nı –ki bu kısa sürede Yatak ve Kahvaltı (yatak Weinsberg’de, kahvaltı Zürih’te) planı adını aldı– anlattılar.

Gizli sunumları iyi gitti ve komite onların birkaç sıra yukarı tırmanmalarına razı oldu ama hiçbiri işlemlerini hızlandırmak ya da başlatmak için bir girişimde bulunmadı. Hatta başçavuş kabaca onlara Er Barrington’ın kumandanın yemek odasında görev alıncaya kadar, komiteyi tekrar rahatsız etmemelerini söyledi.

“Neden bu kadar uzun sürüyor, Terry?” diye sordu Giles toplantıdan ayrılınca.

Onbaşı Bates sırıttı. “Bana Terry demen hoşuma gidiyor,” dedi. “Yani, ikimiz yalnızken, ama asla adamların önünde değil, anlaşıldı mı?” diye ekledi, Fisher’ı taklit ederek.

Giles onun kolunu yumrukladı.

“Askeri mahkemelik bir suç bu,” diye hatırlattı Bates. “Bir erbaş, bir astsubaya saldırıyor.”

Giles yine yumrukladı onu. “Şimdi sorumu cevapla,” dedi.

“Burada hiçbir şey çabuk olmaz. Sabırlı olman gerekiyor, Giles.”

“Zürih’te kahvaltıya oturuncaya kadar bana Giles diyemezsin.”

“Sen ödüyorsan, bana uyar.”

Kamp komutanı, kampı görmeye gelen bir grup Kızılhaç yetkilisini öğle yemeğinde ağırladığı ve fazladan bir garson gerektiğinde her şey değişti.

___________

“Sıradan bir er olduğunu sakın unutma,” dedi Bates, Giles Binbaşı Müller ile görüşmek için telin diğer yanına götürülürken. “Bir uşak gibi düşünmelisin, hizmet edilmesine alışık biri gibi değil. Eğer Müller, senin subay olduğundan bir an bile kuşkulanırsa, ikimiz de kıçımıza tekmeyi yeriz ve sen yeniden listenin sonuna gidersin. Sana bir şeyin garantisini verebilirim, tuğgeneral bir daha bizi zar atmaya davet etmez. Onun için bir uşak gibi davran ve asla tek kelime bile Almanca anladığını belli etme. Anladın mı?”

“Evet, efendim,” dedi Giles.

Giles bir saat sonra yüzünde geniş bir gülümseme ile geri geldi.

“İşi aldın mı?” diye sordu Bates.

“Şansım varmış,” dedi Giles. “Benimle Binbaşı Müller değil, komutan görüştü.”

“Senin bir subay ve centilmen olduğundan hiç mi kuşkulanmadı?”

“Senin arkadaşın olduğumu söyledikten sonra, hayır.”

___________

Misafir Kızılhaç memurlarına verilen öğle yemeğinden önce, Giles nefes almaları için altı şişe Merlot’nun mantarını çıkardı. Misafirler oturtulunca, kumandanın bardağına biraz şarap koydu ve onun onaylamasını bekledi. O başıyla onaylayınca, daima sağ taraftan olmak üzere, misafirlerin şaraplarını koydu.

Yemek boyunca kimsenin kadehinin boş kalmamasına dikkat etti ama konuşan hiç kimseye servis yapmadı. Binbaşı Müller’in kuşkulu gözlerinin üzerinden pek ayrılmadığını fark etmesine rağmen, her şey dikkat çekmemeye gayret eden Giles’ın planlandığı gibi gitti.

O öğleden sonra ikisi kampa götürüldükten sonra Bates, “Komutan etkilendi,” dedi.

“Neye dayanarak söylüyorsun bunu?” diye sordu Giles, onun ağzını arayarak.

“Aşçıbaşına, senin herhalde asil bir aile için çalışmış olduğunu, alt sınıftan olduğun belli olmasına rağmen, kusursuz bir profesyonel tarafından çok iyi eğitilmiş olduğunu söylemiş.”

“Teşekkürler, Jenkins,” dedi Giles.

“Peki kusursuz ne anlama geliyor?” diye sordu Bates.

___________

Giles yeni mesleğinde o kadar becerikli oldu ki kamp komutanı yalnız yemek yese bile onun kendisine hizmet etmesi için ısrar etti. Bu da Giles’a onun davranışlarını, sesindeki iniş çıkışları, gülüşünü hatta hafif kekemeliğini bile inceleme fırsatı verdi.

Birkaç hafta içinde, Er Barrington’a şarap mahzeninin anahtarları verildi ve akşam yemeğinde içilecek şarapları onun seçmesine izin verildi. Birkaç ay sonra Bates, komutanın aşçıya Barrington’ın erstklassig17 olduğunu söylediğini duydu.

Komutan ne zaman bir akşam yemeği daveti verse, Giles hızla, düzenli kadeh doldurmanın hangi dilleri gevşeteceğini ve o dillerden birinin çenesi ötmeye başlayınca kendisinin nasıl görünmez hale geleceğini belirledi. Bir gece önce edindiği yararlı bilgileri, birlikte ortak alanda yaptıkları koşu sırasında tuğgeneralin emir subayına aktarıyordu. Bu dedikoduların içinde komutanın nerede yaşadığı, otuz iki yaşındayken şehir meclisine seçilmiş olduğu ve 1938’de belediye başkanlığına atandığı da vardı. Araba kullanamıyordu ama savaştan önce üç dört kez İngiltere’ye gitmişti ve İngilizceyi akıcı şekilde konuşuyordu. Bu bilgilerin karşılığında Giles, Bates ve kendisinin Kaçış Komitesi’nin merdiveninde birkaç basamak yukarı çıktığını öğrendi.

Giles’ın gün içindeki asıl işlevi öğretmeniyle bir saat sohbet etmekti. Asla tek kelime bile İngilizce konuşulmuyordu ve Solihull’lu adam tuğgenerale Er Barrington’ın giderek tıpkı bir komutanı andırmaya başladığını söylemişti.

___________

3 Aralık 1941’de, Onbaşı Bates ve Er Barrington kaçış komitesine son sunumlarını yaptılar. Onbaşı ve takımı, Yatak ve Kahvaltı planını çok dikkatle dinlediler ve önlerine getirilmiş olan mantıksız planların çoğundan fazla başarı şansı olduğuna katıldılar.

“Planınızı uygulamak için en iyi zaman sizce nedir?” diye sordu tuğgeneral.

“Yılbaşı arifesi akşamı, efendim,” dedi Giles duraksamadan. “Tüm subaylar yeni yılı kutlamak için yemekte komutana katılacak.”

“Er Barrington içkileri sunacağı için,” diye ekledi Bates, “gece yarısı geldiğinde içlerinde hâlâ ayık olan pek bulunmayacak.”

“İçki içmeyen Müller dışında,” diye hatırlattı tuğgeneral, Bates’e.

“Doğru, ama asla Fatherland18, Führer ve Third Reich19 için kadeh kaldırma fırsatını kaçırmaz. Yeni yılı ve misafirini de katarsanız, eve götürüldüğünde oldukça uykulu olacağı doğuyor içime.”

“Komutanın yemek davetlerinin birinden sonra, genellikle saat kaçta kampa götürülürsün?” diye sordu komiteye yeni katılan genç bir teğmen.

“On bir sularında,” dedi Bates, “ama bu kez Yılbaşı arifesi olduğu için, gece yarısından önce olmaz.”

“Unutmayın, beyler,” diye söze girdi Giles, “bende şarap mahzeninin anahtarları var, onun için gece süresince birkaç şişe şarabın, nizamiye kapısındaki koruma kulübesinin yolunu tutacağını garanti ederim. Kutlamaları kaçırmalarını istemeyiz.”

“Bunların hepsi çok iyi,” dedi genellikle çok az konuşan bir yarbay, “ama önlerinden nasıl geçmeyi planlıyorsunuz?”

“Komutanın arabasıyla ön kapıdan geçerek,” dedi Giles. “O her zaman görevini çok iyi bilen bir ev sahibidir ve asla son misafirinden önce ayrılmaz, bu da başlamak için bize en az birkaç saat kazandırır.”

“Arabasını çalmayı başarsan bile,” dedi tuğgeneral, “korumalar ne kadar sarhoş olursa olsun, yine de bir şarap garsonu ile kendi komutanları olan subayı ayırabilirler.”

“Ben onun paltosunu, şapkasını, eldivenlerini giyiyor ve kaşkol ve batonunu taşıyorsam ayıramazlar,” dedi Giles.

Genç teğmenin ikna olmadığı açıkça belliydi. “Komutanın tüm giysilerini size uslu uslu vereceği de planınızın parçası mı, Er Barrington?”

“Hayır, efendim,” dedi, rütbesi ondan yüksek olan Giles. “Kumandan her zaman paltosunu, şapkasını ve eldivenlerini vestiyerde bırakır.”

“Peki Bates ne olacak?” dedi aynı subay. “Onu bir kilometre öteden tanırlar.”

“‘Eğer arabanın bagajında olursam tanımazlar,” dedi Bates.

“Peki, komutanın, tamamen ayık olduğunu hesaba katmamız gereken şoförü?” dedi tuğgeneral.

“Bunun üzerinde çalışıyoruz,” dedi Giles.

“Eğer şoför sorununu da çözmeyi başarırsanız ve korumaları da geçerseniz, İsviçre hudutları ne kadar uzakta?” dedi yine genç teğmen.

“Yüz yetmiş üç kilometre,” dedi Bates. “Saatte yüz kilometre yapılırsa, sınıra iki saatten önce varmamız gerekir.”

“Yolda hiç durdurulmayacağınızı göz önüne alırsak.”

“Hiçbir kaçış planı kusursuz olamaz,” diye söze katıldı tuğgeneral. “Sonunda, beklenmeyenle nasıl başa çıkacağınızda biter iş.”

Giles ve Bates de başlarıyla katıldıklarını belli ettiler.

“Teşekkür ederim, beyler,” dedi tuğgeneral. “Komite, planınızı göz önüne alacak ve sabah kararımızı size bildireceğiz.”

“Bu genç veletin bizimle alıp veremediği ne?” diye sordu Bates, toplantıdan ayrılır ayrılmaz.

“Hiçbir şey,” dedi Giles. “Tam tersine, takımımızın üçüncü üyesi olmak istediğini sanıyorum.”

___________

Aralık ayının 6’sında, tuğgeneralin emir subayı, on kilometrelik koşuları sırasında Giles’a planlarına yeşil ışık yakıldığını ve komitenin onlara iyi yolculuklar dileğini söyledi. Giles hemen Onbaşı Bates’in yanına gitti ve haberleri ona verdi.

Barrington ve Bates, Olimpiyat atletlerinin saatler süren hazırlıklardan sıkılarak başlama atışını duymaya can attıkları gibi, Yatak ve Kahvaltı planlarının tekrar tekrar üstünden geçtiler.

31 Aralık, 1941’de Onbaşı Terry Bates ve Er Giles Barrington, komutanın karargâhında göreve başlarken biliyorlardı ki eğer planları başarısız olursa en azından bir yıl daha bekleyeceklerdi, ama kaçarken yakalanırlarsa…

22

“Yarın saat altı buçukta gel,” dedi Terry, kendilerine kamp alanından komutanın davet salonuna giderken eşlik eden Alman onbaşısına bağırırcasına.

Onbaşının yüzündeki ifade Giles’ı onun asla çavuş olamayacağına inandırdı.

“Saat altı buçukta gel,” diye tekrarladı Terry, her kelimenin üstüne bastırarak. Onbaşının bileğini yakaladı ve saatinde altıyı işaret etti. Giles neredeyse onbaşıya kendi dilinde, “Eğer altı buçukta geri gelirsen, onbaşım, sana ve nizamiyedeki arkadaşlarına bir kasa bira var,” diyebilmek isterdi ama bunu yapsa tutuklanacağını ve Yılbaşı arifesini hücrede geçireceğini biliyordu.

Terry bir kez daha onbaşının saatini gösterdi ve içki içen bir adam taklidi yaptı. Bu kez onbaşı gülümsedi ve aynı taklidi yaptı.

“Sanırım sonunda anladı,” dedi Giles komutanın karar doğru giderken.

“Yine de ilk subay gelmeden önce birayı almasını sağlamalıyız. Onun için bir an önce harekete geçelim.”

“Evet, efendim,” dedi Terry mutfağa yönelirken. Olması gereken doğal düzen sağlanmıştı.

Giles vestiyere gitti, askıdan garson üniformasını aldı ve beyaz gömlek, siyah kravat, siyah pantolon ve beyaz keten ceket giydi. Sıranın üstünde herhalde daha önceki bir etkinlikte bir subayın unuttuğu bir çift siyah eldiven gördü ve onları ileride gerekebilir diye cebine attı. Vestiyerin kapısını kapattı ve yemek odasına yöneldi. İçlerinde kasabadan gelen –şimdiye kadar flört etmeye niyetlendiği ama Jenkins’in onaylamayacağını bildiği tek kadın olan Greta’nın da bulunduğu– üç garson kız, on altı kişilik masayı kuruyordu.

Saatine baktı: 18.12’yi gösteriyordu. Yemek salonundan çıktı ve aşağıdaki şarap mahzenine gitti. Bir zamanlar arşivlerle dolu olan dosya dolaplarının bulunduğu bir odayı tek bir ampul aydınlatıyordu. Giles geldiğinden beri dolapların yerlerini şarap rafları almıştı.

Giles o akşamki yemek için en azından üç kasa şarap ve susamış onbaşı ve nizamiye kapısındaki arkadaşları için de bir kasa bira gerekeceğine karar vermişti bile. İki şişe İspanyol şarabı, bir düzine İtalyan Pinot grigio şarabı, iki kasa Fransız Burgonya şarabı ve bir kasa Alman birası seçmeden önce rafları dikkatle inceledi. Tam oradan ayrılacakken, gözleri üç şişe Johnnie Walker Red Label, iki şişe Rus votkası, yarım düzine Remy Martin ve bir kulplu şişe eski porto şarabına takıldı. Giles, misafirlerden bazılarının kimin kiminle savaştığından emin olmadığını ve bunun, ev sahiplerince görmezden gelindiğini hissetti.

Sonraki on beş dakika şarap ve bira kasalarını merdivenlerden yukarı taşıdı, durmadan saatine bakıyordu ve 18.29’da arka kapıyı açtığında Alman onbaşının ısınmak için ellerini yanlarına vurarak zıpladığını gördü. Giles ellerini açarak ona durmasını işaret etti. Sonra yavaş yavaş koridorda ilerledi –Jenkins asla koşmazdı– bira kasasını aldı, geri döndü ve ona verdi.

Geç kaldığı belli olan Greta, bu el değiştirmeyi gördü ve Giles’a gülümsedi. Yemek odasında gözden kaybolmadan önce Giles da ona gülümsedi.

“Nizamiye kapısı,” dedi Giles eliyle dışarısını işaret ederek. Onbaşı başıyla onayladı ve doğru yöne doğru ilerledi. Terry daha önce Giles’a, kendisi ve nizamiyedeki arkadaşları için mutfaktan biraz yemek aşırabilir mi diye sormuştu.

“Kesinlikle olmaz,” diye cevap vermişti Giles. “Onların bütün gece aç karna içmelerini istiyoruz.”

Giles kapıyı kapattı ve garson kızların masayı bitirmek üzere oldukları yemek salonuna döndü.

Bir düzine Merlot şişesinin mantarlarını çıkardı ama yalnız dört tanesini büfenin üzerine koyarken, diğer sekizini de yavaşça altına sakladı. Müller’in, ne yaptığını anlamaması gerekiyordu. Ayrıca viski şişesini ve iki şişe şeriyi de, bir düzine klasik kadeh ve yarım düzine şeri kadehini talimdeki askerler gibi dizmeden önce, büfenin ucuna koydu. Her şey yerindeydi.

Albay Schabacker içeri girdiğinde Giles bir bardağı siliyordu. Komutan masayı gözden geçirdi, oturma düzeninde bir iki düzeltme yaptı, sonra dikkatle büfenin üzerindeki şişelerin yerleştirilişini inceledi. Giles bir yorum yapacak mı diye merak etti ama o yalnızca gülümsedi ve “Misafirlerin yedi buçuk gibi gelmelerini bekliyorum ve şefe saat sekizde yemeğe oturacağımızı bildirdim,” dedi.

Giles birkaç saat içinde, Almancasının Albay Schabacker’ın İngilizcesi kadar akıcı olmasını diliyordu.

Yemek odasına bir sonra gelen, subay yemekhanesine yeni katılan ve kumandanın akşam yemeğine ilk kez gelen genç bir teğmendi. Giles onun viskiye baktığını fark etti ve ilerleyip, ona yarım bardak doldurarak sundu. Sonra komutana her zamanki şerisini verdi. Gelen ikinci subay Henkel, komutan yardımcısıydı. Giles ona her zamanki içkisi olan votkadan verdi ve sonraki otuz dakika her yeni misafirin en sevdiği içkiyi aklında tutarak, ikramla geçti.

Misafirler yemeğe oturduklarında, birkaç boş şişe Giles’ın büfenin altına gizlediği stoklarla yenilenmişti.

Birkaç dakika sonra garson kızlar ellerinde Borş çorbalarıyla gelirken, komutan beyaz şarabı tatmaktaydı.

“İtalyan,” dedi Giles ona etiketi göstererek.

“Kusursuz,” diye mırıldandı komutan.

Giles suyunu yudumlamaya devam eden Binbaşı Müller’inki dışında herkesin bardaklarını yeniden doldurdu.

Misafirlerden bazıları diğerlerinden daha hızlı içmeleri sebebiyle, kimsenin kadehinin boş kalmamasına dikkat eden Giles’ı, sürekli masanın çevresinde dolaştırıyordu.

Çorba kâseleri toplanıp götürülünce Giles, Terry onu birazdan olacaklar için uyardığından ötürü, geri planda gözden uzaklaştı. Çift kapaklı kapılar büyük bir gösterişle açıldı ve gümüş bir tepsi içinde vahşi bir domuz kafası taşıyan şef içeri girdi. Onu izleyen garson kızlar tabaklar dolusu sebze ve patateslerle birlikte testiler dolusu et sosunu masanın ortasına yerleştirdi.

Şef servis yapmak için domuzu kesmeye başlayınca, Albay Schabacker, Burgonya şarabının tadına baktı ve yüzünde yine aynı gülümseme belirdi. Giles tek biri dışında tüm yarıya inmiş kadehleri doldurmaya devam ediyordu. Genç teğmenin bir süredir hiç konuşmadığını fark ettiği için onun kadehine dokunmadı. Diğer subaylardan birkaçı peltek konuşmaya başlamıştı ve Giles için, onların en az gece yarısına kadar ayık kalmaları gerekiyordu.

Şef biraz sonra ikinci tabakları sunmak için geri geldi ve Albay Schabacker herkesin kadehlerinin yeniden doldurulmasını istediği için Giles onun emrini yerine getirdi. Terry domuz kafasından geri kalanı ortadan kaldırmak için geri geldiğinde, Binbaşı Müller ayık olan tek kişiydi.

Birkaç dakika sonra şef üçüncü kez içeri girip taşıdığı karaorman pastasını masada komutanın önüne yerleştirdi. Ev sahibi, bıçağı birkaç defa pastaya sapladı ve garson kızlar her misafire büyük porsiyonlar sundu. Giles sonuncu şişeye gelinceye kadar kadehleri doldurmayı sürdürdü.

Garson kızlar tatlı tabaklarını toplarken, Giles şarap şişelerini masadan kaldırıp onların yerine konyak kadehleri ve porto şarabı kadehlerini koydu.

“Beyler,” dedi Albay Schabacker saat tam on biri geçerken, “bir kutlama yapacağım için lütfen kadehlerinizi kaldırınız.” Yerinden kalktı, bardağını havada tutarak, “Babavatan için!” dedi.

On beş subay farklı hızlarla yerinden kalktı ve tekrar etti. “Babavatan için!” Müller, Giles’a doğru baktı ve kutlama için bir şey gerektiğini belli ederek parmağını bardağına vurdu.

“Şarap değil, aptal,” dedi Müller. “Konyak istiyorum.” Giles gülümsedi ve onun bardağına konyak doldurdu.

Müller onu tuzağa düşürememişti.

Giles elinde bir puro nemlendirici kutu taşıyarak masanın çevresinde dolaşıyor ve seçmeleri için misafirlere puro sunuyordu. Genç teğmen artık kafasını masaya koymuştu ve Giles bir horlama duyduğunu sandı.

Komutan, Führer’in onuruna kadeh kaldırımak için ikinci kez ayağa kalktığında Giles, Müller’e biraz daha kırmızı şarap verdi. Müller kadehini kaldırdı, topuklarını birbirine vurdu ve bir Nazi selamı verdi. Ardından Büyük Frederick geldi ve bu kez o ayağa kalkmadan önce Giles, Müller’in kadehini doldurmuştu.

Gece yarısına beş kala, Giles her kadehin dolu olduğundan emindi. Duvardaki saat vurmaya başlayınce on beş subay neredeyse bir ağızdan saymaya başladı, 10, 9, 8, 7, 6, 5, 4, 3, 2, 1 ve sonra birbirlerinin sırtına vurarak “Deutschland, Deutschland über alles,”20 diyerek yeni yıla hoş geldin dedi.

Yerlerine oturmaları epey sürdü. Komutan ayakta durmaya devam etti ve bir kaşıkla kadehine vurdu. Herkes sustu ve sessizlik içinde onun yıllık konuşmasını yapmasını bekledi.

Komutan, arkadaşlarına zor bir yıl içinde gösterdikleri sadakat ve bağlılıkları için teşekkür ederek söze başladı. Sonra biraz da Babavatan’ın kaderiyle ilgili konuştu. Giles, komutan olarak kampın başına geçmeden önce Schabacker’ın belediye başkanı olduğunu hatırladı. Komutan gelecek yıl bu zamanda doğru tarafın savaşı kazanmış olacağını umduğunu açıklayarak konuşmasını bitirdi. Bravo, Bravo! Her dilde aynıdır, ama Müller hızla arkasını dönüp albayın konuşması bir tepkiye neden oldu mu diye baktı. Giles, sanki bir kelime bile anlamamış gibi doğruca karşıya bakıyordu. Müller’in sınavlarından birini daha geçmişti.

23

ilk misafir gitmek için ayaklandığında, saat sabahın gece biri birkaç dakika geçiyordu. “Sabah altıda görev başındayım, albayım,” diye açıkladı. Bu, alaycı bir alkışla karşılanırken, subay eğildi ve tek kelime daha etmeden oradan ayrıldı.

Sonraki bir saat içinde birkaç misafir daha gitti ama Giles, Müller hâlâ oradayken, prova ettikleri çıkış planını uygulayamayacağını biliyordu. Garson kızlar gecenin sona ermesinin işareti olarak kahve fincanlarını toplamaya başlayınca, kendisinin de kampa dönmesi emredilir diye biraz endişelendi. Giles ayrılmak için acele etmeyen subaylara hizmeti sürdürerek oyalandı.

Müller sonunda, son garson kız da odayı terk ettiğinde ayağa kalktı ve önce topuklarını çarparak bir Nazi selamı daha verdikten sonra, arkadaşlarına iyi geceler dedi. Giles ve Terry, ancak Müller’in oradan ayrılmasının ve ikisinin, Müller’in arabasının her zamanki yerinde olmadığından emin olmalarının üstünden en az on beş dakika geçmeden önce, planlarının uygulamaya geçemeyeceği konusunda anlaştılar.

Giles masanın çevresinde oturmayı sürdüren altı subayın kadehlerini yeniden doldurdu. Hepsi komutanın yakın arkadaşlarıydı. İkisi onunla aynı okuldandı, diğer üçü belediye meclisinde görev yapmıştı ve yalnız komutan yardımcısı ile daha yakın zamanda ahbap olmuştu; bu Giles’ın son birkaç ayda topladığı bilgiydi.

Komutan, Giles’ı çağırdığında ikiyi yirmi geçiyor olmalıydı. “Uzun bir gün oldu,” dedi İngilizce. “Mutfaktaki arkadaşının yanına git ve yanına da bir şişe şarap al.”

“Teşekkür ederim, efendim,” dedi Giles, masanın ortasına bir şişe konyak ve bir sürahi porto şarabı yerleştirerek.

Oradan ayrılırken en son duyduğu sözler, komutanın sağ yanında oturan yardımcısına söyledikleriydi. “Sonunda bu savaşı kazandığımızda, Franz, bu adama bir iş önereceğim. Buckingam Palace’ın üzerinde bir Svastika21 sallanırken İngiltere’ye dönmek isteyeceğini sanmıyorum.”

Giles büfenin üzerinde kalan tek şişe şarabı aldı, odadan çıktı ve yavaşça kapıyı kapattı. Vücudunda pompalanan adrenalini hissedebiliyordu ve sonraki on beş dakikanın, kaderlerini belirleyeceğinin farkındaydı. Arka merdivenlerden mutfağa indiğinde, Terry’nin şefle oturmuş sohbet ettiğini ve yanında, yemek yapmak için kullanılan, yarısı boşalmış bir şişe şerinin durduğunu gördü.

“Mutlu yıllar, şef,’” dedi Terry iskemlesinden kalkarken. “Acele etmeliyim, yoksa Zürih’teki kahvaltıya geç kalacağım.”

Şef elini anladığını belli ederek kaldırdığında, Giles yüzüne ciddi bir ifade vermeye çalıştı.

Binada tek sarhoş olmayan iki kişi, merdivenlerden koşarak çıktı. Giles şişeyi Terry’ye verdi ve “İki dakika, daha fazla değil,” dedi.

Terry koridorda yürüdü ve arka kapıdan süzülerek dışarı çıktı. Giles merdivenlerin başında geri çekilip gölgelerin içine girdiği sırada bir subay, yemek salonundan çıkarak tuvalete doğru yürüdü.

Birkaç dakika sonra, arka kapı yeniden açıldı ve bir baş göründü. Giles telaşlı bir şekilde elini sallayarak Terry’ye tuvaleti gösterdi. Bir subay dışarı çıkıp yalpalayarak yemek salonuna geri gitmeden hemen önce, Terry koşarak Giles’a katıldı. Kapı ardından kapanır kapanmaz, Giles, “Evcil Almanımız nasıl, onbaşı?” diye sordu.

“Yarı uykulu. Şarabı ona verdim ve en az bir saatimiz daha olduğunu söyledim.’”

“Anladı mı dersin?”

“Umurunda olduğunu sanmıyorum.”

“Bu yeterli. Gözcülük sırası sende,” dedi Giles, yeniden koridora giderken. Ellerinin titremesini durdurmak için yumruklarını sıktı ve tam vestiyerin kapısını açacakken içeriden bir ses geldiğini duyar gibi oldu. Donup kaldı, kulağını kapıya dayadı ve dinledi. Ne olduğunu hemen anladı. İlk kez, Jenkins’in altın kuralını bozdu ve merdivenlerin başında gölgelerin içindeki Terry’ye katılmak için hızla koştu.

“Sorun nedir?”

Giles parmağını dudaklarına götürdüğünde, vestiyer kapısı açıldı. Binbaşı Müller, yüzü biraz kızarmış halde, pantolonunun düğmelerini ilikleyerek dışarı çıktı. Paltosunu giyince, başını kaldırdı ve kimsenin kendisini görmediğinden emin olmak için koridoru yukarıdan aşağı gözledi ve ön kapıdan süzülüp gecenin karanlığında kayboldu.

“Hangi kız?” diye sordu Giles.

“Muhtemelen Greta. Ben de birkaç kez onunla oldum ama asla vestiyerde değil.”

“Bu yasak değil mi?” diye sordu Giles.

“Eğer bir subaysan değil,” dedi Terry.

Kapı yeniden açıldı ve Greta dışarı çıktı, yüzü kızarmış gibiydi. Sakin bir şekilde kimse kendisini gördü mü diye kontrol bile etmeden yürüyerek ön kapıdan dışarı çıktı.

“İkinci girişim,” dedi Giles, yeniden hızla koridora girdi, vestiyer kapısını açtı ve bir subay daha yemek salonundan çıkarken gözden kayboldu.

Sağa dönme, sağa dönme, diye yalvardı Terry içinden. Subay sola döndü ve tuvalete doğru yöneldi. Terry bunun, dünyanın en uzun işemesi olması için dua ediyordu. Saniyeleri saymaya başladı ama sonra vestiyer kapısı açıldı ve kendisine komutan demeye bin şahit isteyen komutan dışarı çıktı. Terry, içeri gir, dercesine deli gibi elini sallıyordu. Giles vestiyere geri girdi ve kapıyı çekip kapattı.

Yaver yeniden ortaya çıkınca, Terry onun şapka ve paltosunu almak için vestiyere girip komutan gibi giyinmiş Giles’ı bulacağından ve oyunun daha başlamadan biteceğinden korktu. Terry en kötü ihtimali bekleyerek her adımı izledi ama yaver, yemek salonunun kapısında durdu, kapıyı açtı ve içeride gözden kayboldu. Kapı kapanır kapanmaz Terry koridorda koştu, vestiyer kapısını açınca palto, atkı, eldiven ve siperli kasket giymiş, elinde bir asa ile alnı ter içinde kalmış Giles’ı gördü.

“Birimiz kalp krizi geçirmeden buradan hemen çıkalım,” dedi Terry.

Terry ve Giles binadan, Müller ve Greta’dan bile hızla ayrıldılar.

“Rahatla,” dedi Giles dışarı çıktıklarında. “Yalnız ikimizin ayık olduğunu unutma.” Atkısını çenesinin üstüne kadar çıkardı, kasketini aşağı çekti, asasını sıkıca tuttu ve komutandan iki santim kadar uzun olduğu için hafifçe öne eğildi.

Şoför, Giles’ın yaklaştığını duyar duymaz arabadan dışarı fırladı ve arka kapıyı onun için açtı. Giles arka koltuğa çökerken, albayın şoförüne söylediği sözleri defalarca prova etmişti, kasketini iyice aşağı çekti ve sözcükleri sarhoşmuş gibi ağzında yuvarlayarak, “Beni eve götür, Hans,” dedi.

Hans yeniden şoför koltuğuna geçti ama sanki bagaj kapısı kapanır gibi bir ses duyunca, kuşkulanarak arkaya baktığında komutanın, asasını pencereye vurduğunu gördü.

“Ne bekliyorsun, Hans?” diye sordu Giles hafifçe kekeleyerek.

Hans kontağı çevirdi, arabayı birinci vitese taktı ve yavaşça nizamiyeye doğru sürdü. Arabanın yaklaştığını duyan bir çavuş, nöbetçi kulübesinden dışarı çıktı. Hem bariyeri açmaya hem de selam vermeye çalışıyordu. Giles karşılık olarak asasını kaldırdı ve nöbetçinin üst iki düğmesinin açık olduğunu görünce neredeyse gülüyordu. Albay Schabacker, Yılbaşı gecesinde bile buna bir yorum yapmadan geçmezdi.

Kaçış Komitesi’nin istihbarat memuru Binbaşı Forsdyke, Giles’a komutanın evinin, kamp binalarından aşağı yukarı üç kilometre uzakta olduğunu ve son iki yüz metrenin dar, karanlık bir yol olduğunu söylemişti. Giles arka koltuğun köşesinde arkayı gören aynadan görülemeyeceği şekilde oturuyordu ama araba yola girince, dikildi, şoförün omuzuna asasıyla vurdu ve durmasını emretti.

“Daha fazla bekleyemem,” dedi arabadan aşağı atlayıp pantolon düğmelerini açar gibi yaparken.

Albay çitlerin arasında gözden kaybolurken Hans onu izledi. Şaşırmış gibiydi. Arabadan indi ve arka kapıda bekledi. Efendisinin geri geldiğini duyduğunu sandığında, burnu kırılmadan hemen önce, kendisine doğru gelmekte olan bir yumruk gördü. Yere yığıldı.

Giles arabanın arkasına koştu ve bagajı açtı. Terry dışarı fırladı, Hans’ın hareketsiz gövdesinin üstünden geçti ve kendi giysilerini çıkarmadan önce, şoförün düğmelerini açmaya başladı. Bates yeni üniformasını giymeyi bitirince, Hans’ın ne kadar daha kısa ve şişman olduğu meydana çıktı.

“Ziyanı yok,” dedi onun düşüncelerini anlayarak. “Direksiyonun arkasındayken, kimse sana ikinci kez bakmayacaktır.”

Hans’ı arabanın arkasına sürüklediler ve bagaja soktular.

“Biz Zürih’te kahvaltıya oturmadan uyanacağından şüpheliyim,” dedi Terry, Hans’ın ağzına bir mendil bağlarken.

Komutanın yeni şoförü direksiyonun arkasındaki yerini aldı ve anayola çıkıncaya kadar ikisi de hiç konuşmadı. Son bir aydır her gün sınıra giden yolu incelediği için, Terry’nin inip işaret levhalarının hiçbirini incelemesi gerekmiyordu.

“Yolun sağında kal,” dedi Giles gerekmediği halde, “ve hızlı gitme. Kenara çekilmememiz gerekiyor.”

“Başardık sanırım,” dedi Terry, Schaffhausen yazan bir tabelayı geçtiklerinde.

“Imperial Hotel’de masamıza götürülünceye ve bir garson elime kahvaltı mönüsünü verinceye kadar buna inanmayacağım.”

“Benim mönüye ihtiyacım yok,” dedi Terry. “Yumurta, domuz pastırması, fasulye, sosis ve domates ve yarım litrelik bira. Bu benim her günkü kahvaltım. Ya sen?”

“Hafifçe tütsülenmiş bir ringa balığı, bir dilim tereyağlı ekmek, bir kaşık Oxford marmelatı ve bir demlik Earl Grey çayı.”

“Kâhyalıktan züppeliğe geçmen çok sürmedi.”

Giles gülümsedi. Saatine baktı. Yeni yıl sabahında yolda çok az araba vardı, onun için rahatça yol alıyorlardı. Bu, Terry ilerideki konvoyu görünceye kadar sürdü.’

“Şimdi ne yapacağım?” dedi.

“Geç onları. Zaman kaybedemeyiz. Kuşkulanmak için hiçbir nedenleri yok. Durdurulmayı beklemeyen yüksek rütbeli bir subay taşıyorsun.”

Terry en arkadaki arabayı yakalayınca, yolun ortasına doğru kaydı ve bir sıra zırhlı kamyon ve motosikleti geçmeye başladı.

Giles’ın tahmin ettiği gibi, kimse resmi bir işe gittiği kesin olan bir Mercedes’le ilgilenmedi. Terry sonuncu aracı da geçince, derin bir nefes aldı ama köşeyi dönüp de dikiz aynasından artık farları görmeyinceye kadar tümüyle rahatlayamadı.

Giles birkaç dakikada bir saatine bakıyordu. Bir sonraki yol levhası, şimdiye dek iyi yol aldıklarını gösteriyordu ama Giles, kumandanın son misafirinin ne zaman kalkacağı ve Albay Schabacker’ın arabasını ve şoförünü ne zaman arayacağı konusunda hiçbir şey yapamayacağını biliyordu.

Schaffhausen’ın dış mahallelerine ulaşmaları kırk dakika daha sürdü. İkisi de o kadar gergindi ki tek kelime bile etmiyorlardı. Giles hiçbir şey yapmadan arka koltukta oturmaktan yorulmuştu ama İsviçre sınırını geçinceye kadar rahatlamayı göze alamazlardı.

Şehre girdiklerinde yerli halk daha yeni uyanmaya başlamıştı; arada bir bir tramvay, bir araba, yeni yılın ilk gününde bile çalışması gerekenleri taşıyan birkaç bisiklet. Ufuk çizgisini kaplayan İsviçre Alpleri’ni gördüğü için, Terry’nin sınırı gösteren levhaları aramasına gerek yoktu. Özgürlük sanki hemen dokunabilecekleri uzaklıktaydı.

“Lanet olsun!” dedi Terry hızla frene basarken.

“Sorun nedir?” diye sordu Giles, öne eğilerek.

“Kuyruğa bak.”

Giles başını pencereden çıkarınca önlerinde kırk kadar aracın tampon tampona sınırı geçmek için beklediğini gördü. Aralarında resmi araba var mı diye inceledi. Hiç olmadığından emin olunca, “Doğruca en öne sür arabayı. Bizden bunu yapmamızı beklerler. Eğer yapmazsak dikkatleri üstümüze çekeriz,” dedi.

Sınıra gelinceye kadar yavaş ilerlediler ve bariyere gelince durdular.

“Dışarı çık ve bana kapıyı aç ama hiçbir şey söyleme.”

Terry kontağı kapattı, dışarı çıktı ve arka kapıyı açtı. Giles gümrük noktasına kadar yürüdü.

Genç bir subay, masasının arkasından hızla kalktı ve albayın odaya girdiğini görünce selam durdu. Giles kamp sahtekârının, Almanya’da her sınır noktasını geçmek için yeterli olacağına garanti verdiği kâğıtları ona uzattı. Subay kâğıtları incelerken, Giles bacağının yan tarafına asasıyla vuruyor ve durmadan saatine bakıyordu.

“Zürih’te önemli bir toplantım var ve geç kalıyorum,”’ dedi sert bir sesle.

“Üzgünüm, albayım. Olabildiğince çabuk yola çıkaracağım sizi. Yalnızca birkaç dakikamı alır.”

Subay, Giles’ın kâğıtlarındaki fotoğrafı inceledi ve şaşırır gibi oldu. Giles, subayın, kendisinden atkısını çıkarmasını isteyecek cesareti var mıdır diye merak etti, çünkü eğer bunu yaparsa, onun albay olmak için çok genç olduğunu fark ederdi.

Giles, üstlerinden birine gereksiz sorular sorarak onu oyalamanın muhtemel sonuçlarını hesaplamaya çalıştığı belli olan genç adama meydan okur gibi bakıyordu. Terazi Giles’ın lehine tarttı. Subay başıyla onayladı, kâğıtları damgaladı ve “Umarım toplantınıza gecikmezsiniz, efendim,” dedi.

“Teşekkür ederim,” dedi Giles. Evrakları yeniden iç cebine koydu ve kapıya doğru yürürken, genç subay, “Heil Hitler!” diye bağırınca yerinde kalakaldı.

Giles duraksadı, yavaşça döndü ve “Heil Hitler!” diyerek kusursuz bir Nazi selamı verdi. Binadan çıkarken, Terry’nin bir eliyle arka kapıyı açık tutarken ötekiyle de pantolonu tuttuğunu görünce gülmesini zor tuttu.

“Teşekkür ederim, Hans,” dedi Giles arka koltuğa çökerken.

Tam o sırada bagajdan gelen gürültüleri duydular.

“Aman Tanrım,” dedi Terry. “Hans.”

Tuğgeneralin sözleri onları korkutmak istercesine kulaklarında çınladı: Hiçbir kaçış planı kusursuz olamaz. Sonunda, beklenmeyenle nasıl başa çıkacağınızda biter iş.

Terry arka kapıyı kapattı ve nöbetçi askerlerin duymuş olmalarından korktuğu için, elinden geldiğince hızla direksiyonun arkasına geçti. Bariyer yavaş yavaş kalkarken ve bagajdan gelen sesler de giderek yükseldiğinden, olabildiğince sakin kalmaya çalışıyordu.

“Yavaş sür,” dedi. “Onlara kuşkulanmaları için neden verme.”

Terry arabayı birinci vitese taktı ve bariyerin altından ağır ağır geçti. Gümrük noktasını geçerken Giles yan pencereden baktı. Genç subay telefonla konuşuyordu. Pencereden dışarıya, doğruca Giles’a baktı, masasından fırlayarak kalktı ve yola doğru koştu.

Giles, İsviçre sınırının birkaç yüz metreden uzak olmadığını tahmin etti. Arka pencereden bakınca, genç subayın çılgınca ellini salladığını ve tüfekli muhafızların gümrük noktasından dışarı koşuştuklarını gördü.

“Plan değişikliği,” dedi Giles. “Gaza bas!” diye bağırdı kurşunlar arabanın arkasına çarparken.

Lastik patladığında Terry vites değiştirmekteydi. Arabayı yolda tutabilmek için umutsuzca çabaladı ama iki yana yalpaladı, kenardaki demirlere çarptı ve iki sınır noktasının ortasında durdu. Çok geçmeden yeni bir kurşun yağmuru başladı.

“Senden önce tuvalete koşma sırası bende,” dedi Giles.

“Hiç ümit yok,” dedi Giles arka kapıdan çıkmadan önce iki ayağıyla yere basarak.

İkisi de İsviçre sınırına doğru koşmaya başladılar. Eğer onlardan biri koşu rekoru kıracak olsaydı, o gün bugün olurdu. Eğilerek ve yön değiştirerek kurşunlardan kaçmaya çalışmalarına rağmen, Giles bitiş çizgisini ilk kendisinin geçeceğinden emindi. İsviçre sınır muhafızları alkışlarken Giles ipi göğüsledi, en büyük rakibini sonunda yenmenin zafer duygusuyla, kollarını havaya kaldırdı.

Övünmek için arkasını döndü ve Terry’nin, başının arkasında bir kurşun yarasıyla ve ağzından kanlar sızarak yolun ortasında yattığını gördü.

Giles dizlerinin üstüne çöktü ve arkadaşına doğru emeklemeye başladı. İsviçre sınır muhafızları onu ayak bileklerinden tutup çekerken yeniden kurşunlar yağdı.

Onlara tek başına kahvaltı etmekten hoşlanmadığını anlatmak istedi.

24

Hugo Barrington Bristol Evening News gazetesinde Harry Clifton’ın savaş ilanından birkaç saat sonra denize gömüldüğünü okurken yüzündeki gülümsemeyi silemiyordu.

Almanlar en sonunda işe yarar bir şey yapmışlardı. Bir denizaltı kumandanı tek başına onun en büyük sorununu halletmişti. Hugo, zaman içinde, Bristol’a dönüp, Barrington Gemi İnşaat’ın başkan yardımcısı olarak yerini alabileceğine inanmaya başladı. Babasının evini her zamanki gibi ancak bu kez yalnızca babası işe gittiğinde telefonla arayarak annesini kandırmaya başlayacaktı. O gece kutlamak için dışarı çıktı ve eve bir lord kadar sarhoş olarak döndü.

Hugo, kızının iptal edilen düğününün ardından Londra’ya döndüğünde Cadogan Gardens’ta haftalığı bir sterline bir bodrum katı dairesi kiralamıştı. Üç odalık kalacak yerin tek iyi tarafı, onu zengin bir adammış gibi gösteren adresiydi.

Bankada hâlâ birkaç sterlini kalmış olmasına rağmen, çok boş zamanı vardı ve düzenli bir geliri yoktu. Bugatti’sini sattığında eline geçen para onu birkaç hafta idare etmişti ama bu da ancak ilk çeki karşılıksız çıkıncaya kadar sürmüştü.

Babasından yardım isteyemiyordu çünkü o, kendisiyle ilişkisini kesmişti ve açıkçası Sör Walter oğluna yardım etmektense Maisie Clifton’a elini uzatırdı.

Londra’daki birkaç sonuçsuz aydan sonra, Hugo bir iş aramıştı. Ama bu kolay değildi; eğer olası bir işveren onun babasının kim olduğunu öğrenirse, asla bir görüşme bile ayarlayamıyordu ve eğer ayarlasa bile, yeni patronu, kulüpteki bar faturasını bile ödeyemeyecek bir maaşla, onun var olduğunu bilmediği saatlerde bile çalışmasını istiyordu.

Hugo elinde kalan az bir parayı borsada işletmeye başladı. Kendisine asla kaybetmeyeceğini söyleyen eski arkadaşlarını dinledi ve hatta, onu basının vurguncu diye tarif ettiği ve babasının dolandırıcı olarak gördüğü kişilerle yakınlaştıran, bir iki tane daha güvenilmez girişime bulaştı.

Bir yıl içinde Hugo borç almak için arkadaşlarına başvurmaya başladı. Ama borçlarını geri ödeyebilecek imkânın yoksa, kısa sürede akşam yemeği partilerinin davetli listesinden silinir ve sayfiyedeki av partilerine de davet edilmezsin.

Hugo ne zaman çaresiz kalsa, annesine telefon ediyor ama bunu ancak babasının ofiste olduğundan emin olunca yapabiliyordu. Annesine okuldayken on şilin için olduğu gibi şimdi bir onluk için de her zaman güvenebiliyordu.

Eski bir okul arkadaşı, Archie Fenwick de arada sırada onu, kulübünde bir öğle yemeğine ya da şık Chelsea kokteylerinden birine davet ediyordu. İşte Hugo bunlardan birinde Olga ile tanıştı. Hemen dikkatini çeken yüzü ya da vücudu değil, boynuna dolanmış olan üç sıra incisiydi. Hugo, Archie’yi bir köşeye sıkıştırdı ve onların gerçek olup olmadıklarını sordu.

“Kesinlikle gerçek,” dedi arkadaşı, “ama bilgin olsun, onun bal çanağına pençesini daldırmak isteyen tek kişi sen değilsin.”

Archie’nin dediğine göre Olga Piotrovska, Alman işgalinden sonra Polonya’dan kaçarak Londra’ya gelmişti. Anne ve babası, Yahudi olmalarından başka bir neden olmadan Gestapo tarafından alınmıştı. Hugo kaşlarını çattı. Archie, Hugo’ya onun hakkında, Lowndes Meydanı’nda harika bir konakta yaşadığını ve bir güzel sanatlar koleksiyonu olduğundan başka bir şey anlatamıyordu. Hugo sanatla hiç ilgilenmemişti ama o bile Picasso ve Matisse’i duymuştu.

Hugo odada yürüdü ve kendini Bayan Piotrovska’ya takdim etti. Olga ona neden Almanya’dan ayrılmak zorunda kaldığını anlatınca, kızdığını belli etti ve ailesinin yüz yıldan fazladır Yahudilerle iş yapmaktan gurur duyduklarını söyledi. Hem, babası Sör Walter Barrington, Rothschild’lerin ve Hambros’ların da dostuydu. Parti bitmeden çok önce, Olga’yı ertesi gün Ritz’de öğle yemeğine davet etmişti ama artık fatura imzalamasına izin verilmediği için, Archie’den bir beşlik daha kopardı.

Öğle yemeği iyi geçti ve sonraki bir hafta Hugo bıkmadan, bütçesinin sınırları içinde kalarak, Olga ile flört etti. Ona, en iyi arkadaşıyla bir ilişki yaşadığını itiraf eden karısını terk ettiğini ve avukatından boşanma davasını hızlandırmasını istediğini anlattı. Gerçekte, Elizabeth onu çoktan boşamıştı ve yargıç, Barrington Malikânesi ve Hugo’nun aceleyle oradan ayrılırken alamadığı her şeyi ona bırakmıştı.

Olga çok anlayışlıydı ve Hugo ona, özgür kalır kalmaz kendisine evlenme teklif edeceğine söz vermişti. Ona ne kadar güzel olduğunu ve onun yataktaki halinin Elizabeth’e kıyasla çok heyecan verici olduğunu söylemekten vazgeçmiyordu. Aralıksız olarak, babası öldüğünde kendisinin Leydi Barrington olacağını hatırlatıyor ve Barrington’ların varlıkları ona kalınca, tüm bu geçici zorluklarının da biteceğini anlatıyordu. Babasının aslında olduğundan çok yaşlı ve güçsüz olduğunu da söylemiş olabilirdi. “Hızla çöküyor” tabirini kullanmıştı.

___________

Hugo, Lowndes Meydanı’na taşındıktan birkaç hafta sonra ve sonraki aylarda hakkı olduğunu düşündüğü eski yaşam biçimine döndü. Bazı arkadaşları bu kadar çekici ve güzel bir kadınla birlikte olduğu için ne kadar şanslı olduğunu söylüyor, bazıları da, “Ayrıca biraz da parası yok değil,” diye eklemekten kendilerini alamıyorlardı.

Hugo günde üç öğün yemek yemeyi, yeni kıyafetler giymeyi ve şehirde şoförlü arabayla dolaşmayı neredeyse unutmuştu. Borçlarını çoğunu ödedi ve son zamanlarda yüzüne kapanmış olan kapıların yeniden açılması uzun sürmedi. Ancak, Varşovalı göçmen bir Yahudi ile evlenmeye doğal olarak hiç niyeti olmadığından, bunların ne kadar süreceğini merak etmeye başlamıştı.

___________

Derek Mitchell, Temple Meads’ten Paddington’a giden hızlı trene bindi. Özel dedektif artık ücreti yeniden ayın birinde ödenmeye başladığı ve masrafları hemen karşılandığı için yine eski işvereni için çalışmaya başlamıştı. Hugo, Mitchell’ın ayda bir kendisine Barrington ailesinin neler yaptığıyla ilgili rapor vermesini istemişti. Hugo özellikle babasının, eski karısının, Giles, Emma ve hatta Grace’in geliş gidişlerini bildirmesini istiyordu ama Maisie Clifton konusunda hâlâ paranoyakça davranıyor ve Mitchell’ın onun neler çevirdiğini hem de hepsini anlatmasını istiyordu.

Mitchell Londra’ya trenle gidiyor ve ikisi Paddington İstasyonu’nda yedinci platformun karşı tarafındaki bekleme odasında buluşuyorlardı. Bir saat sonra Mitchell trenle yeniden Temple Meads’e dönüyordu.

Hugo, Grace’in Cambridge için burs kazandığından beri eve çok seyrek geldiğini ve Elizabeth’in Barrington Malikânesi’nde yaşamaya devam ettiğini bu şekilde öğrenmişti. Emma bir çocuk doğurmuş ve adını Sebastian Arthur koymuştu. Giles er olarak Wessex Alayı’na yazılmış ve on iki haftalık temel eğitim kursunu bitirdikten sonra, Mons Subay Eğitim Birimi’ne gönderilmişti.

Bu Hugo için sürpriz oldu çünkü savaş ilan edildikten sonra Giles, babası ve büyükbabası gibi renk körü olduğundan Gloucesters tarafından aktif göreve uygun olmadığı gerekçesiyle kabul edilmemişti. Hugo da 1915’te askere alınmamak için aynı bahaneyi kullanmıştı.

___________

Aylar geçtikçe Olga sık sık Hugo’nun boşanması ne zaman resmileşecek diye sormaya başladı. Hugo bunu sanki yakında olacakmış gibi göstermeye çalışıyordu ama kadın, evrakların mahkemeye verildiğini ve Hugo’nun boşanmak için gerçekten bir şey yaptığını kanıtlayana dek, Hugo’nun Cadogan Meydanı’ndaki evine geri taşınmasını söyleyince işler değişti. Avukatlarının süreci işletmeye başladıklarını söylemeden bir hafta daha bekledi.

Evdeki huzur birkaç ay daha sürüp gitti. Olga’ya söylemediği şey ise, eve taşındığı gün, Cadogan Meydanı’ndaki ev sahibine bir aylık kirayı vermiş olduğuydu. Eğer kadın Hugo’yu evden atarsa, gidecek hiçbir yeri yoktu.

___________

Bir ay kadar sonra Mitchell, Hugo’yu telefonla aradı ve çok alışılmadık bir şekilde hemen onu görmesi gerektiğini söyledi. Ertesi öğleden sonra her zamanki yerlerinde buluşmak üzere anlaştılar.

Mitchell istasyonun bekleme odasına girdiğinde, Hugo bir sıraya oturup Londra Evening News gazetesinin arkasına saklanmıştı bile. Rommel’ın, kendisinin haritada yerini bile bulamayacağı Tobruk’u yağmalamasını okuyordu. Mitchell yanına oturduğunda okumayı sürdürdü. Özel dedektif, Hugo’ya doğru bir kez bile bakmaksızın alçak sesle konuştu.

“En büyük kızınızın Grand Hotel’de, Bayan Dickens adıyla garsonluk yaptığını duymak istersiniz diye düşündüm.”

“Bu Maisie Clifton’ın çalıştığı yer değil mi?”

“Evet, o restoranın müdürü ve kızınızın da patronuydu.”

Hugo, Emma’nın neden garson olarak çalıştığını hayal edemiyordu. “Annesi biliyor mu?”

“Mutlaka biliyordur, çünkü Hudson her sabah onu otelden beş yüz metre öteye bırakıyordu. Ama sizi görmek istememin nedeni bu değildi.”

Hugo gazetesinin sayfasını çevirip, General Auchinleck’in çölde çadırının önünde durmuş, askerlerine hitaben konuşurken fotoğrafı olan sayfaya geçti.

“Kızınız dün sabah bir taksiye binip limana gitti. Elinde bir bavul taşıyarak Kansas Star adlı yolcu gemisine bindi ve orada resepsiyon görevlisi oldu. Annesine New York’a, Lord Harvey’nin kız kardeşi olduğunu sandığım, Phyllis halasını görmeye gittiğini söyledi.”

Hugo onun özellikle bu bilgiye nasıl ulaştığını bilse hayran olurdu ama hâlâ Emma’nın neden Harry Clifton’ın öldüğü gemide bir işe girmek istediğini çözmeye çalışıyordu. Bunların hiçbir anlamı yoktu. Mitchell’dan daha derin bir araştırma yapmasını ve Emma’nın neler çevirdiğini öğrenir öğrenmez kendisini bilgilendirmesini istedi.

Mitchell, Temple Meads’e gitmek için trene binmeden önce, Hugo’ya Alman bomba uçaklarının Broad Caddesi’ni yerle bir ettiğini söyledi. Mitchell, Tilly’nin çayevinin bulunduğu cadde olduğunu söyleyinceye kadar, Hugo bunun kendisini neden ilgilendirmesi gerektiğini anlamadı. Bay Barrington’ın, bazı inşaatcıların Bayan Clifton’ın eski yeri ile ilgilendiklerini bilmesi gerektiğini düşünmüştü. Hugo, Mitchell’a bilgi için teşekkür ederken, bu kendisini oldukça ilgilendiriyormuş gibi davranmadı.

___________

Hugo, Lowndes Meydanı’na gelir gelmez National Provincial Bankası’ndaki Bay Prendergast’a telefon etti.

“Broad Caddesi ile ilgili aradığınızı ümit ediyorum,” diye söze başladı banka müdürü.

“Evet, Tilly’nin Yeri’nin satılık olabileceğini duydum.”

“Bombalamadan sonra tüm cadde satılık,” dedi Prendergast. “Dükkân sahiplerinin çoğu ekmek teknelerini kaybettiler ve bu bir savaş sonucu olduğu için, sigortadan para da alamıyorlar.”

“Yani Tilly’nin Yeri’ni uygun fiyata alabilir miyim?”

“Açıkçası, tüm caddeyi neredeyse bedava alabilirsiniz. Hatta, eğer kenarda paranız varsa, Bay Barrington, bunu çok akıllıca bir yatırım olarak önerebilirim.”

“Tabii savaşı kazanacağımızı farz edersek,” diye hatırlattı Hugo ona.

“Bunun bir kumar olduğunu kabul ediyorum, ama çok büyük bir getirisi olabilir.”

“Ne kadardan söz ediyoruz?”

“Bayan Clifton’ın arsası için, bence onu iki yüz sterline razı edebilirim. Aslında, o sokaktaki simsarların yarısı benimle olduğundan, tüm caddedekileri üç bin civarında alabilirsiniz sanırım. Bu, hileli zarla Monopoly oynamak gibi bir şey.”

“Araştıracağım,” dedi Hugo, telefonu kapatmadan önce. Monopoly oynayacak parası bile olmadığını Prendergast’a nasıl söyleyebilirdi?

Her zamanki tanıdıkları bir beşlik bile vermek istemezken, bu kadar parayı bir araya getirebilmek için nasıl bir yol bulabileceğini düşünmeye çalışıyordu. Kilisede onunla papazın önüne yürümeye razı olmadan Olga’dan daha fazla para isteyemezdi ve bu da kesinlikle olamazdı.

Eğer Archie’nin partilerinden birinde Toby Dunstable’a rastlamasaydı bu konuyu bir daha düşünmeyecekti bile.

Toby ve Hugo aynı dönemde Eton’da okumuşlardı. Hugo, Tony Dunstable ile ilgili küçük oğlanların cebine musallat olmasından başka bir şey hatırlamıyordu. Sonunda oğlanlardan birinin dolabından bir beşlik çalarken yakalandığında, herkes okuldan atılacağını tahmin etmişti ve eğer Dunstable Dükü’nün ikinci oğlu olmasaydı muhtemelen atılacaktı da.

Hugo, Toby’ye bugünlerde neler yaptığını sorduğunda lafı ağzında yuvarlayarak emlak işiyle ilgilendiğini söyledi. Hugo ona Broad Caddesi’nin sunduğu fırsatı anlattı ama o ilgilenmiş gibi görünmedi. Onun yerine, Toby’nin gözlerini Olga’nın boynunda parlayan elmas gerdanlıktan alamadığını fark etti.

Toby, Hugo’ya kartını verirken, “Eğer herhangi bir şekilde paraya ihtiyacın olursa kime geleceğini biliyorsun, eski dostum.”

Hugo onun ne demek istediğini anlamıştı ama, bir sabah kahvaltıda Olga ona boşanma davasıyla ilgili bir gün ayarlandı mı diye soruncaya kadar bu öneriyi ciddiye almamıştı. Hugo, boşanmanın çok yakında kesinlikle gerçekleşeceğini söyledi Olga’ya.

Evden çıktı, doğruca kulübüne gitti, Toby’nin kartına baktı ve onu aradı. Fulham’da bir barda buluşmak için anlaştılar ve orada ikisi baş başa oturup duble cin içerek, askerlerin Orta Doğu’da ne durumda olduğunu konuştular. Ancak kimsenin kendilerini duymayacağından emin olduktan sonra konuyu değiştirdiler.

“Bana bir tek dairenin anahtarı lazım,” dedi Toby, “ve takıların durduğu yerin bilgisi.”

“Bu zor olmasa gerek,” diye güven verdi ona.

“Senin tek yapman gereken, eski dostum, ikinizin de ben işi bitirinceye kadar orada olmamasını sağlamak.”

Olga kahvaltıda Sadler’s Well Tiyatrosu’nda oynayan Rigoletto’yu görmek istediğini söyleyince, Hugo biletleri ayarlamaya razı oldu. Genellikle bir bahane uydururdu ama bu defa hemen razı oldu ve hatta sonrasında da kutlamak için Savoy’da yemek yemeyi önerdi.

“Neyi kutlamak için?” diye sordu Olga.

“Boşanma talebim kabul edildi,” dedi önemsizmiş gibi. Kadın kollarını onun boynuna doladı. “Altı ay daha, sevgilim ve sonra Bayan Barrington olacaksın.”

Hugo cebinden küçük bir kutu çıkardı ve ona Burlingon Pasajı’ndan beğenilmediği takdirde iade edilme şartıyla aldığı bir nişan yüzünü verdi. Altı ay sonra geri vermek niyetindeydi.

Opera programda yazıldığı gibi üç saat değil, sanki üç ay sürmüştü. Yine de Hugo, Toby’nin bu saatlerden yararlanacağını bildiği için şikâyet etmedi.

River Room’da yenen akşam yemeğinde, Hugo ve Olga, yurtdışına çıkamayacakları için, balaylarını nerede geçireceklerini konuştular. Olga, Bristol’a Hugo’nun pek hoşuna gitmeyecek kadar yakın olan Bath’ı istiyordu ama nasıl olsa bu balayı hiç gerçekleşmeyeceğine göre, Hugo kadının önerisini memnuniyetle kabul etti.

Lowndes Meydanı’na giden takside otururken Hugo, Olga’nın elmaslarının kaybolduğunu ne zaman fark edeceğini merak ediyordu. Beklediğinden çok çabuk oldu bu, çünkü kapıyı açar açmaz her yerin altüst edildiğini gördüler. Geriye yalnızca duvarlarda bir zamanlar orada asılı olan tabloların yerini gösteren izler kalmıştı.

Olga sinir krizleri içinde ağlarken, Hugo telefonu kaldırdı ve polisi aradı. Polisin çalınan her şeyin listesini çıkarması birkaç saat sürdü, çünkü Olga birkaç dakikadan fazla sakin kalamıyordu ve bu yüzden de onların sorularını cevaplandıramıyordu. Olaya bakan başmüfettiş, çalınanların ayrıntılarının kesinlikle kırk sekiz saat içinde Londra’daki tüm takı tacirleri ve sanat simsarlarına bildirileceğini söyledi onlara.

Hugo ertesi gün öğleden sonra Fulham’da Toby Dunstable ile buluştuğunda çok kızgındı. Eski okul arkadaşı bunu bir ağır sıklet boksörü gibi çok rahat karşıladı. Hugo sonunda sakinleştiğinde, Toby masanın üzerinden ona bir ayakkabı kutusu uzattı.

“Yeni bir çift ayakkabı gerekmiyor bana,” dedi Hugo hırsla.

“Belki gerekmiyordur, ama içindekilerle bir ayakkabı dükkânı satın alabilirsin,” dedi Toby, eliyle kutuya vurarak.

Hugo kapağı kaldırdı ve kutuda ayakkabı bulunmadığını ama beş sterlinlik banknotlarla dolu olduğunu gördü.

“Saymana gerek yok,” dedi Toby. “Orada nakit on bin sterlin bulacaksın.”

Hugo gülümsedi, iyiden iyiye sakinleşmişti. “Sen iyi bir adamsın,” dedi kapağı yeniden kapatırken ve iki tane daha duble cin tonik ısmarladı.

Haftalar geçiyordu ve polis hiçbir şüpheli yakalayamayınca başmüfettiş her gördüğünde Hugo’ya tekrar tekrar bunun evi bilen biri tarafından yapıldığından emin olduğunu söylüyordu. Ancak, Toby onu, ellerinde jüriyi suçlu olduğuna inandıracak kesin kanıtları yoksa Sör Walter Barrington’ın oğlunu tutuklamayı asla düşünmeyeceklerine ikna etti.

Olga, Hugo’ya yeni elbiselerinin nereden geldiğini ve bir Bugatti almaya nereden para bulduğunu sordu. Hugo ona, arabaya daha onlar tanışmadan önce sahip olduğunu kanıtlayan kayıt defterini gösterdi. Kadına söylemediği şey ise, zamanında arabayı istemeyerek sattığı simsarın arabayı hâlâ elinde tuttuğuydu.

Boşanmayla ilgili kesin kararın verileceği tarih yakınlaşırken, Hugo askeri çevrelerde çıkış stratejisi denen şeye hazırlanmaya başladı. Bu tam Olga’nın ona harika bir haber paylaşacağını bildirdiği zamana rast geldi.

Wellington, bir zamanlar bir astsubaya hayatta zamanlamanın her şey olduğunu söylemişti ve o büyük adamın kehaneti kendisi için gerçekleşmekte iken onunla fikir ayrılığına düşmek Hugo’nun haddine mi düşerdi?

Kahvaltıda The Times’ı okurken ölüm ilanlarına baktığında kendisine bakan babasının fotoğrafını gördü. Hugo haberi, Olga’nın ikisinin de hayatlarını değişeceğini anlamasına izin vermeden, sakince okumaya çalıştı.

Hugo’ya göre, gazete yaşlı adama güzel bir şekilde veda ediyordu ama onu asıl ilgilendiren, paragrafın son bölümü oldu. Sör Walter Barrington’ın yaşayan tek oğlu Hugo, babasının unvanının sahibi olacaktır.

Ancak The Times’ın yazmadığı şey, unvanın yanında bir de ve ne var ne yoksa her şeyin yazıyor olmasıydı.

25

Maisie Clifton, kocası gece vardiyasından eve gelmediğinde duyduğu acıyı hâlâ hatırlıyordu. Arthur’un öldüğünü biliyordu ama erkek kardeşi Stan’ın, kocasının o akşamüstü limanda nasıl öldüğünü gerçeğini anlatmaya razı olması yıllar sürmüştü.

Ama tek oğlunun, Devonian gemisinin bir Alman torpidosuyla vurulduktan sonra denizin derin sularına gömüldüğünü öğrenmesiyle karşılaştırılınca o acı hiçbir şey değildi.

Maisie, Harry’yi son görüşünü hâlâ hatırlıyordu. O perşembe sabahı Grand Hotel’e kendisini görmeye gelmişti. Restoran ağzına kadar doluydu, uzun bir müşteri kuyruğu da masalarına yerleştirilmeyi bekliyordu. Harry sıraya girmişti ama annesinin ileri geri koşturup durduğunu ve bir dakika bile boş zamanı olmadığını görünce, nasıl olsa fark etmemiştir diye düşünüp oradan ayrılmıştı. Düşünceli bir çocuktu ve annesinin iş sırasında rahatsız edilmek istemediğini bilirdi ve doğrusunu söylemek gerekirse, deniz kuvvetlerine katılmak için Oxford’dan ayrıldığını duymak istemeyeceğini de biliyordu.

Sör Walter Barrington ertesi sabah, Harry’nin o sabah dördüncü vardiya subayı olarak Devonian’la denize açıldığını ve Atlantik’te Alman denizaltılarını aramaya niyetli olduğundan, bir ay içinde geri dönüp deniz eri olarak Resolution’ın mürettebatına katılacağını bildirmek için uğradı. Ancak onu zaten arandıklarının farkında değildi.

Maisie, Harry’nin geri geleceği gün izin almayı planladı ama işler öyle gitmeyecekti. Kaç annenin daha evlatlarını bu vahşi ve barbarca savaş yüzünden kaybettiğini bilmenin de faydası olmuyordu.

O ekim akşamı işten eve döndüğünde, Kansas Star’ın kıdemli tabip subayı Doktor Wallace kendisini Still House Yolu’ndaki evinin ön kapısında bekliyordu. Neden orada olduğunu söylemesine gerek yoktu. Bu zaten yüzünden okunuyordu.

Mutfakta oturdular ve doktor ona Devonian battıktan sonra denizden çıkarılan denizcilerin sağlığından sorumlu olduğunu söyledi. Harry’nin hayatını kurtarmak için elinden gelen her şeyi yaptığını ama maalesef onun bir daha uyanamadığını anlattı. Aslında, o gece baktığı dokuz denizciden yalnız biri hayatta kalmıştı: Harry’nin de arkadaşı olduğu anlaşılan, Devonian’ın üçüncü subayı Tom Bradshaw. Bradshaw, Doktor Wallace’ın Kansas Star Bristol’a geri dönmez Bayan Clifton’a iletmeye söz verdiği bir başsağlığı mektubu yazmıştı. Sözünü tutmuştu. Maisie, Doktor Wallace gemisine dönmek için oradan ayrılır ayrılmaz kendini suçlu hissetti. Ona bir fincan çay bile ikram etmemişti.

Tom Bradshaw’un mektubunu şöminenin üstüne, Harry’nin okul korosunda şarkı söylediği en sevdiği fotoğrafının yanına koydu.

Ertesi gün işe geri döndüğünde oteldeki iş arkadaşlar ona nazik ve dikkatli davranıyorlardı. Otel müdürü Hurst de, birkaç gün izin almasını önerdi. Maisie, bunu hiç istemediğini söyledi. Tam aksine, belki acısını biraz bastırır diye, elinden geldiğince çok fazla çalıştı.

___________

Otelde çalışan genç erkeklerin çoğu silahlı kuvvetlere katılmak için ayrılıyorlardı ve yerlerini kadınlar alıyordu. Bir kadının çalışması artık namus sorunu olarak görülmüyordu ve erkek personel sayısı giderek azalırken Maisie üstüne daha fazla sorumluluk aldığını fark etti.

Restoran müdürü altmış yaşında emekli olacaktı ama Maisie, Bay Hurst’ün ondan savaşın sonuna kadar kalmasını isteyeceğini tahmin ediyordu. Ofise çağırıp da işi kendisine vermeyi önerince çok şaşırdı.

“Bunu hak ettin, Maisie,” dedi müdür, “ve üstlerim de bana katılıyor.”

“Düşünmek için birkaç gün istiyorum,” dedi Maisie ofisten çıkarken.

Bay Hurst bir hafta bu konudan tekrar söz etmedi ve ettiğinde de, Maisie belki de bir aylık denemeye tabi tutulmasını önerince, adam güldü.

“Bu çok alışılmadık bir şey,” diye hatırlattı ona, “işverenin değil de işe girenin bir aylık denemede ısrar etmesi.”

Bir hafta içinde deneme süresini ikisi de unutmuştu çünkü çalışma saatleri uzun ve yeni sorumlulukları çok külfetli olmasına rağmen, Maisie kendini hiç bu kadar mutlu hissetmemişti. Savaş sona erdiğinde ve çocuklar cepheden döndüklerinde, yeniden garson olacağını biliyordu. Eğer gelenlerin içinde Harry de olsaydı, bir zamanlar yaptığı hayat kadınlığına bile geri dönerdi.

___________

Maisie’nin Japon hava kuvvetlerinin Pearl Harbour’daki Amerikan donanmasını yok ettiklerini ve Amerika Birleşik Devletleri vatandaşlarının ortak bir düşman karşısında tek yumruk olarak ayaklanarak Müttefik Kuvvetleri’ne katıldıklarını bilmesi için gazete okuyabilmesi bile gerekmiyordu, çünkü herkesin ağzındaki tek konu buydu.

Maisie’nin ilk Amerikalısıyla tanışması uzun sürmedi.

Sonraki iki yıl içinde binlerce Amerikalı, West Country’ye geldi ve çoğu Bristol varoşlarında bir ordu kampında konakladı. Bazı subaylar otelin restoranında yemek yemeye başladı ama oranın devamlı müşterisi olmaya başlar başlamaz ortadan kaybolup bir daha hiç görünmediler. Maisie, sık sık ve büyük bir acıyla, bazılarının Harry’den büyük olmadıklarını hatırlıyordu.

Ama onlardan biri geri dönünce bu değişti. Tekerlekli sandalyesiyle restorana girip her zamanki masasını isteyince Maisie hemen tanıdı onu. Her zaman isimleri ve yüzleri iyi hatırladığını düşünürdü –öyle olmak zorundaydın okuma yazman yoksa. Ama o ağır ağır Güney aksanını duyar duymaz, birden hatırladı. “Teğmen Mulholland, değil mi?”

“Hayır, Bayan Clifton. Artık Binbaşı Mulholland. Paket edilip Kuzey Karolina’ya, eve gönderilmeden önce iyileşmem için yeniden buraya yollandım.”

Tekerlekli sandalyesini itmesine izin vermediği halde, Maisie gülümsedi ve ona her zamanki masasını gösterdi. Maisie’nin kendisine Mike demesini isteyen genç adam, haftada iki hatta bazen üç kez gelerek oranın devamlı müşterisi oldu.

Maisie, Bay Hurst, “Senden hoşlandığını biliyorsun,” deyince gülümsedi.

“Benim flört etme günlerimin geçtiğinin farkındasınızdır,” diye cevap verdi.

“Kendini kandırma,” dedi karşılık olarak. “Hayatının baharındasın, Maisie. Senin herhangi biriyle çıkıp çıkmadığını ilk soranın Binbaşı Mulholland olmadığını söyleyebilirim sana.”

“Benim bir büyükanne olduğunu unutmayın, Bay Hurst.”

“Ben olsam ona söylemezdim,” dedi müdür.

Bir akşam ikinci kez kol değnekleriyle geldiğinde onu tanımadı Maisie, belli ki tekerlekli sandalye kullanmayı bırakmıştı. Bir ay sonra koltuk değneklerinin yerini bastonlar aldı ve onların da geçmişin kalıntılarının arasına girmesi çok uzun sürmedi.

Bir akşam, Binbaşı Mulholland telefon edip sekiz kişilik bir masa ayırttı; bir şey kutlayacağını söyledi Maisie’ye. Maisie onun Kuzey Karolina’ya döneceğini tahmin etti ve ilk kez onu ne kadar özleyeceğini fark etti.

Mike’ın yakışıklı olduğunu düşünmüyordu ama sıcacık bir gülümsemesi ve bir İngiliz centilmeninin ya da kendi tabiriyle bir Güney centilmeninin kibarlığı vardı onda. Britanya’daki üslere yerleştiklerinden beri Amerikalıların aleyhine konuşmak moda olmuştu. Herkes sık sık, onlarla alay ediyor, onların seks düşkünü olduklarını, orada çok fazla para aldıklarını söylüyordu. Amerikalılar, ömürlerinde tek bir Amerikalı ile tanışmamış pek çok Bristol’lının, özellikle Maisie’nin kardeşi Stan’ın, ağzına düşmüştü ve Maisie ne söylerse söylesin onun düşüncelerini değiştiremiyordu.

Binbaşının kutlama yemeği sona erdiğinde, restoran boşalmış gibiydi. Saat onu çalınca, bir subay, arkadaşı Mike’ın sağlığına içmek ve onu kutlamak için ayağa kalktı.

Kutlamadakiler, sokağa çıkma yasağı başlamadan kampa dönmek için ayrılırken, Maisie bütün personel adına, Binbaşı Mulholland tamamen iyileştiği ve evine gidecek hale geldiği için ne kadar mutlu olduklarını söyledi.

“Ben eve dönmüyorum, Maisie,” dedi Mike, gülerek. “Üssün kumandan yardımcılığına terfi etmemi kutluyorduk. Korkarım harp bitinceye kadar başınıza kaldım.” Maisie bu haberden çok mutlu olmuştu ve o, “Gelecek cumartesi alayın dans partisi var. Acaba bana misafirim olma onurunu lütfeder misin?” deyince çok şaşırdı.

Maisie’nin dili tutulmuştu. En son ne zaman bir randevuya davet edildiğini bile hatırlayamıyordu. Maisie, Mike’ın orada öylece durup, kendisini cevap vermesi için ne kadar beklediğinden emin değildi ama o sırada, “Korkarım yıllardır ilk kez bir dans pistine çıkacağım,” diyerek sessizliği bozdu.

“Ben de,” diye itiraf etti Maisie.

26

Maisie haftalık ücretlerini ve bahşişlerini her cuma öğleden sonra bankaya yatırıyordu.

Eve hiç para götürmezdi çünki Stan’ın, onun kendisinden fazla para kazandığını öğrenmesini istemiyordu. İki hesabında da daima para bulunurdu ve kullanılan hesabı on sterlin gösterince, ne olur ne olmaz diye beş sterlini vadeli hesabına –küçük birikimi, derdi ona– geçirirdi. Hugo Barrington ile yaşadığı mali sıkıntıdan sonra, her zaman bir şeylerin ters gideceğini farz ederdi.

O cuma cüzdanını tezgâhın üzerine boşalttı ve veznedar her hafta yaptığı gibi madeni paraları düzgün kümeler haline getirmeye başladı.

“Dört şilin ve dokuz peni, Bayan Clifton,” dedi veznedar, hesap defterini doldururken.

“Teşekkür ederim,” dedi Maisie, veznedar defteri parmaklığın altından uzatırken.

Adam, “Bay Prendergast sizinle görüşebilir mi diye soruyordu,” dedi.

Maisie’nin bir anda keyfi kaçtı. Banka müdürleri ve kira tahsildarlarının her zaman kötü haberler verdiğine inanıyordu ve Bay Prendergast durumunda haklıydı da, çünkü kendisini en son görmek istediğinde, hesabında Harry’nin Bristol Lisesi’nin son döneminin ücretini ödeyecek kadar para kalmadığını söylemişti. İsteksizce müdürün odasına doğru yürüdü.

“Günaydın Bayan Clifton,” dedi Bay Prendergast, Maisie içeri girdiğinde ayağa kalkarak. Ona oturması için yer gösterdi. “Özel bir konuda sizinle konuşmak istedim.”

Maisie daha fazla endişelendi. Son birkaç hafta içinde hesabından fazla para çekilmesine neden olan bir çek yazıp yazmadığını hatırlamaya çalıştı. Mike Mullolland, kendisini Amerikan üssündeki dans partisine davet ettiğinde şık bir elbise satın almıştı, ama o ikinci eldi ve bütçesini hiç aşmıyordu.

“Bankanın değerli bir müşterisi,” diye söze başladı Prendergast, “sizin Broad Caddesi’nde, bir zamanlar Tilly’nin çayevinin olduğu yerdeki arsanızı sordu.”

“Ama bina bombalandığında ben her şeyi kaybettiğimi sanıyordum.”

“Her şeyi değil,” dedi Prendergast. “Arsanın tapusu sizin adınıza kayıtlı.”

“Ama o ne eder ki,” dedi Maisie, “Almanlar artık bütün mahalleyi yerle bir ettiklerine göre? Chapel Sokağı’nda son yürüdüğümde, bombalanmış bir alandan başka bir şey değildi.”

“Bu doğru olabilir,” diye cevap verdi Bay Prendergast, “ama müşterim size gayrimenkul için iki yüz sterlin vermeye hazır.”

“İki yüz sterlin mi?” diye tekrarladı Maisie sanki piyango kazanmış gibi.

“Bu vermeye razı olduğu miktar,” diye doğruladı Prendergast.

“Arsa ne kadar eder sizce?” diye sordu, banka müdürünü şaşırtarak.

“Hiçbir fikrim yok, madam,” diye cevap verdi adam. “Emlak spekülatörü22 olan ben değilim. Ben sadece bir bankacıyım.”

Maisie birkaç dakika boyunca konuşmadı. “Lütfen müşterinize birkaç gün düşüneceğimi söyleyin,” dedi.

“Elbette,” dedi Prendergast, “ama müşterimin, teklifini yalnızca bir hafta masada tutacağını söylememi istediğini bilmelisiniz.”

“O halde gelecek cumaya kadar karar vermeliyim, değil mi?” dedi Maisie meydan okurcasına.

“Nasıl arzu ederseniz, madam,” dedi Prendergast, Maisie gitmek için ayağa kalkınca. “Gelecek hafta görüşmek ümidiyle.”

Maisie bankadan ayrılınca, müdürün şimdiye kadar kendisine asla madam diye hitap etmediğini düşünmekten kendini alamadı. Siyah perdeli evlerin önünden geçerek evine doğru yürürken –otobüse yalnızca yağmur yağarken biniyordu– iki yüz sterlini nasıl harcayacağını düşünmeye başladı, ama bu düşüncelerin yerini kısa sürede, bunun iyi bir fiyat olup olmadığı konusunda kimin kendisine akıl verebileceği düşüncesi aldı.

Bay Prendergast bunu iyi bir teklif gibi göstermeye çalışmıştı ama acaba o kimin tarafındaydı? Belki de Bay Hurst ile konuşsa iyi olurdu ama Still House Yolu’na vardığında patronunu özel bir soruna karıştırmanın hiç profesyonelce olmadığına karar verdi. Mike Mulholland açıkgöz, zeki bir adam gibi görünüyordu ama Bristol’daki bir arsanın değeri hakkında ne bilebilirdi ki? Kardeşi Stan’a gelince, onun fikrini almanın hiç yararı yoktu çünkü kesinlikle, ‘Parayı al ve kaç, kızım,’ diyecekti. Aslına bakılırsa beklenmedik bu fırsatı bilmesini en son isteyeceği kişiydi Stan.

Maisie, Merrywood Yolu’na saptığında hava kararıyordu ve orada oturanlar karartmaya hazırlanıyorlardı. Sorununu çözmeye yaklaşamamıştı bile. Harry’nin eski ilkokulunu geçerken, tatlı anılar beynini doldurdu ve oğlu büyürken onun için yaptıklarından ötürü Bay Holcombe’a sessizce teşekkür etti. Birden olduğu yerde kaldı. Bay Holcombe çok akıllı bir adamdı; hem Bristol Üniversitesi’ne gitmiş ve derece almıştı. Herhalde kendisine akıl verebilirdi?

Maisie geri döndü ve okulun kapılarına doğru yürüdü ama bahçeye girdiğinde hiç kimseyi göremedi. Saatine baktı; beşi birkaç dakika geçiyordu. Tüm çocuklar evlerine gitmiş olmalıydılar, o halde Bay Holcombe da mutlaka çıkmış olmalıydı.

Okulun bahçesinde yürüdü, kapıyı açtı ve tanıdık bir koridora girdi. Sanki zaman durmuştu; yalnızca başka çocuklar tarafından üstülerine birkaç isim daha kazınmış aynı kırmızı tuğla duvarlar, yalnızca başka takımlar tarafından kazanılmış, aynı futbol kupaları vardı. Ancak eski okul kasketlerinin asılı olduğu yerde artık gaz maskeleri vardı. Banyo yaparken Harry’nin yan tarafında bulduğu kırmızı lekeleri şikâyet etmek için ilk kez Bay Holcombe’u görmeye geldiğini hatırladı. Kendisi sinirlendiğinde adam sakin kalmış ve Maisie bir saat sonra, suçlunun kim olduğundan kuşkusu kalmadan okuldan ayrılmıştı.

Maisie, Bay Holcombe’un sınıfının kapısının altından bir ışık sızdığını gördü. Duraksadı, derin bir nefes aldı ve hafifçe üstü pürtüklü camı tıkladı.

“İçeri girin,” dedi o çok iyi hatırladığı neşeli ses.

Odaya girdiğinde Bay Holcombe’u bir kitap yığınının arkasında oturmuş, kalemiyle kâğıdın üzerine bir şeyler çiziktirirken buldu. Ona kim olduğunu hatırlatmak üzereyken adam ayağa fırladı ve, “Bu ne hoş bir sürpriz Bayan Clifton, özellikle beni arıyorsanız,” dedi.

“Evet, öyle,” dedi Maisie, biraz bocalayarak. “Sizi rahatsız ettiğim için özür dilerim, Bay Holcombe, ama biraz öğüde ihtiyacım var ve başka kime gideceğimi bilemedim.”

“Gurur duydum,” dedi okul müdürü, ona genellikle sekiz yaşındakilerin oturduğu, minik bir iskemle sunarak. “Nasıl yardımcı olabilirim?”

Maisie ona Bay Prendergast ile yaptığı konuşmayı anlattı ve Broad Caddesi’ndeki arsası için teklif edilen iki yüz sterlini söyledi. “Sizce bu iyi bir fiyat mıdır?” diye sordu.

“Hiçbir fikrim yok,” dedi Bay Holcombe başını sallayarak. “Bu konularda hiç tecrübem yok ve size yanlış tavsiyede bulunmaktan korkarım. Aslında, beni başka bir konuda görmek istediğinizi düşünmüştüm.”

“Başka bir konu mu?” diye sordu Maisie.

“Evet. Okulun dışındaki panodaki bildiriyi gördüğünüzü ve başvurmak istediğinizi umuyordum.”

“Ne için başvurmak?”

“Hükümetin sizin gibi zeki olduğu belli olan ama eğitimine devam etme fırsatını bulamayanlar için, gece sınıfları oluşturmak gibi yeni bir projesi var.”

Maisie bildiriyi gördüğünü ama okumakta zorlandığını itiraf etmek istemiyordu. “Bu ara çok meşgul olduğumdan, başka bir şey üstlenmeyi düşünmüyorum,” dedi. “Otel, ve…ve-”

“Bunu duyduğuma üzüldüm,” dedi Bay Holcombe, “çünkü bence siz ideal bir adaysınız. Sınıfların çoğunu ben üstleneceğim ve Harry Clifton’ın annesinine öğretmenlik yapmak beni özellikle mutlu edecektir.”

“Ancak şey–”

“Haftada iki kez, bir saat,” diye devam etti, vazgeçmeye pek niyeti yok gibiydi. “Sınıflar akşamları ve eğer bu bana göre değil derseniz hiçbir şey ayrılmanızı engelleyemez.”

“Beni düşündüğünüz için çok naziksiniz, Bay Holcombe. Belki işlerim biraz azalırsa düşünebilirim.” Ayağa kalktı ve okul müdürüyle tokalaştı.

“Sorununuza yardımcı olamadığım için üzgünüm, Bayan Clifton,” dedi adam, onunla kapıya kadar yürürken. “Unutmayın, bu çok güzel bir sorun.”

“Zaman ayırdığınız için çok teşekkür ederim, Bay Holcombe,” diye cevap verdi Maisie ayrılırken. Yeniden koridorda yürüyerek bahçeye ve okul bahçesinden dışarı çıktı. Kaldırımda durdu ve ilan tahtasına baktı. Okuyabilmeyi ne kadar isterdi.

27

Maisie hayatında yalnızca birkaç kez taksiye binmişti: bir kez Harry’nin Oxford’daki düğününde ve o zaman da yalnızca yerel istasyondan ve ikinci kez, çok yakın zamanda, babasının cenazesine giderken. Bu yüzden dans partisi akşamı bir Amerikan personel arabası 27 Still House’ın önünde durduğunda biraz utandı ve komşuların perdeleri kapalıdır umarım diye düşündü.

Omuzları vatkalı ve belinde kemeri olan –savaştan önce çok modaydı– yeni kırmızı ipek elbisesiyle merdivenlerden inerken pencereden dışarı bakan annesini gördü.

Şoför arabadan indi ve ön kapıya vurdu. Doğru adrese geldiğinden emin değil gibi görünüyordu. Ama Maisie kapıyı açınca, binbaşının bu güzel kadını dans gecesine neden davet ettiğini hemen anladı. Maisie’ye selam verdi ve arabanın arka kapısını açtı.

“Teşekkür ederim,” dedi Maisie, “ama önde oturmayı tercih ederim.”

Şoför yeniden anayola çıkınca, Maisie ona Binbaşı Mulholland’ın yanında ne zamandır çalıştığını sordu.

“Bütün hayatım boyunca, madam. Çocukken ve büyüdüğünde.”

“Anladığımdan emin değilim,”’ dedi Maisie.

“İkimiz de Raleigh, Kuzey Karolina’danız. Savaş bitince binbaşının fabrikasında eski işime döneceğim.”

“Onun bir fabrikası olduğunu bilmiyordum.”

“Birkaç tane, madam. Raleigh’de o Koçanda Mısır Kralı olarak bilinir.”

“Koçanda Mısır mı?” diye sordu Maisie.

“Bristol’da onun gibi bir şey görmemişsinizdir, madam. Koçanda mısırın gerçekten hakkını vermek için –tercihen Kuzey Karolina’da– toplandıktan hemen sonra kaynatılmalı, erimiş tereyağına bulanmalı ve öyle yenmelidir.”

“O halde Koçanda Mısır Kralı uzakta Almanlarla savaşırken fabrikaları kim idare ediyor?”

“Genç Joey, ikinci oğlu ve onun kız kardeşi Sandy’nin biraz yardımıyla, sanırım.”

“Bir oğlu ve bir de kızı mı var?”

“İki oğlu ve bir kızı var, madam, ama ne yazık ki küçük Mike Filipinler’de vuruldu.”

Maisie onbaşıya, “büyük” Mike’ın karısını sormak isterdi ama bu konuda sorular sorulması genç adamı utandırabilirdi, onun için daha güvenli bir konuya geçti ve onun memleketi hakkında sorular sordu. Şoför de kampın kapısına gelinceye kadar hiç susmadan Kuzey Karolina’yı anlattı.

Nöbetçi arabayı görünce hemen bariyeri kaldırdı ve içeri girerlerken Maisie’ye selam verdi. “Binbaşı dansa gitmeden önce bir içki içmek için sizi doğruca konutuna götürmemi emretti, madam.”

Araba küçük bir prefabrik evin önünde durdu ve Maisie, Mike’ın ona hoş geldin demek için kapının önünde durduğunu gördü. Maisie şoför kapıyı açamadan önce arabadan indi ve Mike’a katılmak için yoldan hızla yürüdü. Mike eğildi, onun yanağından öptü ve “İçeri gel tatlım, arkadaşlarımdan bazılarıyla tanışmanı istiyorum,” dedi. Maisie’nin paltosunu aldı ve ekledi: “Harika görünüyorsun.”

“Senin koçandaki mısırlarından biri gibi mi?” dedi Maisie.

“Daha çok bizim Kuzey Karolina şeftalileri gibi,” dedi adam, onu kahkahaların ve hararetli konuşmaların geldiği gürültülü bir odaya doğru götürürken. “Haydi şimdi herkesi kıskandıralım, çünkü ben balonun güzeline refakat ediyorum.”

Maisie subaylar ve kız arkadaşlarıyla dolu bir odaya girdi. Bundan daha güzel karşılanamazdı. Eğer birkaç metre ötedeki Wessex Alayı Karargâhı’ndaki bir binbaşının misafiri olsaydı, onlar da kendisine eşitleriymiş gibi davranırlar mıydı merak etti.

Mike onu, kendisini açıkça onayladığı belli olan kamp kumandanı dahil tüm arkadaşlarına takdim ederek tüm odada dolaştırdı. Bir gruptan ötekinin yanına giderken, odada masaların, kitap raflarının ve şöminenin üzerine yerleştirilmiş fotoğrafları fark etti. Mike’ın karısının ve çocuklarının fotoğrafları olduğuna şüphe yoktu.

Saat dokuzu geçer geçmez, misafirler dansın yapıldığı spor salonuna geçtiler, ama önce nazik ev sahibi paltolarını çıkarmaları için bayanlara yardım etti. Bu Maisie’ye çok güzel, genç bir kadının fotoğraflarına daha yakından bakma fırsatı verdi.

“Karım Abigail,” dedi Mike odaya geri gelince. “Çok güzeldi, senin gibi. Onu hâlâ özlüyorum. Beş yıl kadar önce kanserden öldü. İşte artık hepimizin asıl savaş ilan etmesi gereken şey bu.”

“Üzgünüm,” dedi Maisie. “Niyetim şey değildi…”

“Hayır. Artık ne kadar ortak noktamız olduğunu keşfettin. Bir eş ve evlat kaybettiğin için neler hissettiğini çok iyi biliyorum. Bu kendimize acımamız değil, kutlamamız gereken bir gece; onun için haydi gel tatlım, bütün subayları kıskandırdın, gidip öteki rütbedekilerin de canını yakalım.”

Maisie onun koluna girerken güldü. Evden ayrıldılar ve hepsi aynı yöne giden neşeli bir grup gence katıldılar.

Dans pistine çıkınca, genç ve coşkulu Amerikalılar, Maisie’ye sanki hayatı boyunca onları tanıyormuş gibi hissettirdiler. Gece boyunca, birkaç subay onu dansa davet etti, ama Mike gözünü ondan pek az ayırıyordu. Orkestra son şarkıyı çalmaya başladığında Maisie gecenin ne kadar çabuk geçip gittiğine inanamadı.

Alkış bittiğinde herkes dans pistinde kaldı. Orkesta Maisie’nin bilmediği ama diğer herkese ülkelerinin savaşta olduğunu hatırlatan bir melodi çaldı. Bir elleri kalplerinin üstünde hazır ola geçip güçlü sesleriyle Amerikan Milli Marşı’nı söyleyen genç adamların çoğu, bir sonraki doğum günlerini kutlayacak kadar yaşamayacaklardı. Harry gibi. Nasıl da boşa harcanan hayatlar, diye düşündü Maisie.

Mike dans pistinden çıkarlarken, onbaşı Maisie’yi evine götürmeden önce konutuna gidip birer bardak viskinin tadını çıkarmayı önerdi. Bu Maisie’nin ilk bourbon viskisiydi ve süratle dilinin çözülmesini sağladı.

“Mike, bir sorunum var,” dedi ve koltuğa oturdu, elindeki bardak yeniden doldurulurken. “Çözmek için yalnızca bir haftam olduğundan, senin o Güneyli sağduyundan biraz faydalanmak işime yarar.”

“Haydi başla, tatlım,” dedi Mike. “Ama seni uyarmalıyım, eğer işin içinde o İngiliz denizcileri varsa, onlar gibi düşünmeyi asla becerememişimdir. Hatta, yanında kendimi rahat hissettiğim bir tek sen varsın. Amerikalı olmadığından emin misin?”

Maisie güldü. “Çok tatlısın, Mike.” Bir yudum daha viski içtiğinde, ona sorunlarını anlatmaktan çok daha fazlasını yapacak durumdaydı. “Her şey yıllar önce, Broad Caddesi’nde Tilly’nin Yeri adlı bir çayevine sahip olmamla başladı. Şimdi orası bombalandığı için terk edilmiş bir alan ama biri bana onun için iki yüz sterlin vermeye razı.”

“O halde sorun nedir?” diye sordu Mike.

“Gerçekten ne kadar edeceğini bilmiyorum.”

“Şey, Almanlar geri dönüp bombalamayı sürdürürlerse, hiç kimse en azından savaş bitinceye kadar bir şey inşa etmeyecektir.”

“Bay Prendergast müşterisinden emlak spekülatörü olarak söz etti.”

“Bana daha çok bir vurguncu gibi geldi,” dedi Mike. “Terk edilmiş bir arsayı biri ucuza satın alır ki savaş bitince hızla bir vurgun yapabilsin. Açıkçası böyle bir dolandırıcı hızlı bir vurgun yapabilmek için her şeyi yapar ve cezalandırılması gerekir.”

“Ama iki yüz sterlinin iyi bir fiyat olma ihtimali yok mudur?”

“Bu senin evlilik değerine bağlı.”

Maisie dikilip oturdu, doğru duyduğundan emin değildi. “Ne demek istediğini anlamadım.”

“Tüm Broad Caddesi’nin bombalandığını ve tek bir binanın bile sağlam kalmadığını söylüyorsun değil mi?”

“Evet, ama bu neden benim küçücük arsamı daha değerli yapsın?”

“Eğer bu spekülatör adam sokaktaki arsaların hepsini ele geçirdiyse, sen güçlü bir pazarlık yapma durumunda olursun. Hatta ondan başlık parası bile istemelisin çünkü arsan, eğer elde edemezse, tüm blokta inşaat yapmasını engeller ki senin bunu öğrenmeni de asla istemez.”

“O halde küçük arsamın evlilik değerini nasıl öğrenirim?”

“Banka müdürüne dört yüz sterlinden azına razı olmayacağını söyle, hemen öğrenirsin.”

“Teşekkür ederim, Mike,” dedi Maisie, “bu çok iyi bir öğüt.” Gülümsedi, bir yudum daha Southern Comfort23 adlı viskiden içti ve onun kollarında kendinden geçti.

28

Ertesi sabah Maisie kahvaltıya indiğinde, onu kimin eve getirdiğini ya da odasına nasıl çıktığını hatırlayamıyordu.

“Seni ben yatırdım,” dedi annesi ona bir fincan çay doldururken. “Kibar bir genç onbaşı getirdi seni arabayla. Yukarıya çıkarmam için de yardım bile etti.”

Maisie bir iskemleye çöktü, annesine yavaşça geceyi anlatırken, Mike ile vakit geçirmekten ne kadar hoşlandığını açıkça belli etmişti.

“Evli olmadığından emin misin?” diye sordu annesi.

“Ağır ol anne, bu daha ilk buluşmamız.”

“Hevesli gibi görünüyor muydu?”

“Sanırım beni gelecek hafta tiyatroya davet etti, ama hangi gün ve hangi tiyatro olduğundan emin değilim,” dedi, kardeşi Stan odaya girerken.

Stan masanın bir ucuna çöktü ve önüne koyulan bir kâse yulaf ezmesini, sıcak bir günde su içen bir köpek gibi silip süpürdü. Bitirince bir şişe Bass birasının kapağını açıp tek yudumda içti. “Pazar olduğuna göre,” dedi, “bir tane daha içebilirim.”

Maisie, Stan’ın sabah ritüeli sırasında hiç konuşmaz ve o genellikle aklına her geleni söylemeden önce yavaşça çıkıp işe giderdi. Maisie iskemleden kalktı ve kilisesindeki sabah ayinine gitmek için evden çıkarken Stan, “Otur kadın! Kiliseye gitmeden önce sana bir çift lafım var,” diye bağırdı.

Maisie cevap vermeden çıkıp gitmek isterdi ama Stan onu içeri çekip gözünü morartacak durumdaydı. Yeniden oturdu.

“Peki alacağın o iki yüz sterlini ne yapacaksın?” diye sordu.

“Nereden öğrendin?”

“Dün gece sen şehir dışında o Amerikalı zamparayla yatarken annem anlattı.”

Maisie utanmış görünen annesine kaşlarını çattı ama bir şey söylemedi. “Haberin olsun, Binbaşı Major Mullholand tam bir centilmendir ve boş zamanımda ne yaptığım seni ilgilendirmez.”

“Eğer o bir Amerikalıysa, aptal kaltak, dur da seni uyarayım –onlar bir şeylerin kendilerine sorulmasını beklemez; her şey kendilerinin hakkı olduğunu düşünürler.”

“Yine ilk elden bilgin var bu konuda anlaşılan,” dedi Maisie, sakin kalmaya çalışarak.

“Amerikan askerlerinin hepsi aynıdır,” dedi Stan. “Bir tek şey isterler ve onu da elde ettikten sonra, defolup ülkelerine gider ve birinci savaşta yaptıkları gibi, işi bitirmeyi bize bırakırlar.”

Maisie bu konuşmaya devam etmenin anlamı olmadığını fark ettiği için bu defaki fırtınanın çabuk bitmesini umarak, orada öylece oturdu.

“Hâlâ iki yüz papeli ne yapacağını söylemedin,” dedi Stan.

“Daha karar vermedim,” dedi Maisie. “Zaten paramı nasıl harcayacağım seni hiç ilgilendirmez.”

“Pekâlâ da ilgilendirir,” dedi Stan, “çünkü yarısı benim.”

“Bunu nasıl hesapladın?”

“Öncelikle benim evimde oturuyorsun, onun için hakkım var. Hem seni uyarayım, kızım, beni atlatmayı düşünüyorsan, eğer benim payımı vermezsen, seni öyle döverim, kapkara ve mosmor olursun ki Amerikalı bir zenci bile yüzüne bakmaz.”

“Midemi bulandırıyorsun, Stan,” dedi Maisie.

“Eğer parayı sökülmezsen bulandıracağımın yarısı kadar bile değil, çünkü, o zaman ben–”

Maisie ayağa kalktı ve mutfaktan çıkıp koridorda koşarak paltosunu aldı ve Stan söylevini bitiremeden ön kapıdan dışarı fırladı.

___________

O pazar öğle yemeği rezervasyonlarını ayarlarken, Maisie iki müşterisinin birbirinden olabildiğince uzakta oturtulmasına çok dikkat etmesi gerektiğini fark etti. Karşılaşmamaları için Mike Mulholland’ı her zamanki masasına ve Patrick Casey’yi odanın en uzak tarafına yerleştirdi.

Neredeyse üç yıldır Patrick’i görmemişti ve acaba değişti mi diye merak ediyordu. İlk karşılaştıklarında onu büyüleyen o dayanılmaz yakışıklılığı ve İrlandalı çekiciliği duruyor muydu?

Patrick odaya girdiğinde sorularından biri cevaplanmış oldu.

“Bu kadar zaman sonra sizi yeniden görmek ne kadar güzel, Bay Casey,” dedi, onu masasına götürmeden önce. Bazı orta yaşlı kadınlar salonda karşıya doğru yürüyen, bu yakışıklı İrlandalı adama bir kez daha baktılar. “Bu kez bizimle uzun süre kalacak mısınız, Bay Casey?” diye sordu Maisie ona mönüyü uzatırken.

“Bu size bağlı,” dedi Patrick. Mönüyü açtı ama içindekileri incelemiyordu.

Maisie yüzünün kızardığını kimsenin görmediğini umdu. Döndü ve Mike Mulholland’ın resepsiyonda beklediğini gördü; Maisie’den başka kimsenin kendisini masasına götürmesine izin vermezdi. “Merhaba, Mike. Her zamanki masanı ayırdım. Beni izlemek ister misin?”

“Tabii isterim.”

Mike –her pazar aynı iki yemeği, haşlanmış dana eti ve Yorkshire pudingi ısmarlamasına rağmen– dikkatini mönüye verince Maisie, Patrick’in istediklerini öğrenmek için odanın karşı tarafına doğru yürüdü.

Sonraki iki saat içinde, Maisie aynı zamanda diğer müşterilere de bakmaya çalışırken, iki adamı da dikkatle izledi. Yemek salonundaki saat üçü vurduğunda, odada yalnızca iki kişi kalmıştı. John Wayne ve Gary Cooper, diye düşündü Maisie, bu düelloda tabancasını ilk kim çeken kim olacak diye bekledi. Mike’ın hesabını katladı, bir tabağa koydu ve yürüyüp ona götürdü. Adam hiç bakmadan ödedi.

“Yine harika bir yemek,” dedikten sonra, fısıltıyla, “umarım salı gecesi hâlâ tiyatroya gidiyoruzdur,” diye ekledi.

“Tabii ki gidiyoruz, tatlım,” dedi Maisie, ona takılarak.

“O halde Old Vic Tiyatrosu’nda saat sekizde görüşürüz,” dedi bir garson kız yanlarından geçerken.

“Dört gözle bekleyeceğim, bayım ve övgülerinizi şefe ileteceğimden emin olabilirsiniz.”

Masasından kalkıp yemek salonundan çıkarken, Mike gülmesini bastırdı.

O gözden kaybolunca Maisie, Patrick’in hesabını götürdü. Patrick her şeyi tek tek inceledi ve büyük bir bahşiş bıraktı. “Yarın akşam bir işin var mı?” diye sordu, Maisie’ye o çok iyi hatırladığı şekilde gülümseyerek.

“Evet, bir akşam sınıfına katılıyorum.”

“Şaka yapıyorsun,” dedi Patrick.

“Hayır, ve geç kalmamalıyım, çünkü bu on iki saatlik bir kurs.” Ona, kursa gidip gitmeyeceğine karar vermediğini söylemedi.

“O halde salı,” dedi Patrick.

“Salı günü bir randevum var.”

“Gerçekten var mı, yoksa benden kurtulmak için mi söylüyosun?”

“Hayır, tiyatroya gidiyorum.”

“Peki ya çarşamba, yoksa o da cebir denklemleri gecen mi?”

“Hayır, kompozisyon ve yüksek sesle okuma.”

“Perşembe?” dedi Patrick sabrı tükenmiş gibi görünmeye çalışarak.

“Evet, perşembe boşum,” dedi Maisie, bir başka garson kız yanlarından geçerken.

“Rahatladım,” dedi Patrick. “Senden bir randevu alabilmek için otele bir hafta daha rezervasyon yaptırmam gerekecek diye düşünmeye başlamıştım.”

Maisie güldü. “Peki aklında ne var?”

“Düşündüm ki önce–”

“Bayan Clifton.”

Maisie birden arkasına dönünce otel müdürü Bay Hurst’ün, arkasında durduğunu gördü. “Bu müşteriyle işiniz bitince,” dedi adam, “lütfen ofisime gelir misiniz?”

Maisie dikkatli olduğunu düşünüyordu ama personelin müşterilerle ahbaplık etmeleri şirket politikasına aykırı olduğu için işten atılacağından korkuyordu. Bir önceki işini böyle kaybetmişti ve o zaman sorun olan müşteri de Pat Casey’di.

Patrick hiçbir şey söylemeden restorandan ayrıldığını için minnettardı ve kasayı kontrol ettikten sonra Bay Hurst’ün ofisine gitti.

“Oturun Bayan Clifton. Sizinle oldukça önemli bir konuda konuşacağım.”

Maisie oturdu ve titremesini durdurmak için iskemlenin kollarını sımsıkı tuttu. “Yine çok meşgul bir gününüz olduğunu görebiliyordum.”

“Yüz kırk iki müşteri,” dedi Maisie. “Âdeta bir rekor.”

“Sizin yerinize kimi bulabileceğimi bilemiyorum,” dedi adam, “ama bu kararları ben değil, idare veriyor, umarım anlayışla karşılarsınız. Benim elimde değil.”

“Ama ben işimden memnunum,” dedi Maisie.

“Öyle olabilir, ama bu durumda ben de idareye katılıyorum.” Maisie kaderini arkasına yaslandı. “Bunu açıkça belirttiler ki,” diye devam etti Bay Hurst, “artık sizin yemek salonunda çalışmanızı istemiyorlar ve en hızlı şekilde yerinize birini bulmamı istiyorlar.”

“Ama neden?”

“Çünkü sizin yönetime girmenizi çok istiyorlar. Açıkçası, Maise, eğer erkek olsaydın, çoktan otellerimizden birini yönetiyor olurdun. Kutluyorum!”

“Teşekkür ederim,” dedi Maisie, bunun neler getireceğini düşünerek.

“Resmi işleri aradan çıkaralım, olur mu?” dedi Bay Hurst çekmecesini çekip içinden bir mektup çıkararak. “Bunu dikkatle incelemeniz gerek,” dedi. “İşe alınmanızın yeni şartlarının ayrıntıları. Okuduktan sonra imzalayın, bana geri getirin ve ben de genel müdürlüğe göndereyim.”

İşte Maisie kararını o zaman verdi.

29

Maisie aptal durumuna düşmekten çok korkuyordu.

Okul kapısına geldiğinde, eğer kendisinden daha yaşlı bir kadının binaya girdiğini görmese, neredeyse geri dönecekti. Onun arkasından ön kapıdan girdi ve sınıfa ulaşıncaya kadar koridorda onu izledi. İçeriye göz attı, sınıfın kendisinin fark edilemeyeceği kadar dolu olmasını umuyordu. Ama içeride yalnız yedi kişi vardı: iki erkek ve beş kadın.

Sınıfın arka tarafına yürüdü ve görünmeyeceğini umarak iki erkeğin arkasına oturdu. Maisie kararından hemen pişmanlık duydu çünkü kapıya yakın otursaydı daha kolay kaçabilirdi.

Kapı açılıp da Bay Holcombe içeri girdiğinde başını önüne eğdi. Adam karatahtanın önündeki masasının arkasına oturdu, uzun siyah cübbesinin yakalarını çekiştirdi ve öğrencilerine baktı. Arkada oturan Bayan Clifton’ı görünce gülümsedi.

“Alfabenin yirmi altı harfini de yazarak başlayacağım,” diye başladı sözlerine, “ve ben yazarken sizin de yüksek sesle o harfleri söylemenizi istiyorum.” Bir parça tebeşir aldı ve sınıfa arkasını döndü. Tahtaya A harfini yazdı ve birkaç ses bir arada işitildi: B, gerçek bir koro; C, Maisie dışında herkes. Z’ye geldiğinde Maise ağzını kımıldattı.

“Rastgele bir harfi göstereceğim, bakalım tanıyabilecek misiniz? İkinci turda Maisie yarısından fazlasını söyledi ve üçüncü denemesinde koronun başını çekiyordu. Bir saat dolduğunda, yalnız Bay Holcombe bunun Maisie’nin yirmi yıldır ilk dersi olduğunu ve eve gitmek için hiç acele etmediğini fark etmişti.

“Gelecek hafta çarşamba günü yeniden buluştuğumuzda,” dedi Bay Holcombe, “hepiniz alfabenin harflerini doğru sırada yazabilmelisiniz.”

Maisie salıya kadar alfabeyi ezberlemeye niyetliydi, onun için hata yapma ihtimali yoktu.

“Bir içki için barda bana katılamayacak olanlar, sizinle çarşamba günü görüşürüz.”

Maisie, Bay Holcombe’a katılabilmek için davet edilmek gerektiğini düşündüğü için, diğerleri bir sürü soru sormak için okul müdürünün masasının etrafını sararken, yavaşça iskemlesinden kalktı ve kapıya doğru ilerledi.

“Bara gelecek misiniz, Bayan Clifton?” diye sordu okul müdürü, tam Maisie kapıya vardığında.

“Teşekkür ederim, Bay Holcombe. Çok isterim,” dedi Maisie ve diğerleri odadan çıkarken onlara katılıp Ship Inn’e giden yolda yürüdü.

Diğer öğrenciler birer birer oradan ayrılınca barda oturan yalnız ikisi kaldı.

“Ne kadar zeki olduğunuzun farkında mısınız?” diye sordu Bay Holcombe, ona bir bardak daha portakal suyu alarak.

“Ama okulu on iki yaşında bıraktım ve hâlâ okuyup yazamıyorum.”

“Okulu çok erken bırakmış olabilirsiniz ama öğrenmeyi hiç bırakmadınız. Harry Clifton’ın annesi olduuğunuza göre de yakında siz de bana bir şeyler öğretmeye başlarsınız.”

“Harry bir şeyler mi öğretti size?”

“Her gün, farkında bile olmadan. Ama sonra, kısa sürede onun benden akıllı olduğunu anladım. Bunu kendisi anlamadan önce onu Bristol Ortaokulu’na yollamayı başarırım diye umuyordum.”

“Peki yolladınız mı?” diye sordu Maisie gülümseyerek.

“Çok yaklaştım,” diye itiraf etti Holcombe.

“Sonuncu içkiler,” diye bağırdı barmen.

Maisie barın arkasındaki saate baktı. 21.30 olduğuna ve karartma şartlarına uyulması gerektiğine inanamıyordu.

Bay Holcombe’un onunla evine kadar yürümesi çok normal gibi geldi ona; ne de olsa birbirlerini yıllardır tanıyorlardı. Karanlık sokaklarda yürürken, adam ona, Harry ile ilgili, hem mutlu eden hem hüzünlendiren öyküler anlattı. Bay Holcombe’un da onu özlediği açıkça belliydi ve ona yıllar önce teşekkür etmediği için kendini suçlu hissetti.

Still House Yolu’ndaki evinin ön kapısına gelince Maisie, “İlk adınızı bilmiyorum,” dedi.

“Arnold,” dedi adam utanarak.

“Size yakışıyor,” dedi Maisie. “Size Arnold diyebilir miyim?’

“Evet, tabii.”

“O halde sen de bana Maisie demelisin.” Ön kapısının anahtarını çıkardı ve kilide soktu. “İyi geceler, Arnold. Çarşamba görüşürüz.”

___________

Tiyatroda bir akşam geçirmek Maisie’ye, Bristol’a her geldiğinde Patrick Casey’nin kendisini Old Vic Tiyatrosu’na götürdüğü günlerin birçok mutlu anısını geri getirdi. Ama Patrick’in anıları solduğu ve Maisie, birlikte bir geleceği olabileceğini hissettiği bir adamla vakit geçirmeye başladığı zaman, lanet olasıca İrlandalı cüce yeniden hayatına girmişti. Ona kendisini görmek istemesinin bir nedeni olduğunu söylemişti ve Maisie’nin o nedenin ne olduğuyla ilgili en ufak kuşkusu yoktı. Patrick’in, hayatını yeniden karıştırmasına ihtiyacı yoktu. Tanığı en müşfik ve en düzgün adam olan Mike’ı ve kendisine olan duygularını gizlemeye yönelik başarısız çabalarını düşündü.

Patrick’in kendisine aşıladığı tek şey, tiyatroya asla geç kalmamaktı. Perde açıldıktan sonra orta koltuklara gitmek için karanlıkta yürürken insanların ayaklarına basmaktan daha utandırıcı bir şey olamazdı.

Perdenin açılmasına on dakika kala Maisie tiyatroya girdiğinde, Mike elinde bir program tutarak fuayede bekliyordu bile. Onu görür görmez gülümsedi ve Mike’ın, kendisini ne kadar keyiflendirdiğini düşünmekten alamadı kendini. O da gülümsedi ve yanağına yumuşak bir öpücük kondurdu.

“Noël Coward’ı pek tanımıyorum,” diye itiraf etti ona programı verirken, “ama oyunun bir özetini okuyordum ve kiminle evleneceklerine karar veremeyen bir erkek ve bir kadınla ilgili olduğunu gördüm.”

Ön sıralara girerlerken Maisie hiçbir şey söylemedi. Alfabenin harflerini H harfine gelinceye kadar tersten okumaya başladı. Sıranın ortasına geldiklerinde, biletleri hızla tükenen bir oyuna Mike’ın nasıl bu kadar güzel bir yer bulabildiğini merak etti.

Işıklar kısılıp perde açıldığında, Mike onun elini tuttu. Yalnız bir kez, Owen Nares sahneye girince ve seyirciler alkışlamaya başlayınca bıraktı. Biraz huzursuz etmesine rağmen, Maisie öyküden büyülenmişti. Ama bir sirenin yüksek zırıltısı Bay Nares’in kelimelerini boğunca büyü bozuldu. Aktörler sahneden çıkıp yerlerini tiyatro müdürü alınca tiyatro salonunda yüksek sesle inlemeler duyuldu. Müdür, bir alayın sorumlu subayını mutlu edebilecek bir tertipte, seyircileri salondan çıkardı. Bristol’lılar uzun zamandır tiyatro biletlerinin parasını ödemeye hiç de niyetleri olmayan Almanların ziyaretlerine alışmışlardı.

Mike ve Maisie tiyatrodan çıktılar ve merdivenlerden inip düzenli olarak tiyatroya gidenlerin bir çeşit yuvası olan kasvetli ama aşina sığınağa girdiler. Seyirciler boş olan herhangi bir yere oturuyorlardı. Clement Attlee’nin hava saldırısı sığınağını tarif ederken dediği gibi, burası sosyal statüleri eşitleme konusunda harika bir yerdi.

“Bana göre ideal bir buluşma yeri değil,” dedi Mike ceketini taş zemine sererek.

“Gençliğimde,” dedi Maisie, ceketin üzerine otururken, “pek çok genç adam beni buraya getirmeye çalıştı, ama bunu bir tek sen başardın,” dedi. Maisie programın üzerine bir şeyler karalarken Mike güldü.

“Gurur duydum,” dedi Mike, yerler tehlikeli biçimde yakına düşen bombalarla sarsılırken, kolunu yavaşça onun omuzuna doladı. “Hiç Amerika’ya gitmedin değil mi, Maisie?” diye sordu onun dikkatini hava saldırısından uzaklaştırmak için.

“Ben Londra’ya da hiç gitmedim,” diye açıkladı Maisie. “Aslında, şimdiye kadar gittiğim en uzak yer Weston-super-Mare ve Oxford idi ve iki yolculuk da korkunç olduğundan, evde otursam daha iyi zaten.”

Mike güldü. “Sana Amerika’yı göstermeyi çok isterdim,” dedi, “özellikle güneyi.”

“Bunu yapmayı düşünmeden önce bence Almanlardan birkaç gece izin almalarını istememiz gerekecek,” dedi Maisie, tehlikenin geçtiğini haber veren düdükler çalarken.

Sığınakta bir alkış tufanı oldu ve herkes bu planlanmamış aradan çıkıp yeniden tiyatroya döndü.

Tekrar salondaki yerlerine oturduklarında tiyatro müdürü sahneye çıktı. “Oyun ara vermeden oynanacaktır,” dedi. “Ama Almanlar bizi yine ziyaret etmeye karar verirlerse, iptal edilmesi gerekecektir. Bilet paraları iade edilmeyeceğinden ötürü üzgünüm. Alman yönetmeliği,” diye bildirdi. Birkaç kişi güldü.

Perde yeniden açılır açılmaz, Maisie yine oyunun içinde kayboldu ve aktörler oyunun sonunda selam verince seyirciler yalnız oyun için değil, Alman birliklerine de karşı kazanılmış küçük bir zafer olduğundan takdirlerini göstermek için ayağa kalktılar.

“Harvey’nin Yeri’ne mi, yoksa Pantry’ye mi?” diye sordu Mike, üzerinde oyunun başlığının harfleri çizilmiş ve yeniden alt tarafa alfabetik sırayla A E E I I L P R S T V V yazılmış programı alırken.

Bir kez Patrick’le Harvey’ye gittiklerinde, tüm geceyi Lord Harvey’nin kızı Elizabeth orada Hugo Barrington’la yemek yiyor olabilir mi diye masalara bakarak geçirdiğini itiraf etmek istemeyerek, “Pantry’ye,” dedi Maisie.

Mike’ın mönüyü çok uzun incelemesi Maisie’yi şaşırttı çünkü yemek listesi çok kısaydı. Genellikle kampta, ya da onun söylemeyi daha çok sevdiği gibi, kalede olup bitenden söz etmeyi severdi ama bu gece öyle olmadı; hatta İngilizler basketboldan hiç anlamadıkları için sık sık yaptığı gibi homurdanmadı bile. Acaba kendini iyi hissetmiyor mu diye düşünmeye başladı Maisie.

“Her şey yolunda mı, Mike?” diye sordu.

Adam başını kaldırıp baktı. Bir garson yanlarına gelip yemeklerini sipariş vermek isterler mi diye sorduğunda, “Beni Amerika’ya geri gönderiyorlar,” dedi. Maisie, iyi zamanlama, diye düşündü, ancak bu en azından ne yemek istediğini değil ama başka bir konuyu düşünmesi için zaman vermişti. Yemeklerini söyledikten sonra, Mike yeniden denedi.

“Washington’da bir masa başı göreve atandım.”

Maisie masanın karşı tarafına uzandı ve onun elini tuttu.

“Altı ay daha kalmak için ısrar ettim ki… seninle birlikte olayım, ama isteğimi geri çevirdiler.”

“Bunu duyduğuma üzüldüm,” dedi Maisie, “ama–”

“Lütfen bir şey söyleme, Maisie, çünkü zaten yeteri kadar zor geliyor bana. Tanrı biliyor ya, yeteri kadar düşündüm bunu.” Bunu yine uzun bir sessizlik izledi. “Birbirimizi kısa süredir tanıdığımızın farkındayım ama seni ilk gördüğüm günden beri düşüncelerim hiç değişmedi.” Maisie gülümsedi. “Ve merak ettim,” diye devam etti, “belki de karım olarak benimle Amerika’ya geri gidersin diye umdum, bunun için dua ettim.”

Maisie dili tutulmuş gibiydi. “O kadar gururlandım ki,” dedi sonunda zorla, ama söyleyecek başka söz bulamadı

“Tabii, düşünmek için zamana ihtiyacın var. Savaşın, uzun bir flört döneminin güzellikleri için zaman bırakmadığını biliyorum ve bunun için üzgünüm.”

“Ne zaman dönüyorsun eve?”

“Ay sonunda. Onun için eğer dersen askeri üste evlenir ve karı koca olarak birlikte uçarız.” Öne eğildi ve kadının elini tuttu. “Hayatım boyunca hiçbir şeyden bu kadar emin olmadım,” derken, yanlarında garson belirdi.

“Hanginiz ciğer ezmesi istemiştiniz?” dedi.

___________

Maisie o gece uyumadı ve ertesi sabah kahvaltıya indiğinde annesine Mike’ın kendisine evlenme teklif ettiğini söyledi.

“Hemen üstüne atla,” oldu Bayan Tancock’un hızlı cevabı. “Yeni bir hayata başlamak için asla bundan iyi bir şansın olmayacak. Hem, gerçekleri de göz önüne almak gerek,” diye ekledi, Harry’nin şöminenin üzerindeki fotoğrafına üzüntüyle bakarak, “burada kalmak için hiçbir nedenin yok.”

Stan içeri daldığında Maisie tam bir nedeni olduğunu söylemek üzereydi. Masadan kalktı. “Eğer işe geç kalmak istemiyorsam harekete geçmeliyim,” dedi.

“Bana borcun olan yüz sterlini unuttuğumu sanma!” diye arkasından bağırdı Stan.

___________

O akşam Bay Holcombe sınıfa girdiğinde Maisie ön sıradaki yerinde oturuyordu.

Sonraki bir saat içinde, bütün cevapları bilen ve öğretmeninin kendisini fark etmesini isteyen, yorucu bir öğrenci gibi defalarca elini kaldırdı. Öğretmen fark ettiyse de belli etmedi.

“Salı ve perşembe günleri gelmeye başlayabilir misin Maisie?” diye sordu Bay Holcombe, sınıfın geri kalan bölümüyle birlikte bara giderken.

“Neden?” diye sordu Maisie. “İyi değil miyim yeteri kadar?”

“Yeteri kadar iyi değil miyim,” diye düzeltti okul müdürü düşünmeden. “Tam aksine,” diye ekledi, “seni orta derece sınıfına koymaya karar verdim, bunlar,” dedi, koluyla sınıftakileri göstererek, “bunlar senin altında ezilmeden önce,” dedi.

“Ama bu benim boyumu aşmaz mı, Arnold?”

“Aşmasını umarım, ama ay sonunda seni ileri derece sınıfa yerleştirmeden önce senin diğerlerine yetişmiş olacağından kuşkum yok.”

Maisie cevap vermedi, Arnold’a ay sonu için başka planlar yaptığını söylemesine çok zaman kalmadığını biliyordu.

Bir kez daha, yine barda oturdular, bir kez daha Arnold onu Still House Yolu’na götürdü, ama bu kez Maisie çantasından anahtarı çıkardığında, onun kendisini öpmek için cesaretini toplamaya çalışır gibi olduğunu düşündü. Kesinlikle olmazdı. Uğraşacağı yeteri kadar sorunu yok muydu?

“Düşünüyordum da,” dedi adam, “acaba ilk hangi kitabı okuyacaksın merak ediyorum.”

“Okuyacağım ilk şey bir kitap olmayacak,” dedi Maisie, “bir mektup olacak.”

30

Patrick Casey kahvaltı , öğle ve akşam yemeklerini pazartesi, salı ve çarşamba günleri otelin restoranında yiyordu.

Maisie belki eski anılar canlanır umuduyla onun kendisini Plimsoll Yolu’nda akşam yemeğine götüreceğini tahmin ediyordu. Aslında Patrick, İrlanda’ya gidip gözden kaybolduğundan beri Maisie o restorana geri gitmemişti. Haklıydı. Öyle de oldu.

Maisie bir kez daha Patrick’in çekiciliğine ve yakışıklılığına kanmamaya kararlıydı ve ona Mike ve gelecek için yaptıkları planları anlatmak niyetindeydi. Ama gece ilerledikçe, bu konuyu açmak daha zorlaşıyordu.

“Bristol’a son geldiğimden beri sen neler yaptın?” diye sordu Patrick, barda atıştırmalık bir şeyler alırlarken. “Kentteki en iyi otel restoranını işlettiğin ve nasıl oluyor da aynı zamanda da gece sınıflarına devam ettiğin kimsenin gözünden kaçmadıysa da.”

“Evet ve bütün bunları özleyeceğim, şey…” diye başladı özlem dolu bir sesle.

“Şey ne?” diye sordu Patrick.

“Kurs bittiğinde. Bu yalnızca on iki haftalık bir kurs,” dedi Maisie toparlamaya çalışarak.

“On iki hafta içinde,” dedi Patrick, “dersleri senin vermeye başlayacağına bahse girerim.”

“Ya sen? Sen neler yaptın?” diye sordu Maisie, başgarson masalarının hazır olduğunu onlara söylemek için geldiğinde.

Patrick salonun köşesinde gürültüden uzak bir masaya oturuncaya kadar cevap vermedi.

“Üç yıl önce şirketin başkan yardımcılığına yükseltildiğimi belki hatırlarsın, onun için Dublin’e geri dönmem gerekti.”

“Neden Dublin’e geri dönmen gerektiğini umutmadım,” dedi Maisie içtenlikle.

“Birkaç kez Bristol’a dönmeyi denedim ama savaş patlayınca neredeyse imkânsız oldu bu ve sana yazmamı bile engelledi.”

“Şey, bu sorun yakın gelecekte çözülebilir.”

“O zaman sen bana yatakta okuyabilirsin.”

“Peki bu zor zamanlarda şirketin ne durumdaydı?” diye sordu Maisie, konuyu daha güvenli yerlere çekerek.

“Doğrusunu istersen, pek çok İrlanda şirketi savaştan yararlandı. Çünkü ülkenin tarafsız olmasından ötürü, her iki tarafla da iş yapabildik.”

“Almanlarla da iş yapmaya razı mısın?” diye sordu Maisie kulaklarına inanamayarak.

“Hayır, şirket olarak hangi taraftan olduğumuz açıkça bellidir ama vatandaşlarımın pek çoğunun Almanlarla iş yapmaktan mutlu olduğuna şaşırmayacaksın. Bundan ötürü, birkaç zor yılımız oldu ama Amerikalılar savaşa girer girmez, İrlandalılar bile Müttefiklerin savaşı kazanacaklarına inanmaya başladı.”

Bu, Patrick’e özellikle bir Amerikalıdan söz etmesi için fırsattı ama o fırsatı kullanmadı. “O halde seni Bristol’a getiren ne?” diye sordu.

“Bunun cevabı çok basit: sen.”

“Ben mi?” Maisie hızla, konuyu değiştirmenin bir yolunu bulmayı düşünmeye başladı.

“Evet, müdürümüz yıl sonunda emekli oluyor ve yönetim kurulu, onun yerine geçmemi istedi.”

“Kutlarım,” dedi Maisie, yeniden güvenli alana geçmekten ötürü rahatlamıştı. “Sen de benim yardımcın olmamı istiyorsun,” diye ekledi, şaka yapmaya çalışarak.

“Hayır, karım olmanı istiyorum.”

Maisie’nin havası değişti. “Patrick, son üç yıldır benim hayatıma başka birinin girmiş olabileceği, bir an bile aklına gelmedi mi?”

“Her gün,” dedi Patrick, “zaten gelmemin nedeni, bir başkası olup olmadığını anlamak.”

Maisie duraksadı. “Evet, biri var.”

“Sana evlenme teklif etti mi?”

“Evet,” diye fısıldadı kadın.

“Teklifini kabul ettin mi?”

“Hayır, ama ay sonunda o Amerika’ya geri dönmeden önce cevap vereceğime söz verdim,” dedi Maisie kesin bir ifadeyle.

“Bu benim hâlâ şansım olduğu anlamına mı geliyor?”

“Açıkçası, Patrick, ihtimaller tamamen aleyhine görünüyor. Aşağı yukarı üç yıldır hiç aramadın ve birdenbire hiçbir şey değişmemiş gibi ortaya çıkıyorsun.”

Bir garson ana yemeklerini servis ederken, Patrick kendini savunmaya kalkışmadı. “Keşke bu kadar kolay olsaydı,” dedi.

“Patrick, her zaman bu kadar kolaydı. Eğer üç yıl önce seninle evlenmemi isteseydin, büyük bir mutlulukla ilk gemiyle İrlanda’ya gelirdim.”

“O zaman senden bunu isteyemezdim.”

Maisie tek bir lokma yemeden çatal bıçağını bıraktı. “Acaba evli misin diye hep merak ettim.”

“Neden o zaman hiçbir şey söylemedin?”

“Sana o kadar âşıktım ki Patrick, bunu kabul edip küçük düşürülmeye bile razıydım.”

“Senden karım olmanı isteyemeyeceğim için İrlanda’ya geri döndüm.”

“Peki bu değişti mi?”

“Evet. Bryony bir yıl önce beni terk etti. Onunla benden fazla ilgilenen birini bulmuş ki bu da çok zor olmasa gerek.”

“Aman Tanrım,” dedi Maisie, “hayatım neden daima bu kadar karmaşık?”

Patrick gülümsedi. “Eğer hayatını yeniden altüst ettiysem üzgünüm, ama bu kez küçük de olsa bir şansım olduğuna hâlâ inanırken, o kadar kolay teslim olmayacağım.” Masanın üzerinden eğildi ve onun elini tuttu. Bir dakika sonra, dokunulmamış iki tabağın soğumaya bırakıldığını gören garson, yüzünde endişeli bir ifadeyle yanlarında belirdi.

“Her şey yolunda mı, bayım?” diye sordu.

“Hayır,” dedi Maisie. “Yolunda değil.”

___________

Maisie uyanık bir şekilde yatıyor ve hayatındaki iki erkeği düşünüyordu. Mike, güvenilir, nazik, ölünceye kadar sadık kalacak biri ve Patrick, heyecan verici, canlı, onunla birlikteysen sıkıcı bir anın bile olmayacak biriydi. Gece boyunca düşünceleri değişip durdu ve karar vermek için çok az zamanının kalması da ona hiç yardımcı olmuyordu.

Ertesi sabah kahvaltı için aşağı inince Maisie, annesine iki erkekten hangisiyle evlenmeliyim diye sorduğunda annesi lafı hiç dolaştırmadı.

“Mike,” dedi hiç duraksamadan. “Uzun vadede çok daha güvenilir olur ve evlilik uzun bir koşudur. Hem zaten,” diye ekledi, “ben oldum olası İrlandalılara hiç güvenmedim.”

Maisie annesinin sözlerini düşündü ve başka bir soru sormak üzereyken, Stan odaya daldı. Yulaf ezmesini yuttuktan sonra, paldır küldür ona sordu.

“Bugün banka müdürüyle görüşmeyecek miydin?”

Maisie cevap vermedi.

“Ben de öyle düşünmüştüm. Benim yüz sterlinimle eve gelmeyi sakın unutma. Eğer gelmezsen, kızım, seni arar bulurum.”

___________

“Sizi tekrar görmek ne güzel, madam,” dedi Bay Prendergast o öğleden sonra saat dörtte, Maisie’yi bir koltuğa yöneltirken. Konuşmaya başlamadan Maisie’nin yerleşmesini bekledi.

“Müşterimin cömert teklifini düşünebildiniz mi?”

Maisie gülümsedi. Bay Prendergast bir kelimeyle kimin menfaatini koruduğunu belli etmişti.

“Tabii düşündüm,” diye cevap verdi Maisie, “ve müşterinize dört yüz sterlinden azını kabul etmeyeceğimi söylerseniz çok mutlu olurum.”

Bay Prendergast’ın ağzı açık kalmıştı.

“Ay sonunda Bristol’dan ayrılma ihtimalim olduğu için, belki de müşterinize benim cömert teklifimin yalnız bir hafta geçerli olacağını da söylersiniz.”

Bay Prendergast ağzını kapattı.

“Gelecek hafta aynı saatte uğramaya çalışacağım, Bay Prendergast, o zaman müşterinizin cevabını bildirebilirsiniz.” Maisie yerinden kalktı ve “Umarım keyifli bir hafta sonu geçirirsiniz, Bay Prendergast,” demeden önce müdüre tatlı bir şekilde gülümsedi.

___________

Maisie, Bay Holcombe’un sözlerine dikkatini vermekte zorlanıyordu ama bu yalnızca orta derece sınıf, bırakmaktan pişman olduğu başlangıç sınıfından daha zorlayıcı olduğu için değildi. Artık elini cevap vermek değil, soru sormak için kaldırıyordu.

Arnold’ın derslerine olan çoşkusu âdeta bulaşıcıydı ve onda, herkesin kendisini eşit hissetmesini ve en küçük katkının bile önemli görünmesini sağlayan bir yetenek vardı.

Temel öğeler dediği şeylerin üzerinden geçtikten yirmi dakika sonra, sınıftan Küçük Kadınlar’ın yetmiş ikinci sayfasını açmalarını istedi. Sayılar Maisie için bir sorun değildi ve hemen doğru sayfayı açtı. Holcombe üçüncü sırada oturan bir kadından ayağa kalkmasını ve tüm sınıf her cümleyi kelimesi kelimesine izlerken, birinci paragrafı okumasını istedi. Maisie parmağını sayfanın başına koydu ve umutsuzca okunanları takip etmeye çalıştı ama kısa sürede yerini kaybetti.

Okul müdürü birinci sıradaki yaşlıca adamdan aynı parçayı ikinci kez okumasını istediğinde, Maisie bazı kelimeleri tanıyabildi ama Arnold’ın kendisinin de okumasını istememesi için dua ediyordu. Bir başkasının okuması istendiğinde rahat bir nefes aldı. Yeni okuyucu yerine oturunca, Maisie başını önüne eğdi, ama kaçamadı.

“Son olarak, Bayan Clifton’dan ayağa kalkıp bize aynı parçayı okumasını isteyeceğim.”

Maisie kararsızca yerinden kalktı ve dikkatini vermeye çalıştı. Bir kez bile sayfaya bakmadan tüm paragrafı neredeyse kelimesi kelimesine ezberden söyledi. Ama zaten yıllarca, uzun karmaşık restoran siparişlerini hatırlaması gerekmişti.

Yerine otururken Bay Holcombe ona sıcak bir şekilde gülümsedi. “Ne kadar harika bir hafızanız var Bayan Clifton.” Kimse onun sözlerinin ne anlama geldiğidini anlamamıştı. “Şimdi devam edip paragraftaki bazı kelimelerin anlamını tartışmak istiyorum. İkinci satırda, mesela, nikahlanma, kelimesini göreceksiniz, eski bir kelime. Kimse bana aynı anlamda daha modern bir örnek verebilir mi?”

Birkaç el havaya kalktı ve eğer kapının ardından gelen sert ayak seslerini tanımasaydı, Maisie’nin eli de onların arasında olurdu.

“Bayan Wilson,” dedi okul müdürü.

“Evlilik,” dedi Bayan Wilson, kapı sertçe açılıp Maisie’nin kardeşi sınıfa daldığında. Kara tahtanın önünde durup bir bir herkese baktı.

Bay Holcombe nazikçe, “Yardımcı olabilir miyim?” dedi.

“Hayır,” dedi Stan. “Hakkım olanı almaya geldim, onun için çeneni kapa. Eğer iyiliğini istiyorsan, kendi işine bakarsın.” Gözleri Maisie’nin üzerinde durdu.

Maisie ona kahvaltıda, Bay Prendergast’ın bir hafta içinde değerli müşterisinin karşı teklifi kabul edip etmediğini öğreneceğini söylemek niyetindeydi. Ama Stan maksatlı bir şekilde ona doğru yürümeye başladığında, paranın kendisinde olmadığına onu inandıramayacağını anlamıştı.

“Param nerede?” diye bağırdı Stan, daha onun sırasına yaklaşmadan önce.

“Henüz almadım,” dedi Maisie. “Bir hafta beklemen gerekiyor.”

“Zor beklerim,” dedi Stan, çığlıklar atan kadını saçlarından yakalayıp sırasından dışarı çekerek. Kapıya doğru ilerlerken, sınıfın geri kalanı donup kalmıştı. Tek bir adam, yolunun üzerinde duruyordu.

“Önümden çekil, müdür.”

“Eğer başının daha fazla belaya girmesini istemiyorsan, kız kardeşini bırakmanı öneriyorum, Bay Tancock,” dedi Bay Holcombe.

“Sen mi başımı belaya sokacaksın?” diye güldü Stan. “Eğer yolumdan çekilip gitmezsen dostum, dişlerini boğazına dökeceğim ve bunun çok güzel bir görüntü olmayacağından emin olabilirsin.”

Stan ilk darbenin geldiğini görmedi ve yumruk, karın boşluğuna indiğinde iki büklüm olduğu için ikinci darbe çenesine geldiğinde toparlanamadı. Üçüncü yumrukla, devrilen bir meşe gibi yere serildi.

Stan karnını tutmuş, bir başka darbenin gelmesini bekleyerek yerde yatıyordu. Okul müdürü onun başına dikildi ve toparlanmasını bekledi. Sonunda kendine gelen Stan sallanarak ayağa kalktı, gözlerini okul müdüründen bir an bile ayırmadan kapıya doğru ilerledi. Güvenli bir ara olduğunu düşündüğünde ise yeniden, hâlâ düştüğü yerde top gibi kalmış, sessizce hıçkıran kız kardeşine baktı.

“Canını seviyorsan, paramı almadan eve gelmesen iyi olur, kızım!” diye âdeta hırladı. Tek bir kelime daha etmeden fırtına gibi kapıdan koridora çıkıp gitti.

Maisie kapının sert bir şekilde vurulduğunu duymasına rağmen, hâlâ hareket edemeyecek kadar korkuyordu. Sınıfın geri kalanı kitaplarını toplayıp yavaşça sınıftan çıktı. O gece kimse bara gitmeyecekti.

Bay Holcombe hızla onun yanına doğru yürüdü, koruduğu kadının yanında diz çöktü ve titreyen gövdesini kollarına altı. Biraz sonra, “Bu akşam benim evime gelmen daha iyi olur, Maisie,” dedi. “Misafir odasında sana yatak yaparım. İstediğin kadar kalabilirsin.”

31

“Altmış dördüncü sokak, Park Caddesi,” dedi Emma, Sefton Jelks’in Wall Street’teki ofisinin dışında bir taksiye binerken.

Taksinin arka koltuğunda oturdu ve eğer ön kapısından içeri geçmeyi başarırsa, Büyük halası Phyllis’e ne diyeceğini düşünmeye çalıştı ama arabanın radyosu o kadar yüksek sesle çalıyordu ki bir türlü dikkatini toparlayamıyordu. Şoföre sesi kısmasını söylemeyi düşündü ama New York taksi şoförlerinin, hiçbir zaman susmalarına rağmen işlerine gelmediği zaman sağır olduklarını öğrenmişti artık.

Spikerin heyecanlı bir sesle Pearl Harbour diye bir yerde olanları anlatmasını dinlerken, Emma büyük halasının ilk sorusunun, “Seni New York’a ne getirdi?” ardından da, “Beni görmeye gelmen neden bu kadar uzun sürdü?” olacağını kabullendi. Eğer büyük halası Phyllis’e her şeyi anlatmaya razı değilse, ki bu daha annesine bile her şeyi anlatmadığı için kaçındığı bir şeydi, hiçbir geçerli cevabı yoktu.

Belki de bir büyük yeğeni olduğunun farkında bile değil, diye düşündü Emma. Ya da aileler arasında Emma’nın bilgisi olmayan uzun süreli bir düşmanlık da olabilir miydi? Belki de büyük halası köşesine çekilmiş, boşanmış, yeniden evlenmiş ya da deli olabilir miydi?

Emma’nın tek hatırladığı şey, Phyllis, Gordon ve Alistair diye imzalanmış bir Noel kartıydı. Biri kocası diğeri oğlu muydu? Daha da beteri, Emma’nın Phyllis’in ikinci derece yeğeni olduğunun hiçbir kanıtı yoktu.

Taksi ön kapının dışında durunca şoföre bir çeyrek daha verdiğinde, Emma onunla karşı karşıya gelmek konusunda kendinden daha az emin hissediyordu.

Emma taksiden indi, başını kaldırıp kahverengi taştan yapılmış dört katlı heybetli binaya baktı ve kapıyı çalıp çalmama konusunda birkaç kez fikrini değiştirdi. Sonunda, geri döndüğünde kendine daha fazla güveneceğini umarak çevrede yürümeye karar verdi. Altmış dördüncü sokaktan aşağı doğru yürürken Emma, New Yorkluların yüzlerinde alışılmadık, şaşkın ve endişeli bakışlarla, çok acele ve telaşlı bir biçimde hareket ettiklerini fark etti. Bazıları göğe bakıyordu. Herhalde bir sonraki Japon hava saldırısının Manhattan’a olacağına inanmıyorlardı?

Park Caddesi’nin köşesindeki bir gazeteci çocuk bağırarak aynı başlığı tekrarlıyordu: “Amerika savaş ilan etti! Son haberleri okuyun!”

Emma ön kapıya geldiğinde büyük halasını görmeye gelmek için daha kötü bir gün seçemeyeceğine karar vermişti. Belki de oteline dönüp yarına kadar beklemek daha akıllıca olurdu. Ama ertesi gün neden daha farklı olsundu ki? Parası neredeyse bitmek üzereydi ve eğer Amerika şimdi savaşa giriyorsa İngiltere’ye ve daha da önemlisi iki haftadan fazla ayrı kalmaya asla niyeti olmayan, Sebastian’a nasıl dönecekti?

İyice parlatılmış pirinçten, kocaman bir kapı tokmağı olan, parlak siyah bir kapıya giden beş basamağı çıkmaya başladı. Belki büyük halası Phyllis dışarı çıkmıştı. Belki buradan taşınmıştı. Emma tam kapıyı vuracağı sırada duvarda, altında “Tüccar” yazan bir zili fark etti. Zile bastı, bir adım geri çekildi ve tüccarla iş yapan biriyle karşılaşacağı için daha mutlu olarak bekledi.

Biraz sonra siyah bir ceket, çizgili pantolon ve beyaz bir gömlek giyen ve gri bir kravat takan, şık giyimli, uzun boylu bir adam kapıyı açtı.

“Nasıl yardımcı olabilirim, efendim?” diye sordu, Emma’nın bir satıcı olmadığına karar verdiği belliydi.

“Adım Emma Barrington,” dedi Emma. “Acaba büyük halam Phyllis evde midir?”

“Evde, Bayan Barrington. Pazartesi onun briç günüdür. Lütfen içeri gelin, Bayan Stuart’a burada olduğunuzu haber vereyim.”

“Eğer uygun değilse yarın gelebilirim,” dedi Emma kekeleyerek, ama adam arkasından kapıyı kapatmış ve koridoru yarılamıştı bile.

Emma holde ayakta beklerken, Stuart’ların hangi ülkeden geldiklerini görmemek mümkün değildi; Yakışıklı Prens Charles Edward Stuart’ın çapraz kılıçlar önündeki portresi ve holün uzak ucunda bir Stuart Klanı kalkanı asılıydı. Emma yavaş adımlarla ileri geri yürüyüp hayranlıkla Peploe, Fergusson, McTaggart ve Raeburn’un tablolarını izledi. Büyükbabası Lord Harvey’nin Mulgelrie Şatosu’ndaki oturma odasında bir Lawrence tablosunun asılı olduğunu hatırladı. Büyük halasının eşinin ne iş yaptığıyla ilgili hiçbir fikri yoktu ama durumunun iyi olduğu belliydi.

Birkaç dakika sonra kâhya aynı ifadesiz bir yüzle geri geldi. Belki de Pearl Harbour’la ilgili haberleri duymamıştı.

“Hanımefendi sizi oturma odasında kabul edecek,” dedi.

Tam Jenkins gibiydi: gereksiz tek bir laf etmiyor, hiç değişmeyen bir hızda konuşuyor ve her nasılsa aşırıya kaçmadan saygı göstermeyi başarıyordu. Emma onun İngiltere’nin neresinden geldiğini sormak istedi ama onun, bunu özeline karışmak olarak kabul edeceğini biliyordu, onun için hiç konuşmadan koridorda izledi onu.

Merdivenleri çıkmak üzereyken kâhya durdu, bir asansörün demir kapısını açtı ve Emma’nın içeri girebilmesi için kenara çekildi. Müstakil bir evde bir asansör mü? Emma, büyük halası Phyllis acaba yürüyemiyor mu diye merak etti. Asansör üçüncü kata gelince sarsıldı ve Emma çok güzel döşenmiş bir oturma odasına adım attı. Eğer aşağıdan gelen trafik gürültüsü, yükses sesli klaksonlar ve polis sirenlerinin sesi olmasa, insan kendini Edinburgh’da sanabilirdi.

“Lütfen burada bekler misiniz, madam?”

Kâhya, kısık sesle çalan bir radyoyu dikkatle dinleyerek çay ve kızarmış hamur tatlısının tadını çıkaran yaşlıca dört kadının, bir odun ateşinin çevresinde oturduğu odada ilerledi.

Kâhya, “Bayan Emma Barrington,” diye ilan ettiğinde, hepsi dönüp Emma’ya baktı. Kendisini karşılamak için ayağa kalkmasından çok önce, hangisinin Lord Harvey’nin kız kardeşi olduğundan kuşkusu yoktu: alev kırmızısı saçlar, muzip bir gülümseme ve yaşını belli eden kusursuz havası.

Sesinde hâlâ kalan Highland şivesiyle, gruptan ayrılıp yeğenini karşılamaya gelirken, “Bu kesinlikle küçük Emma olamaz,” dedi. “Seni en son gördüğümde, sevgili kızım, bir jimnastik eteği, kısa beyaz çoraplar ve lastik pabuç giyiyordun ve elinde bir hokey sopası vardı. Karşı takımda oynayan oğlanlar için üzülmüştüm doğrusu.” Emma gülümsedi; aynı büyükbabasının mizah duygusuydu. “Bir de şimdi bak. Ne kadar güzel bir kadın olmuşsun.” Emma kızardı. “Seni New York’a getiren nedir, canım?”

“Bu şekilde rahatsız ettiğim için, özür dilerim büyük hala,” diye söze başladı Emma, çekinerek diğer üç leydiye bakıyordu.

“Onlara aldırma,” diye fısıldadı halası. “Başkan’ın bildirisinden sonra, kendilerini yeteri kadar oyalayacak konuları var. Pekâlâ, bavulların nerede?”

“Bavulum Mayflower Hotel’de,” dedi Emma.

“Parker,” dedi halası, kâhyaya dönerek, “Bayan Emma’nın eşyalarını Mayflower’dan alması için birini gönder ve sonra misafir odasını hazırla çünkü bugünkü haberlerden sonra, yeğenimin oldukça uzun süre bizimle kalacağını hissediyorum.”

Kâhya ortadan kayboldu.

“Ama büyük halacığım–”

“Aması yok,” yok dedi halası. “Bundan sonra da bana büyük hala dememeni rica ediyorum, beni eski bir harp baltası gibi gösteriyor. Eski bir harp baltası olabilirim ama durmadan bunun hatırlatılmasından hoşlanmıyorum, onun için lütfen bana Phyllis de.”

“Teşekkür ederim büyük hala Phyllis,” dedi Emma.

Phyllis güldü. “İngilizlere bayılıyorum,” dedi. “Şimdi gel ve arkadaşlarıma merhaba de. Bu kadar bağımsız bir genç leydiyle tanışmaktan çok hoşlanacaklar. Ürkütücü derecede modern üstelik.”

___________

“Oldukça uzun süre” bir yılı aşmıştı. Gün geçtikçe Emma’nın Sebastian’a yeniden kavuşma arzusu giderek artıyor ama oğlunun gelişimini ancak annesinden, bazen de Grace’ten gelen mektuplarla izleyebiliyordu. Emma onun sonsuza kadar yaşayacağını sandığı için, büyükbabasının ölümüne çok ağladı. Şirketin başına kimin geçeceğini düşünmemeye çalışıyor ve babasının Bristol’da görünecek cesarete sahip olmadığını tahmin ediyordu.

Eğer öz annesi olsa, Emma’ya Phyllis kadar kendini evinde hissettiremezdi. Emma büyük halasının, eşsiz cömertliği, imkânsız, mantıksız ve uygun değil kelimelerinin onun lügatinden genç yaşında silinmiş olmasıyla, kusursuz bir Harvey olduğunu çok çabuk keşfetmişti. Central Park manzaralı birkaç ufak odanın birleşimi olan ve Phyllis’in tarifiyle en büyük misafir odası, Emma’nın Mayflower’daki tek kişilik küçük odasından sonra çok hoş bir sürpriz olmuştu.

Emma’nın ikinci sürprizi ilk akşam yemeğe indiğinde büyük halasının parlak kırmızı elbise içinde, bir bardak viski ile uzun bir ağızlıkla sigara içmesi oldu. Bu kadın tarafından, modern olarak tarif edilme düşüncesi onu gülümsetti.

Parker daha Emma’ya bir bardak Harveys Bristol Cream adlı viskiden doldurma fırsatı bulamadan, Phyllis, “Oğlum Alistair yemekte bize katılacak,” dedi. “Kendisi avukat ve bekâr,” diye de ekledi. “Düzeltmesi imkânsız görünen iki dezavantaj. Ama bazen, biraz yavan olsa da, oldukça eğlendirici olabiliyor.”

Kuzen Alistair birkaç dakika gecikti, annesiyle yiyeceği akşam yemeği için smokin giymişti, bu şekilde “yurtdışındaki Britanyalı” tarifine uyuyordu.

Emma onun elli yaşlarında olduğunu tahmin etti ve belli ki iyi bir terzi sayesinde birkaç kilo fazlası olduğunu gizliyordu. Mizah duygusu gerçekten biraz yavan olsa ve elindeki dava ile ilgili konuşmayı biraz uzatsa da kuşkusuz çok zeki, komik ve bilgili biriydi. Gururlu annesi yemekte, babasının ölümünden beri onun hukuk firmasının en genç ortağı olduğunu söylediğinde Emma hiç şaşırmadı. Emma, Phyllis’in onun neden evlenmediğini bildiğini tahmin etti.

Emma yediği lezzetli yemek, içtiği kusursuz şarap ya da yalnızca Amerikan misafirperverliği yüzünden mi bu kadar rahatlayarak büyük hala Phyllis’in onu hokey sahasında gördüğünden beri olup bitenlerin hepsini anlattığından emin olamıyordu.

Emma bütün risklere rağmen neden Atlantik’i geçtiğini anlattığında, ikisi de ona sanki başka bir gezengenden gelmiş gibi bakıyordu.

Alistair meyveli tartının son lokmasını da yutup da dikkatini büyük bir kadeh konyağa verince, bu beklenmeyen misafiri sanki kendisi karşı tarafın avukatı ve o da düşman tanıkmış gibi yarım saat çapraz sorgulamaya başladı.

“Evet, anne,” dedi peçetesini katlarken, “bu dava Amalgamated Wire ile New York Electric arasında geçenden daha umut verici. Heyecanla Sefton Jelks ile kozlarımızı paylaşacağımız anı beklediğimi söylemeliyim.”

“Jelks’le zaman harcamanın ne faydası var?” dedi Emma. “Harry’yi bulup adını temize çıkarmak daha önemli.”

“Ben de aynı fikirdeyim,” dedi Alistair. “Ama bunun, bizi diğerine götüreceğini hissediyorum.” Emma’dan Bir Mahkûmun Anıları’nı aldı, ama açmadı; yalnız sırtını inceledi.

“Yayıncı kim?” diye sordu Phyllis.

“Viking Press,” dedi Alistair, gözlüklerini çıkararak.

“Harold Guinzburg’dür kesinlikle.”

“Bu aldatmacada o ve Max Lloyd’un iş birliği yaptığını mı düşünüyorsunuz?” diye sordu Alistair, annesine dönerek.

“Kesinlikle hayır,” diye cevapladı annesi. “Baban bir kez bir davada Guinzburg’le karşı karşıya geldiğini söylemişti. Onu zorlu ama kanunları bırak çiğnemeyi, yanlış bile uygulamayacak bir adam olarak tarif etmişti.”

“O halde bir şansımız var,” dedi Alistair, “çünkü eğer durum böyleyse, onun adı altında böyle bir suç işlendiğini keşfetmekten mutlu olmayacaktır. Yine de, yayıncıyla bir görüşme ayarlamadan önce kitabı okumalıyım.” Alistair karşısındaki Emma’ya gülümsedi. “Bay Guinzburg’ün sana ne yapacağını görmek çok ilginç olacak benim için, küçükhanım,” dedi.

“Benim için de,” dedi Phyllis, “Emma’nın Guinzburg’e ne yapacağını görmek aynı şekilde ilginç olacak.”

“Üstüne bastın, anne,” diye ona katıldı Alistair.

Parker, Alistair’e bir bardak konyak doldurup sigarasını da yeniden yaktıktan sonra Emma ona, Harry’yi Lavenham’da görmeye gitmesine izin verilme ihtimalinin ne kadar olduğunu sordu.

“Yarın senin adına bir başvuru yaparım,” dedi sigarasından çektiği nefesler arasında. “Bakalım senin yardımsever dedektifinden biraz daha iyisini yapabilecek miyim.”

“Yardımsever dedektifim mi?” diye tekrarladı Emma.

“Alışılmadık şekilde yardımsever,” dedi Alistair. “Jelks’in işin içinde olduğunu anlayınca, Dedektif Kolowski’nin seni görmeye bile razı olmasına çok şaşırdım.”

“Yardımsever olduğuna ben hiç şaşırmadım,” dedi Phyllis, Emma’ya göz kırparak.

32

“ Siz bu kitabı kocanızın yazdığını söylüyorsunuz, öyle mi?”

“Hayır, Bay Guinzburg,” dedi Emma. “Çocuğunu taşıyor olmama rağmen, Harry Clifton’la ben evli değiliz. Ama evet, Bir Mahkûmun Anıları’nı Lavenham’da tutuklu iken Harry yazdı.”

Harold Guinzburg yarım ay gözlüklerini burnunun ucundan çıkardı ve masanın karşı tarafında oturan genç kadına baktı. “İddianızla ilgili ufak bir sorunum var,” dedi, “ve günlükteki her satırın Bay Lloyd’un eliyle yazılmış olduğuna dikkat çekmeliyim.”

“Harry’nin müsveddesini kelimesi kelimesine kopyalamış.”

“Bunun mümkün olabilmesi için Bay Lloyd, Tom Bradshaw ile aynı hücreyi paylaşıyor olmalı, bunu araştırmak da zor olmasa gerek.”

“Ya da kütüphanede birlikte çalışmaları gerekiyor,” diye önerdi Alistair.

“Eğer bunu kanıtlayabilseydiniz,” dedi Guinzburg, “bu, şirketimi ve tabii ki de beni, en kibar tabiriyle haksız bir duruma düşürürdü ve bu şartlarda hukuki öğüt almam akıllıca olur.”

“En başından belirtelim ki,” diye lafa karıştı Emma’nın sağında oturan Alistair, “biz buraya kuzenimin hikâyesini bilmek isteyeceğinizi hissederek, iyi niyetle geldik.”

“Babanızın büyük hayranı olmam, sizi görmeye razı olmamın tek nedeniydi,” dedi Guinzburg.

“Onu tanıdığınızı bilmiyordum.”

“Tanımıyordum,” dedi Guinzburg. “Şirketimin içinde olduğu bir anlaşmazlıkta babanız karşı taraftaydı ve ben mahkeme salonundan, keşke bizim tarafımızda olsaydı, diyerek ayrıldım. Ancak, eğer kuzeninizin hikâyesini kabul edeceksem,” diye devam etti, “Bayan Barrington’a bir iki soru sormamdan rahatsız olmayacağınızı umarım.”

“Sorularınız varsa cevaplamaktan mutlu olurum, Bay Guinzburg,” dedi Emma. “Ama acaba önce ben, siz Harry’nin kitabını okudunuz mu diye sorabilir miyim?”

“Yayımladığım her kitabı okumak âdetimdir, Bayan Barrington. Hepsini çok beğenmişim gibi yapamam ya da bitirdiğimi söyleyemem, ama Bir Mahkûmun Anıları söz konusu olduğunda, birinci paragrafı bitirdiğimde onun çoksatanlardan biri olacağını biliyordum. İki yüz on birinci sayfanın yanına bir de not olduğunu gördüm.” Guinzburg kitabı aldı, sayfaları çevirip okumaya başladı. “Her zaman yazar olmak istemişimdir ve şu anda Bristol’da geçen bir dedektif romanı serisinin de dış hatlarının planıyla uğraşıyorum.”

“Bristol,” dedi Emma, yaşlı adamın sözünü keserek. “Max Lloyd, Bristol’la ilgili ne bilebilir ki?”

“Bay Lloyd’un bölgesi olan İllinois’te de bir Bristol var,” dedi Guinzburg, “Max’e ilk seriyi okumak istediğimi söylediğimde Max belirtmişti.”

“Hiçbir zaman okumayacaksınız,” dedi Emma ona.

“Yanlış Kimlik’in açılış bölümlerini verdi bile,” dedi Guinzburg, “ve epey iyi olduklarını söylemek zorundayım.”

“Bu bölümler de hatıralardaki tarzda mı yazılmış?”

“Evet. Siz sormadan söyleyeyim, Bayan Barrington, eğer onların da kopya edildiğini düşünmüyorsanız, hepsi aynı elden çıkmış.”

“Bir kere yakasını kurtardı. Neden ikinci kez denemesin?”

“Ama Bir Mahkûmun Anıları’nı Bay Lloyd’un yazmadığına dair gerçek bir kanıt var mı sizde?” dedi Guinzburg, biraz sinirlenmiş gibiydi.

“Evet, efendim. Kitaptaki Emma benim.”

“Eğer bu doğruysa, Bayan Barrington, yazarın gerçekten çok güzel olduğunuza dair fikrine katılıyorum ve ondan alıntı yapacak olursam, hem cesur hem de savaşçı bir kadın olduğunuz da aşikâr.”

Emma gülümsedi. “Siz de yaşlı bir çapkınsınız, Bay Guinzburg,” dedi.

“Gerçekten de yazdığı gibi, cesur ve savaşçı,” dedi Guinzburg, yarım ay gözlüğünü yeniden burnunun üstüne takarak. “Yine de, iddianızın bir mahkemede ağırlığı olacağından kuşku duyarım. Sefton Jelks, Lloyd’u hayatları boyunca tanıdıklarına dair gözleri kapalı yalan yemin edecek bir düzine Emma’yı tanık sandalyesine çıkarabilir. Bana daha tutarlı bir kanıt gerekiyor.”

“Bay Guinzburg, Thomas Bradshaw’un Lavenham’a geldiği günün, anıların başlangıcının ilk günü olması biraz fazlaca rastlantı olmuyor mu sizce?”

“Bay Lloyd, cezaevinin kütüphane müdürü olup da daha çok boş vakti olana kadar anılarını yazmaya başlamadığını açıkladı.”

“Peki hapisteki son gecesinden ya da serbest bırakıldığı günden hiç söz etmemesini nasıl açıklıyorsunuz? Sabah kantinde kahvaltı etmeye ve bir sonraki iş günü için kütüphaneye gitmeye devam ediyor.”

“Siz nasıl açıklıyorsunuz?” diye sordu Guinzburg, gözlüğünün üstünden ona bakarak.

“Anıları kim yazdıysa halen Lavenham’da ve muhtemelen bundan sonraki bölümü yazmak için çalışıyor.”

“Bu kanıtlamak sizin için zor olmamalı,” dedi Guinzburg, bir kaşını kaldırıp.

“Aynı kanıdayım,” dedi Alistair. “Bayan Barrington’ın, Bay Bradshaw’u görmeye gitmesi için başvuruda bulundum bile ve Lavenham müdürünün onaylamasını bekliyorum.”

“Bazı kuşkuları yok edebilmek için birkaç soru daha sorabilir miyim, Bayan Barrington?” diye sordu Guinzburg.

“Evet, tabii,” dedi Emma.

Yaşlı adam gülümsedi, yeleğini çekerek düzeltti, gözlüğünü yukarı itti ve önündeki defterdeki soruları inceledi. “Kimilerince Yaşlı Jack diye bilinen, Kaptan Jack Tarrant kimdir?”

“Büyükbabamın en eski dostu. Boer Savaşı’nda birlikte cephedeymişler.”

“Hangi büyükbabanız?”

“Sör Walter Barrington.”

Yayıncı başıyla onayladı. “Bay Tarrant’ı şerefli bir adam olarak görür müsünüz?”

“O gerçekten kusursuz biriydi. O herhalde Harry’nin hayatını etkileyen en büyük kişilerdendi.”

“Ama sizin Harry ile evlenmenize mani olan kişi değil midir?”

“Bu soru olayla ilgili mi?” diye sordu Alistair, lafa karışarak.

“Galiba şimdi öğreneceğiz,” dedi Guinzburg, gözlerini Emma’dan ayırmayarak.

“Jack, babam Hugo Barrington’ın belki de Harry’nin de babası olabileceği ihtimalini papaza bildirmenin, onun bir görevi olduğunu düşündü,” dedi, giderek kısılan bir sesle.

“Bu gerekli miydi, Bay Guinzburg?” dedi Alistair azarlayarak.

“Ah, evet,” dedi yayıncı, masasından Bir Mahkûmun Anıları’nı eline alarak. “Bu kitabı Max Lloyd’un değil Harry Clifton’ın yazdığına şimdi kesin inandım.”

Emma gülümsedi. “Bu konuda ne yapacağımdan emin değilim ama,” dedi, “yine de teşekkür ederim.”

“Ben ne yapacağımı kesin olarak biliyorum,” dedi Guinzburg. “Öncelikle, kitabın iki büyük değişiklikle düzeltilmiş bir versiyonunu elimden geldiğince çabuk bir şekilde yayımlacağım: Ön kapakta Harry Clifton’ın adı Max Lloyd’unkinin yerini alacak ve Bayan Barrington, sizde olduğunu tahmin ettiğim bir fotoğrafı da arka kapakta görünecek.”

“Birkaç tane var,” dedi Emma. “Bir tanesi onu, bindiği Kansas Star gemisi New York limanına girerken gösteriyor.”

“Bu ayrıca şunu da açıklar–” diye söze başladı Guinzburg.

“Ama eğer bunu yaparsanız,” diye sözünü kesti Alistair, “kıyamet kopacaktır. Jelks, müşterisinin karalamaya uğradığı iddiasıyla bir bildiri yayımlar ve bundan ötürü zarar tazminatı ister.”

“Öyle olmasını umalım,” dedi Guinzburg, “çünkü eğer böyle yaparsa, kitap çoksatanlar listesinde kesin birinci olur ve aylarca orada kalır. Ancak hiçbir şey yapmazsa, ki böyle olacağını sanırım, bu da Harry Clifton’ın sonunda Lavenham’a düşmesinin yazıldığı müsvedde defterini gören tek kişinin kendisi olduğuna inandığını gösterir.”

“Bir tane daha olduğunu biliyordum,” dedi Emma.

“Kesinlikle var,” dedi Guinzburg, “ve sizin Kansas Star’ın sözünü etmeniz, Bay Lloyd’un Yanlış Kimlik’in açılış bölümleri olarak verdiği el yazmasının, Harry Clifton’ın işlemediği bir suç yüzünden tutuklanmasının öyküsünden başka bir şey olmadığını fark etmeme neden oldu.”

“Onu okuyabilir miyim?” dedi Emma.

___________

Emma, Alistair’in ofisine girdiği an, bir şeylerin kötü gittiğini hissetti. Sıcak içten karşılama ve nazik gülümsemenin yerini çatılmış kaşlar almıştı.

“Harry’yi görmeme izin vermeyecekler, değil mi?” dedi.

“Evet,” dedi Alistair. “Başvurun reddedildi.”

“Ama neden? Bunun benim haklarımın içinde olduğunu söylemiştiniz.”

“Bu sabah erkenden müdürü aradım ve aynı soruyu sordum.”

“Peki nedeni ne imiş?”

“Kendin işitebilirsin,” dedi Alistair, “çünkü konuşmamızı kaydettim. Dikkatle dinle, çünkü bize çok önemli üç ipucu veriyor.” Başka bir şey söylemeden, öne eğildi ve Grundig’inin oynat düğmesine bastı. İki makara dönmeye başladı.

“Lavenham Hapishanesi.”

“Müdürle konuşmak istiyordum.”

“Kim arıyor?”

“Alistair Stuart. Bir New York avukatıyım.”

Sessizlik, ardından başka bir zil sesi. Daha uzun bir sessizlik ve sonra: “Sizi bağlıyorum, efendim.”

Müdür hatta girdiğinde Emma iskemlesinin ucunda oturuyordu.

“Günaydın, Bay Stuart. Ben Müdür Swanson. Size nasıl yardımcı olabilirim?”

“Günaydın, Bay Swanson. On gün önce tutuklulardan Thomas Bradshaw ile, yakınlık dolayısıyla en yakın uygun zamanda görüşebilmesi için müvekkilim Emma Barrington adına bir başvuruda bulundum. Bu sabah ofisinizden bu başvurunun reddedildiğini bildiren bir mektup aldım. Bunun için hiçbir kanuni neden–”

“Bay Stuart, başvurunuz alışılmış şekilde işlem gördü ama dileğinizi yerine getiremedim, çünkü Bay Bradshaw artık bu kurumda bulunmamaktadır.”

Uzun bir sessizlik daha izledi bunu ama Emma teybin hâlâ döndüğünü görebiliyordu. Alistair sonunda, “Peki hangi kuruma gönderildi?” diye sordu.

“Bu bilgiyi açıklamaya yetkim yok, Bay Stuart.”

“Ama kanuna göre, müvekkilimin hakkı–”

“Tutuklu, haklarını ileri süren ve bir kopyasını size gönderebileceğim bir evrak imzaladı.”

“Aman neden yaptı bunu?” dedi Alistair, onun ağzını arayarak.

“Bu bilgiyi açıklamaya yetkim yok,” diye tekrarladı müdür, bu oyuna gelmeyerek.

“Thomas Bradshaw ile ilgili herhangi bir şey açıklayabilir misiniz?” diye sordu Alistair, sesinin kızgın çıkmamasına çalışarak.

Uzun bir sessizlik daha izledi bunu ve teyp hâlâ dönüyor olsa bile, Emma acaba müdür telefonunu elinden bıraktı mı diye merak etti. Alistair bir parmağını dudaklarına götürdü ve birden ses yeniden işitildi.

“Harry Clifton cezaevinden çıkarıldı ama cezasını çekmeye devam ediyor.” Uzun bir duraksama daha. “Ben de bu cezaevinin sahip olduğu en iyi kütüphane memurunu kaybettim.”

Telefon kesildi.

Alistair konuşmadan önce dur düğmesine bastı. “Müdür elinden geldiği kadar bize yardım etmeye çalıştı.”

“Harry’nin adını söyleyerek mi?” dedi Emma.

“Evet, aynı zamanda yakın zamana kadar cezaevi kütüphanesinde çalıştığını da bildirdi. Bu da Lloyd’un bu anıları nasıl ele geçirdiğini açıklıyor.”

Emma başıyla onayladı. “Ama siz üç önemli ipucu olduğunu söylemiştiniz,” diye hatırlattı ona. “Üçüncüsü neydi?”

“Harry’nin Lavenham’da salınıverdiği ama cezasını çekmeye devam ettiği.”

“O halde başka bir cezaevinde olmalı,” dedi Emma.

“Sanmıyorum,” dedi Alistair. “Artık savaşta olduğumuza göre, iddia ederim ki Tom Bradshaw cezasının geri kalanını deniz kuvvetlerinde çekecektir.”

“Neye dayanarak böyle düşünüyorsunuz?”

“Hepsi anılarda var,” dedi Alistair. Masasından Bir Mahkûmun Anıları’nın bir kopyasını aldı, bir kitap ayracıyla işaretlenmiş bir sayfayı açtı ve okudu: Bristol’a döndüğümde ilk yapacağım şey deniz kuvvetlerine katılıp Almanlarla savaşmak olacaktır.”

“Ama cezasını çekmeyi bitirmeden İngiltere’ye dönmesine izin vermezlerdi.”

“Ben İngiliz donanmasına katıldı demedim ki.”

“Aman Tanrım,” dedi Emma, Alistair’in sözlerini altında yatanı anlayınca.

“En azından Harry’nin hâlâ hayatta olduğunu biliyoruz,” dedi Alistair keyifle.

“Keşke hapiste olsaydı.”

33

Sör Walter’ın cenazesi Redcliff’teki St. Mary Kilisesi’nde yapıldı ve Barrington Gemi İnşaat’ın eski kurul başkanı, bu kalabalığı görse ve Bristol’ın Piskopos’u tarafından dile getirilen övgüyü dinleyebilseydi kesinlikle gurur duyardı.

Törenden sonra ziyaretçiler, kilisenin kuzey kapısında annesinin yanında duran Sör Hugo’ya taziyelerini bildirmek için sıraya girdiler. Soranlara kızı Emma’nın, oraya neden gittiğini anlayamadığı New York’ta mahsur kaldığını ve annesinin bir gece önce anlattığına göre, aşırı derecede gurur duyduğu oğlu Giles’ın Weinsberg’deki savaş esiri kampında el konulmuş durumda olduğunu açıkladı.

Ayin sırasında, Lord ve Leydi Harvey, Hugo’nun eski karısı Elizabeth ve kızları Grace kilisenin en ön sırasında, Hugo’nun karşı tarafında oturuyorlardı. Hepsi yaslı dula saygılarını bildirmiş ve sonra Hugo’nun varlığını kasıtlı olarak yok sayarak çıkıp gittiler.

Maisie Clifton kilisenin arka tarafında, tören sırasında başı önüne eğik bir şekilde oturdu ve piskopos son kutsamaları yaptıktan az sonra oradan ayrıldı.

Barrington’ların şirketinin müdürü Bill Lockwood, yeni başkanla el sıkışmak ve taziyelerini bildirmek için ilerleyince, Hugo yalnızca, “Yarın sabah sizi ofisimde görmeliyim,” dedi.

Bay Lockwood hafifçe eğildi.

Cenazeden sonra Sör Walter’ın evinde bir davet verildi ve Hugo, aralarından bazılarının biraz sonra artık Barrington’da çalışmadıklarını öğreneneceği misafirlere katıldı. En son misafir gidince, Hugo odasına çıktı ve akşam yemeği için üstünü değişti.

Yemek salonuna kolunda annesiyle girdi. Annesi oturunca, masanın başındaki babasının yerine geçip oturdu. Yemek boyunca, bekleyen hizmetliler yokken annesine, babasının kaygılarına rağmen, kendisinin değişip ıslah olduğunu anlattı.

Onu şirketin iyi ellerde olduğuna ve gelecek için heyecan verici planları olduğuna inandırmaya çalıştı.

___________

Hugo ertesi sabah saat 09.30’da iki yıldan fazladır ilk kez Bugatti’sini Barrington Tersanesi’nin giriş kapılarından içeri sürdü. Babasının eski ofisine çıkmadan önce arabasını başkana ait yere park etti.

Dördüncü katta asansörden indiğinde, Bill Lockwood’un kolunun altında kırmızı bir dosya ile, ofisin dışındaki koridorda aşağı yukarı dolaştığını gördü. Ama Hugo’nun niyeti zaten onu daima bekletmekti.

“Günaydın, Hugo,” dedi Lockwood, ilerleyerek. Hugo karşılık vermeden onun yanından yürüyüp geçti. “Günaydın, Bayan Potts,” dedi eski sekreterine, sanki hiç oradan ayrılmamış gibi. “Bay Lockwood’la görüşmeye hazır olunca size haber veririm,” diye ekledi, doğruca yeni ofisine giderken.

Babasının masasına oturdu –hâlâ böyle düşünüyordu ve bu duygunun ne zaman geçeceğini merak etti– ve The Times’ı okumaya başladı. Amerikalılar ve Ruslar savaşa girince, çok daha fazla insan Müffefiklerin zaferine inanmaya başlamıştı. Gazeteyi bıraktı.

“Bay Lockwood’u şimdi görebilirim, Bayan Potts.”

Müdür yüzünde bir gülümseme ile başkanın odasına girdi. “Yeniden hoş geldin, Hugo,” dedi.

Hugo ona gözlerini dikti ve onu düzelterek, “Başkan,” dedi.

“Özür dilerim, başkanım,” dedi, Hugo’nun daha kısa pantolon giydiği yıllarda bile yönetim kurulunda hizmet vermiş olan adam.

“Şirketin mali durumu hakkında beni bilgilendirmeni istiyorum.”

“Tabii, başkanım.” Lockwood koltuğunun altında taşıdığı kırmızı dosyayı açtı.

Başkan, onu oturmaya davet etmediğinden ayakta durdu. “Babanız,” diye söze başladı, “şirketi zor zamanlarda tutumlu bir halde yönetmeyi başardı ve bazı geçici başarısızlıklara, özellikle Almanların savaşın başındaki gece bombalamalarında limanı aralıksız hedef almalarına rağmen, hükümet kontratlarının yardımlarıyla fırtınayı atlatmayı başardığımız için, bu korkunç savaş bittiğinde iyi durumda olmamız gerekir.”

“Zırvalamayı kes,” dedi Hugo, “ve sonuca gel.”

“Geçen yıl,” diye devam etti müdür bir sayfa çevirerek, “şirket otuz yedi bin dört yüz sterlin ve on şilin kâr etti.”

“On şilini unutmak istemeyiz, değil mi,” dedi Hugo.

“Bu babanızın tavrıydı,” dedi Lockwood, alayı fark etmeyerek.

“Ya bu yıl?”

“Yarıyıl sonuçlarımız, geçen yılın sonuçlarıyla eşit olacağımızı, hatta belki de o sonuçları geçebilecek durumda olduğumuzu gösteriyor.” Lockwood bir sayfa daha çevirdi.

“Yönetim kurulunda şu anda kaç kişilik yer var?” diye sordu Hugo

Konunun değişmesi Lockwood’u şaşırttı ve cevap verebilmek için birkaç sayfa daha çevirmesi gerekti. “Üzülerek söylüyorum ki Lord Harvey, Sör Derek Sinclair ve Captain Havens babanızın ölümü üzerine hep birlikte istifa ettiler.”

“Bunu duyduğuma sevindim,” dedi Hugo. “Onları kovmak derdinden kurtardı beni.”

“Bu toplantının raporunu yazarken, sanırım bu duyguları yazmamı istemezsiniz başkanım?”

“Yazman da yazmaman da umurumda değil,” dedi Hugo.

Şirket müdürü başını öne eğdi.

Hugo’nun sonraki sorusu, “Sen ne zaman emekli oluyorsun?” oldu.

“Birkaç ay sonra altmış yaşında olacağım ama eğer siz, başkanım, bu şartlar altında–”

“Hangi şartlar?”

“Lafın gelişi, daha ayaklarınızı masanın altına yeni soktuğunuz için birkaç yıl daha kalmaya razı olabilirim.”

“Çok iyisin,” dedi Hugo ve şirket müdürü o sabah ikinci kez gülümsedi. “Ama lütfen benim hatırım için zahmet etme. İki ay benim için yeterli olur. Peki şu anda karşımızdaki en büyük zorluk nedir?”

“Kısa süre önce ticaret filomuzu donanmaya kiralamak için hükümetle büyük bir kontrat imzaladık,” dedi Lockwood kendini toparlayınca. “Çok tercih edilenlerden değiliz ama müfettişler bu yıl başında şirketi görmeye geldiklerinde babanız kendisiyle ilgili çok iyi hesap verdi, onun için ciddiye alınabiliriz.”

“Ne zaman öğreneceğiz?”

“Hemen değil, korkarım ki,” dedi ve “devlet memurları hız yapmak için yaratılmamışlar,” diye ekledi, kendi şakasına gülerek. Gözden geçirmeniz için tartışma belgeleri hazırladım, başkanım, onun için ilk kurul toplantısına başkanlık edeceğiniz zaman iyice bilgilendirilmiş olacaksınız.”

“Gelecekte bu kadar çok kurul toplantısı yapmayı düşünmüyorum,” dedi Hugo. “Ben, öncülük edip kararlar almaya ve onların arkasında durmaya inanırım. Ama bilgilendirme belgelerinizi sekreterime bırakabilirsin ve zamanım olunca onlara bakarım.”

“Nasıl arzu ederseniz, başkanım.”

Lockwood’un ofisten ayrılmasından birkaç dakika sonra, Hugo harekete geçti. “Bankama gidiyorum,” dedi Bayan Potts’un masasının yanından geçerken.

“Bay Prendergast’ı arayıp geleceğinizi haber vereyim mi?” diye sordu Bayan Potts onun arkasından koridorda koşarken.

“Kesinlikle, hayır,” dedi Hugo. “Ona sürpriz yapmak istiyorum.”

“Siz geri gelmeden önce yapmamı istediğiniz bir şey var me, Sör Hugo?” diye sordu Bayan Potts, o asansöre girerken.

“Evet, ben dönmeden önce odamın kapısındaki adın değiştirilmesini sağla.”

Bayan Potts ofis kapısına bakmak için arkasını döndü. Kapıda yaldızlı harflerle Sör Walter Barrington, Başkan yazıyordu.

Asansör kapısı kapandı.

Hugo, Bristol’ın merkezine doğru araba sürerken, başkan olarak geçirdiği ilk saatlerin bundan daha iyi olamayacağını hissediyordu. Sonunda dünyada her şey düzelmişti. Bugatti’sini, Corn Caddesi’ndeki National Provincial Bankası’nın önüne park etti, öne eğildi ve yolcu koltuğunun altına bırakmış olduğu bir paketi aldı.

Bankaya girdi, resepsiyon masasını geçti ve doğruca müdürün odasına yürüdü. İçeri girmeden önce kapıya hafifçe vurdu. Hugo masasının üzerine bir ayakkabı kutusu bırakıp karşısındaki koltuğa çöktüğünde, Bay Prendergast, afallamış br yüz ifadesiyle fırlayarak yerinden kalktı.

“Umarım önemli bir şeyi bölmüyorum,” dedi Hugo.

“Tabii ki hayır, Sör Hugo,” dedi Bay Prendergast, ayakkabı kutusuna bakarak. “Sizin için her zaman müsaitim.”

“Bunu bildiğim iyi oldu, Prendergast. Neden Broad Caddesi’nde olup bitenlerin son durumuyla başlamıyoruz?”

Banka müdürü odanın karşı tarafına doğru hızla ilerledi, bir dosya dolabını çekerek açtı ve oradan aldığı kalın bir dosyayı masanın üstüne koydu. Yeniden konuşmadan önce birkaç kâğıdı düzenledi.

“Ah, evet,” dedi sonunda. “İşte bunu arıyordum.”

Hugo sabırsızlıkla koltuğunun kenarına vuruyordu.

“Bombalamalar başladığından beri yok olan yirmi iki iş yerinden, on yedisi mülkiyet hakları için iki yüz sterlini kabul ettiler bile, yani şöyle ki çiçekçi Roland, kasap Bates, Makepeace–”

“Ya Bayan Clifton? Teklifimi kabul etti mi?”

“Korkarım hayır, Sör Hugo. Bayan Clifton dört yüz sterlinden aşağısına razı olmayacağını söyledi ve teklifini kabul etmeniz için yalnızca cumaya kadar zaman veriyor.”

“Öyle mi? Lanet olsun! Ona iki yüz sterlinin son teklifim olduğunu söyleyebilirsin. O kadının ömründe bir kuruşu bile olmadı, bundan ötürü aklının başına gelmesi için fazla bekleyeceğimizi sanmıyorum.”

Prendergast, Hugo’nun ne demek olduğunu çok iyi hatırladığı biçimde hafifçe öksürdü.

“Eğer Bay Clifton’ınki dışında sokaktaki tüm binaları satın alırsanız, dört yüz sterlin oldukça makul bir fiyat olabilir.”

“Blöf yapıyor. Tek yapmamız gereken beklemek.”

“Siz öyle diyorsanız.”

“Öyle diyorum. Zaten Clifton karısını, iki yüz sterline razı olmasının akıllılık olacağına inandıracak doğru adamı çok iyi biliyorum.”

Prendergast ikna olmuş gibi görünmüyordu ama, “Size yardımcı olabileceğim başka bir konu var mı?” diye sordu yalnızca.

“Evet,” dedi Hugo, ayakkabı kutusunun kapağını kaldırarak. “Bu parayı özel hesabıma yatırabilir ve bana yeni bir çek defteri verebilirsin.”

“Tabii, Sör Hugo,” dedi Prendergast kutunun içine bakarak. “Bunu sayacak ve size bir makbuz ve çek defteri çıkartacağım.”

“Ama bir Lagonda V12’yi gözüme kestirdiğim için, önce hemen biraz para çekmeliyim.”

“Le Mans yarışını kazanan,” dedi Prendergast, “ama zaten araba konusunda siz her zaman öncü olmuşsunuzdur.”

Hugo gülümsedi ve yerinden kalktı.

“Bayan Clifton iki yüz sterlinden fazlasını alamayacağını anladığında ara beni.”

___________

“Stan Tancock hâlâ bizimle mi çalışıyor, Bayan Potts?” diye sordu Hugo ofisine girerken.

“Evet, Sör Hugo,” diye cevapladı sekreteri, arkasından odaya girerken. “Depoda yükleyici olarak çalışıyor.”

“Onu hemen görmek istiyorum,” dedi başkan, masasının arkasına çökerken.

Bayan Potts koşarak odadan çıktı.

Hugo masasının üzerinde bir sonraki kurul toplantısından önce okumuş olması gereken kâğıt destelerine baktı. En üsttekinin kapağını parmağıyla iterek açtı; yönetimle yapılan son toplantının ardından sendikanın isteklerinin listesiydi. Listede dördüncü olan her yıl iki haftalık paralarının ödenmesine geldiğinde, kapı tıklatıldı.

“Tancock, sizi görmeye geldi, başkanım.”

Stan Tancock odaya girdi, kasketini çıkardı ve başkanın masasının karşısında ayakta durdu.

“Beni görmek istemişsiniz, patron,” dedi, biraz ürkek görünüyordu.

Hugo başını kaldırıp bira göbeği, aldığı paranın bir cuma gecesi nereye gittiğini gösteren, tıknaz, tıraşsız liman işçisine baktı.

“Senin için bir iş var, Tancock.”

“Evet, patron” dedi Stan daha umutlu görünerek.

“Kız kardeşin, Maisie Clifton ve Broad Caddesi’nde Tilly’nin çayevinin olduğu yerdeki arsası ile ilgili. Bununla ilgili bir bilgin var mı?”

“Evet, patron, bir bunak onun için kardeşime iki yüz sterlin önerdi.”

“Öyle mi?” dedi Hugo, iç cebinden cüzdanını çıkararak. Yepyeni bir beş sterlinlik kâğıt parayı masanın üzerine koydu. Hugo, adama son rüşvet verdiği günkü dudak yalamasını ve açgözlü bakışlarını hatırladı. “Tancock, benim adımı hiç karıştırmadan kardeşinin o teklifi kabul etmesini sağlamanı istiyorum.”

Parayı masanın üzerinde ona doğru sürdü.

“Sorun değil,” dedi Stan, artık adama değil sadece paraya bakarak.

“Kontratı imzaladığı gün,” dedi Hugo cüzdanına vurarak, “bundan bir tane daha olacak.”

“Oldu bil, patron.”

Hugo üstünkörü bir ifadeyle ekledi: “Yeğeninin başına gelenlere üzüldüm.”

“Fazla umurumda değil,” dedi. “Boyundan büyük işlere karıştı, bana sorarsanız.”

“Denize gömüldüğünü söylediler.”

“Evet, iki yıl kadar oldu.”

“Nasıl öğrendiniz bunu?”

“Geminin doktoru kardeşimi görmeye geldi, galiba.”

“O da Clifton’ın denize gömüldüğünden emin mi?”

“Tabii emin. Hatta Harry öldüğünde gemide olan bir arkadaşı bir mektup getirdi.”

“Bir mektup mu?” dedi Hugo öne eğilerek. “Ne yazıyor mektupta?”

“Bilmiyorum, patron. Maisie hiç açmadı onu.”

“Hâlâ şöminenin üstünde duruyor, değil mi?”

Hugo bir beşlik daha çıkardı.

“O mektubu görmek isterdim.”

34

Hugo sokağın köşesindeki gazete satıcısı çocuğun bağırarak ismini söylediğini duyduğunda yeni Lagonda’sının frenine bastı.

“Sör Hugo Barrington’ın oğlu, Tobruk’taki cesaretinden ötürü madalya aldı. Hepsi burada yazıyor!”

Hugo arabadan dışarı fırladı, gazete satan çocuğa bir yarım peni verdi ve ön sayfayı kaplayan, oğlunun Bristol Ortaokulu’nda okul kaptanı iken çekilmiş fotoğrafına baktı. Yeniden arabasına bindi, marşı kapattı ve makaleyi okudu.

Sör Hugo Barrington’ın oğlu, Wessex, Birinci Tabur’dan Teğmen Giles Barrington, Tobruk’taki başarısından ötürü Askeri Madalya aldı. Teğmen Barrington, bir Alman subayını ve beş askerini öldürmeden önce, düşman siperini aşarak Rommel’ın Afrika Askerleri’nden 63 Alman piyadesini esir almış ve taburunu çölde açık alanda seksen metre ilerletmiştir. Wessex’ten Yarbay Robertson, Teğmen Barrington’ın davranışını ezici ve zor şartlarda dikkate değer liderlik ve özverili cesaret olarak tarif etmiştir.

Raporlara göre Teğmen Barrington’ın tabur kumandanı, eski bir Bristol’lı olan Yüzbaşı Alex Fisher ve Broad Caddesi’nde kasap olan Onbaşı Terry Bates de eyleme katılmışlardır. Deniz piyadesi Teğmen Barrington daha sonra Rommel, Tobruk’u yağmaladığında Almanlar tarafından esir alınmıştır. Halen Almanya’da savaş esiri olarak tutuklu olduklarından, ne Barrington’ın ne de Bates’in cesaretlerinden ötürü ödüllendirildiklerinden haberleri olmamıştır. Yüzbaşı Fisher savaşta kaybolmuş olarak bildirilmiştir. Tam öykü sayfa 6 ve 7’de.

Hugo, haberi annesiyle paylaşmak için hemen eve koştu.

“Walter ne kadar gurur duyardı,” dedi annesi bildiriyi okuduktan sonra. “Haberleri okumadıysa diye hemen Elizabeth’i aramalıyım.”

Eski eşinin adı uzun zamandır ilk kez anılıyordu.

___________

“Bayan Clifton’ın bir nişan yüzüğü taşıdığını bilmek istersiniz diye düşündüm,” dedi Mitchell.

“O kaltakla kim evlenmek ister ki?”

“Bay Arnold Holcombe, anlaşılan.”

“O da kim?”

“Bir okul müdürü. Merrywood İlkokulu’nda İngilizce öğretiyor. Hatta, St. Bede’s’e gitmeden önce Harry Clifton’nın da öğretmeniydi.”

“Ama bu yıllar önceydi. Neden daha önce onun adından hiç söz etmedin?”

“Bayan Clifton akşam sınıflarına katılmaya başladığında uzun süre sonra tekrar karşılaştılar.”

“Akşam sınıfları mı?” diye tekrarladı Hugo.

“Evet,” dedi Mitchell. “Okuma ve yazmayı öğreniyor. Oğlunun kime çektiği belli oldu.”

“Ne demek istiyorsun?” diye tersledi Hugo.

“Kurs sona erdiğinde, Bayan Clifton sınavlarda birinci olmuş.”

“Öyle mi?” dedi Hugo. “Belki de Bay Holcombe’ü görmeye gidip, görüşmedikleri tüm o seneler boyunca nişanlısının neler karıştırdığını anlatmalıyım.”

“Belki de ben de Holcombe’ün, Bristol Üniversitesi’ndeyken boks yaptığını ve bunu, Stan’ın canı pahasına öğrendiğini söylemeliyim.”

“Ben başımın çaresine bakabilirim,” dedi Hugo. “Bu arada, geleceğim için Maisie Clifton kadar tehlikeli olabilecek başka bir kadına göz kulak olmanı istiyorum.”

Mitchell iç cebinden minik bir defter ve bir kalem çıkardı.

“Adı Olga Piotrovska ve Londra’da Lowndes Meydanı kırk iki numarada yaşıyor. Görüştüğü herkesi, özellikle senin eski mesleğinin üyelerinden görüştüğü biri varsa, bilmek istiyorum. Ne kadar önemsiz ya da sevimsiz olursa olsun hiçbir ayrıntıyı atlama.”

Hugo konuşmasını bitirince defter ve kalem gözden kayboldu. Hugo daha sonra Mitchell’a, görüşmelerinin bittiğini belli eden bir zarf verdi. Mitchell ücretini ceket cebine koydu ve topallayarak uzaklaştı.

___________

Hugo Barrington, yönetim kurulu başkanı olmaktan ne kadar çabuk bıktığına şaşırıyordu. Katılması gereken sonu gelmeyen toplantılar, okunacak bir sürü kâğıt, hesaplanacak dakikalar, dikkate alınacak notlar ve postayla cevap verilmesi gerektiği halde bekleyen bir mektup yığını... Bütün bunların yanı sıra, her akşam işten çıkmadan önce, Bayan Potts ona, ertesi sabah sekizde masasına geçtiğinde gözden geçirilmiş olması gereken evraklarla dolu bir çanta veriyordu.

Hugo, Archie Fenwick ve Toby Dunstable’ın da içinde olduğu üç arkadaşını, yükünü azaltacaklarını umuduyla yönetim kuruluna davet etmişti. Bunlar seyrek olarak toplantıya katılıyor ama yine de maaşlarını almayı bekliyorlardı.

Haftalar geçtikçe, Hugo ofise giderek daha seyrek gelmeye başladı ve Bill Lockwood, başkana altmışıncı doğum gününe birkaç gün kaldığını ve emekli olacağını hatırlattıktan sonra Hugo teslim oldu ve Lockwood’un birkaç yıl daha kalmasına karar verdi.

“Durumumu gözden geçirmeniz ne kadar nazik bir davranış, başkanım,” dedi Lockwood. “Ama kırk yıl bu şirkete hizmet ettikten sonra, yerimi daha genç bir adama devretmenin zamanı geldi.”

Hugo, Lockwood’un veda partisini iptal etti.

Daha genç adam, Lockwood’un, ancak birkaç aydır şirkette çalışan ve daha yerine alışmadığı kesin olan yardımcısı Ray Compton’dı. Barrington’ın yıllık sonuçlarını kurula sunduğunda, Hugo ilk kez şirketin ancak başabaş olduğunu kabul etti ve şirket liman işçilerinin bir kısmının maaşlarını ödeyemeyecek duruma gelmeden önce, işten çıkarmaya başlama zamanlarının geldiği anladı.

Barrington’ın serveti erirken, ülkenin durumu daha umut verici duruma geliyordu.

Alman ordusunun Stalingrad’dan çekilmesiyle Britanya halkı ilk kez Müttefiklerin savaşı kazanabileceklerine inanmaya başlamıştı. Ülkenin her yanında tiyatrolar, kulüpler ve restoranlar yeniden açılmaya başladıkça halkın morali düzeliyor, geleceğe olan güveni artıyordu.

___________

1943 yılı Barrington’lar için iyi başlamadı.

Başkan mektuplarına cevap vermeye zahmet etmedikçe sabrı tükenen müşteriler kontratlarını iptal ediyor ve kredi aldıkları kişiler ödeme talebinde bulunuyor ve hatta bir iki tehdit mektubu da geliyordu. Sonra bir sabah, tünelin sonunda, Hugo’nun, tüm acil nakit akışı sorunlarını halledeceğine inandığı bir ışık belirdi.

Hugo’nun umutlarını Prendergast’tan gelen bir telefon yükseltti.

Broad Caddesi bölgesini satın almakla ilgilenen United Dominion Emlak Şirketi banka müdürünü aramıştı.

“Sanırım, Sör Hugo, fiyatı telefonda konuşmamak daha ihtiyatlı olur,” dedi Prendergast biraz kibirli bir edayla.

Hugo kırk dakika sonra Prendergast’ın ofisinde oturuyordu ve teklif ettikleri fiyatı duyunca yutkundu.

“Yirmi dört bin sterlin mi?” diye tekrarladı Hugo.

“Evet,” dedi Prendergast, “bunun başlangıç fiyatları olduğundan ve onları otuza yaklaşmaya zorlayabileceğimden eminim. Sizin ödeyeceğinizin üç binden az olduğunu hatırlarsak, bunu kurnazca bir yatırım olarak düşünebiliriz. Ama bir sinek mide bulandırıyor.”

“Bir sinek mi?” dedi Hugo, endişelenmiş gibiydi.

“Bayan Clifton,” dedi Prendergast. “Teklifin geçerli olması için, onun arsası da içinde olmak üzere tüm arsalara sahip olmanız şartı koşuluyor.”

“Ona sekiz yüz teklif edin,” diye bağırdı Hugo.

Prendergast yine öksürdü. Teklifini kabul etseydi, Bayan Clifton’la anlaşmayı aylar önce dört yüz sterline kapatmış olacaklardı ve eğer kadın United Dominion’ın teklifini öğrenirse…

“Ondan haber alır almaz size bildireceğim,” dedi Prendergast sadece.

“Öyle yap,” dedi Hugo, “hazır buradayken özel hesabımdan biraz para çekmem gerekiyor.”

“Özür dilerim, Sör Hugo, ama şu anda hesabınızın limiti aşılmış durumda…”

___________

Holcombe okul kapısından çıkıp oyun alanından geçerkerken, Hugo ince ve zarif, kraliyet mavisi Lagonda’sının içinde oturuyordu. Okul müdürü, ön kapıya bir kat daha Merrywood İlkokulu’nun renkleri olan eflatun ve yeşil boya süren hademe ile konuşmak için durdu.

“Çok iyi iş çıkarıyorsun, Alf.”

Hugo, “Teşekkür ederim, Bay Holcombe,” dediğini duydu adamın.

“Ama hâlâ fiillerinin çekimine dikkat etmiyorsun ve çarşamba günü de geç kalmamaya çalış.”

Alf kasketinin kenarına dokunarak selamladı onu.

Holcombe kaldırımın kenarında yürümeye ve arabasının direksiyonunun arkasında oturan Hugo’yu görmezden gelmeye devam ediyordu. Hugo oturduğu yerde sırıtıyordu; herkes onun Lagonda V12’sine ikinci kez bakıyordu. Karşı kaldırımda dolaşan üç genç çocuk, yarım saattir ondan gözlerini alamıyordu.

Hugo arabadan indi ve kaldırımın ortasında ayakta durdu ama Holcombe hâlâ onu yok sayıyordu. Daha bir adım ilerlemişti ki Hugo, “Acaba biraz konuşabilir miyiz, Bay Holcombe. Adım–”

“Kim olduğunuzu çok iyi biliyorum,” dedi Holcombe ve yürüyüp yanından geçti.

Hugo, okul müdürünü izledi. “Yalnızca, bilmeniz gerektiğini düşündüm ki–”

“Neyi bilmem gerekiyor?” dedi Holcombe, birden durup ona doğru dönerek.

“Kısa süre önce nişanlınızın ne iş yaptığını.”

“Fahişelik yapmaya zorlanmıştı, oğlunun–” –doğrudan Hugo’nun gözlerinin içine baktı– “senin oğlunun son iki yıllık okul parasını ödemediğin için.’

“Harry Clifton’ın benim oğlum olduğunun hiçbir kanıtı yok,” dedi Hugo, meydan okurcasına.

“Papazın, Harry’yi kızınla evlendirmeyi reddetmesi için yeterli kanıt vardı.”

“Nereden biliyorsun? Orada değildin ki.”

“Sen nereden biliyorsun? Kaçıp gittin.”

“O halde, kesin bilmediğin bir şey söyleyeyim sana,” dedi Hugo bağırır gibi. “hayatının kalan bölümünü birlikte geçirmeyi planladığın ahlak timsali, Broad Caddesi’ndeki bana ait olan arsanın üstüne oturdu.”

“Ben de sana bildiğin bir şey söyleyeyim,” dedi Holcombe, “Maisie borcunun en ufağına kadar ödedi, faiziyle birlikte ve sen ona on sterlinden az bir para bıraktın.”

“O arsa şimdi dört yüz sterlin ediyor,” dedi ve dediği anda pişman oldu Hugo. “Ve bana aittir.”

“Eğer sana ait olsaydı,” dedi Holcombe, “oradaki arsaların tümünü o fiyatın iki katına almaya çalışıyor olmazdın.”

Hugo, o bölgeye olan ilgisini açığa vurduğu için âdeta çıldırmıştı ama hâlâ susmadı. “O halde Maisie Clifton’la birlikte olduğun zaman, para vermen gerekiyor mu, okul müdürü? Çünkü benim vermediğim kesin.”

Holcombe yumruğunu kaldırdı.

“Haydi durma, vur bana,” diye kışkırtmaya çalıştı Hugo. “Stan Tancock’un aksine ben, seni mahkemeye verir ve paranı pulunu alırım.”

Holcombe yumruğunu indirdi ve Barrington’ın kendisini sinirlendirmesine izin verdiği için kızarak yürüyüp gitti.

Hugo gülümsedi. Son yumruğu vurmuş olduğunu hissediyordu.

Arkasını dönünce karşı kaldırımdaki çocukların kıs kıs güldüklerini gördü. Ne de olsa daha önce hiç eflatun ve yeşil Lagonda görmemişlerdi.

35

İlk çeki karşılıksız çıkınca Hugo aldırmadı bile ve tekrar yazmadan önce birkaç gün bekledi. Çeki bu kez ‘Keşideciye Müracaat Edin’ damgasıyla geri döndüğünde kaçınılmazı kabul etmeye başladı.

Sonraki birkaç gün, Hugo ani nakit sorunlarını halletmek için birkaç farklı yol buldu.

Önce ofis kasasına baskın yaptı ve babasının daima zor günler için sakladığı bin iki yüz sterlini aldı. Bu ise zor günlerden çok daha fazlasıydı ve yaşlı adam, sekreterinin maaşını ödeyebilmek için kesinlikle nakit rezervine başvurmazdı. O para da bitince, Hugo mecburen istemeyerek Lagonda’sından vazgeçti. Ancak simsar, kibar bir şekilde eflatun ve yeşilin yılın moda renkleri olmadığını söyledi. Kaportanın tümüyle kazınıp yeniden boyanması gerekeceğinden ve Sör Hugo’nun da nakit paraya ihtiyacı olduğundan, ona ancak gerçek satış ücretinin yarısını ödeyebileceğini söyledi.

Bu parayla Hugo ancak bir ay daha geçinebildi.

Satabileceği başka mal kalmadığından, annesinden para çalmaya başladı. Önce evde bulduğu bozuk paraları, ardından cüzdanlardaki bozuklukları ve sonra kâğıt paraları aldı.

Yıllardır yemek masasının tam ortasını süsleyen, gümüşten, küçük bir sülünü yürüttü ve en yakın rehineciye uçan ailesi de onu takip etti.

Hugo daha sonra annesinin takılarına geçti. Önce onun farkına varmayacağı ufak takılarla başladı. Bir şapka iğnesi ve bir Victoria Dönemi broşunu, amber bir kolye ve bir asırdan fazladır ailede olan ve yalnızca düğünlerde ya da tören durumlarında takılan elmas bir taç izledi. Yakın zamanda bu törenlerin gerçekleşmesini beklemiyordu.

Sonunda babasının sanat koleksiyonuna geçip önce büyükbabasının, John Singer Sargent’ın gençliğinde yaptığı bir portresini aldı. Ancak bunu, kâhya ve aşçı üç aydır paralarını alamadıkları için ayrılacaklarını bildirdiklerinde yapmıştı. Şansına Jenkins bir ay sonra öldü.

İlk tabloyu, ikisi de bir yüzyıldan fazladır ailede olan, büyükbabasına ait John Constable tablosu ve büyük-büyükbabasına ait Turner tablosu izledi.

Hugo kendisini bunun hırsızlık olmadığına ikna etmişti. Ne de olsa, babasının vasiyetinde ve ne var ne yoksa her şey yazıyordu.

Bu düzensiz gelir kaynakları, şirketin devamını sağlıyordu ve şirket yılın ilk çeyreğinde –tabii, eğer üç müdür ve ayın son gününde maaşlarını almamış olan personelin birkaç kıdemli üyesinin istifasını saymazsanız– küçük bir kayıp gösterdi. Sorulduğunda, Hugo savaşın neden olduğu geçici aksamaları suçluyordu. Ayrılmakta olan yaşlıca bir müdürün son sözleri, “Baban asla bunu bir bahane olarak kullanmaya gerek görmedi,” oldu.

Kısa sürede, taşınmaz mülkler de azalmaya başladı.

Hugo eğer babasının evini ve 72 dönüm park alanını satmaya kalkarsa, tüm dünyaya yüz yılı aşkın süredir kâr eden bir şirketin iflas ettiğini duyurmuş olurdu.

Annesi, Hugo’nun sürekli sorunun yalnızca geçici olduğunu ve zaman içinde her şeyin kendi içinde halledileceğini söylemesine inanmaya devam ediyordu. Bir süre sonra, Hugo da kendi propagandasına inanmaya başladı. Çekler yeniden karşılıksız çıkmaya başlayınca, Bay Prendergast onun Broad Caddesi’ndeki mallarına karşı üç bin beş yüz sterlinlik bir teklif geldiğini ve bunun ona yine de altı yüz sterlin kâr getireceğini hatırlattı.

“Bana sözü verilen otuz bin ne oldu?” diye bağırdı Hugo telefonda.

“O teklif de hâlâ masada, Sör Hugo, ama bu Bayan Clifton’ın elindekini satın almanıza bağlı.”

“Ona bin teklif et,” dedi Hugo havlar gibi.

“Nasıl arzu ederseniz, Sör Hugo.”

Hugo telefonu vurarak yerine koydu ve başka neyin ters gidebileceğini merak etti. Telefon yeniden çaldı.

___________

Hugo eskiden de pek sık gitmediği ama artık asla tekrar gitmeyeceği Railway Arms otelinin bir köşesine gizlenmiş oturuyordu. Mitchell’ın gelmesini beklerken gergin bir şekilde dakikada bir saatine göz atıyordu.

Özel dedektif, Paddington hızlı treni Temple Meads İstasyonu’na yanaştıktan birkaç dakika sonra, saat 11.34’te ona katıldı. Mitchell, aylardır hiç ücret almamış olmasına rağmen, tek müşterisinin karşısındaki iskemleye oturdu.

“Bekleyemeyecek kadar acil olan nedir?” diye sordu Hugo, özel dedektifin önüne bir bira bardağı koyulduktan sonra.

“Üzülerek bildirmeliyim ki, bayım,” diye söze başladı Mitchell bir yudum aldıktan sonra, “arkadaşınız Toby Dunstable polis tarafından tutuklandı.” Hugo vücudunun tepeden tırnağa titrediğini hissetti. “Onu, Mayfair sanat simsarı Agnew’e satmaya çalıştığı, Piotrovska elmaslarıyla birlikte, bir Picasso ve bir Monet’nin de bulunduğu birkaç tabloyu çalmakla suçluyorlar.”

“Toby çenesini açmayacaktır,” dedi Hugo.

“Korkarım öyle değil, efendim. Güvenilir kaynaklardan öğrendiğime göre cezasının indirilmesi için devletin lehine ifade vererek doğruyu söyleyecekmiş. Anlaşılan Scotland Yard, suçun arkasındaki adamı tutuklamakla daha çok ilgileniyormuş.”

Mitchell’ın sözlerinin önemini kavramaya çalışırken Hugo’nun birası yavanlaştı. Uzun bir sessizlikten sonra, özel dedektif devam etti. “Bayan Piotrovska’nın kendisini temsil etmesi için kraliyet danışmanı Sör Francis Mayhew’u kiraladığını bilmek isteyeceğinizi düşündüm.”

“Neden olayla ilgilenmeyi polise bırakmıyor?”

“Sör Francis’in öğütlerini hırsızlık için değil, başka iki konuda almak istiyormuş.”

“İki başka konu mu?”

“Evet. Anladığıma göre verilen söz tutulmadığından ötürü yakında adınıza bir mahkeme emri gönderilecek. Ayrıca sizin, kızının babası olduğunuzu iddia eden Bayan Piotrovska babalık davası açacakmış.”

“Bunu asla kanıtlayamaz.”

“Mahkemeye sunulan kanıtların arasında bir Burlington Pasajı’ndaki bir kuyumcudan alınmış olan bir nişan yüzüğü varmış ve hem evde kalan kâhya hem de hanımefendinin hizmetçisi, sizin bir yıldan fazla Lowndes Meydanı kırk iki numarada yaşadığınızı doğrulayan yeminli ifadeler imzalamışlar.”

On yıldır ilk kez Hugo, Mitchell’dan öğüt vermesini istedi. “Ne yapmalıyım dersin?” dedi neredeyse fısıldayarak.

“Eğer sizin durumunuzda olsaydım, efendim, olabildiğince hızlı bir şekilde ülkeyi terk ederdim.”

“Ne kadar zamanım kaldı dersin?”

“Bir hafta, en fazla on gün.”

Bir garson yanlarına geldi. “Bir şilin, dokuz peni, efendim.”

Hugo kımıldamadığı için, Mitchell garsona bir florin verdi ve, “Üstü kalsın,” dedi.

Özel dedektif Londra’ya dönmek için oradan ayrıldığında, Hugo bir süre orada yalnız oturup seçeneklerini düşündü. Garson yeniden gelip Hugo’ya bir içki daha isteyip istemediğini sordu ama Hugo cevap vermeye bile zahmet etmedi. Sonunda kendini zorlukla iskemlesinden kaldırdı ve bardan dışarı çıktı.

Hugo, sonunda ne yapacağını planlayıncaya kadar, kentin merkezine doğru giderek yavaş adımlarla yürüdü. Birkaç dakika sonra bankaya girdi.

“Yardım edebilir miyim, efendim?” diye sordu resepsiyondaki genç adam. Ama o, banka müdürünü arayıp Sör Hugo Barrington’ın, onun ofisine doğru geldiğini söyleyinceye kadar Hugo koridorun yarısını geçmişti bile.

Prendergast, Sör Hugo’nun kendisinin her an ulaşılabileceğini sanmasına artık şaşırmıyordu ama Barrington’ın yönetim kurulu başkanının, o sabah tıraş olmaya bile zahmet etmediğini görünce çok şaşırdı.

“Acilen halledilmesi gereken bir sorunum var,” dedi Hugo müdürün karşısındaki koltuğa çökerek.

“Evet tabii, Sör Hugo. Nasıl yardımcı olabilirim?”

“Broad Caddesi’ndeki mülkiyetlerim için en çok ne kadar alabileceğinizi tahmin edersiniz?”

“Ama daha geçen hafta Bayan Clifton’ın son teklifinizi reddettiğini bildiren bir mektup göndermiştim.”

“Onun tamamen farkındayım,” dedi Hugo. “Onun arsası olmadan demek istedim.”

“Masanın üstünde hâlâ üç bin beş yüzlük bir teklif var, ama Bayan Clifton’a biraz daha fazla teklif ederseniz arsasını bırakır ve otuz bin sterlinlik teklif hâlâ geçerli olur.”

“Daha fazla zamanım yok,” dedi Hugo açıklama yapmadan.

“Eğer durum böyleyse, müşterime dört bin için baskı yapabilirim, bu da hâlâ size dolgun bir kâr bırakır.”

“Eğer bu teklifi kabul edersem, bir konuda sizin güvenceniz gerekir.” Bay Prendergast bir kaşını kaldırdı. “Müşterinizin Bayan Clifton ile eskiden ve şimdi hiçbir bağlantısı olmamalıdır.”

‘Bunu size garanti edebilirim, Sör Hugo.’

“Eğer müşteriniz bana dört bin verirse, bunun ne kadarı şimdiki hesabımda kalır?”

Bay Prendergast, Sör Hugo’nun dosyasını açtı ve bilançosuna baktı. “Sekiz yüz yirmi iki sterlin ve on şilin,” dedi.

Hugo bu kez on şilinle ilgili şaka yapmadı. “O halde, nakit olarak sekiz yüz sterlini hemen istiyorum. Satış gelirlerini nereye göndereceğinizi size daha sonra bildireceğim.”

“Satış gelirleri mi?” diye tekrarladı Prendergast.

“Evet,” diye cevapladı Hugo. “Barrington Evi’ni satışa çıkarmak istiyorum.”

36

Onun evden ayrıldığını hiç kimse görmedi.

Bir bavul taşıyordu ve kalın bir tüvit takım elbise, uzun süre dayanacak kadar sağlam bir çift kahverengi ayakkabı ile kalın bir palto giymiş ve kahverengi süet bir şapka takmıştı. İlk bakışta, onu seyyar bir satış temsilcisi sanabilirdiniz.

Çoğu kendi arazisi olan yolda yürüyerek, bir kilometre kadar uzakta olan en yakın otobüs durağına gitti. Kırk dakika sonra –daha önce hiç kullanmadığı bir seyahat aracı olan– tek katlı yeşil bir otobüse bindi. Bavulunu gözünden ayırmayarak en arka sıraya oturdu. Biletçiye, yalnız üç peni istenmiş olmasına rağmen on şilinlik bir banknot uzattı; eğer niyeti dikkat çekmemekse, bu ilk hatasıydı.

Otobüs Bristol’a doğru yol alıyordu Bu, genellikle Lagonda’sı ile on iki dakikada yapacağı bir yoldu ama bugün, sonunda otobüs istasyonuna vardıklarında bir saatten fazla sürmüştü. Hugo inen ne ilk ne de sonuncu yolcuydu. Saatine baktı: 14.38’i gösteriyordu. Yeteri kadar zamanı vardı.

Yokuştan yukarı Temple Meads İstasyonu’na yürüyerek –daha önce bu yokuşu hiç fark etmemişti ama zaten daha önce hiç bavulunu da taşımamıştı– orada uzun bir kuyrukta sıraya girdi ve Fishguard’a üçüncü sınıf bir bilet aldı. Trenin hangi platformdan kalkacağını sordu ve bulunca platformun en uzak ucunda, sönük bir gaz lambasının altında durdu.

Tren sonunda geldiğinde, içeri girdi ve biraz sonra tamamen dolan üçüncü sınıf bir kompartmanın ortasında yer buldu. Bavulunu karşı taraftaki rafa koydu ve gözlerini ondan ayırmadı. Bir kadın vagonun kapısını açtı ve kalabalık kompartmana baktı ama Hugo ona yerini vermedi.

Tren istasyondan çıkıp da Bristol geride kalınca, rahatlayarak derin bir nefes aldı. Arkasına yaslandı ve verdiği kararı düşündü. Yarın bu saatte Cork’ta olacaktı. Ayakları İrlanda topraklarına basıncaya kadar kendini güvende hissedemezdi. Ama eğer Fishguard’a giden bir trene aktarma yapmak istiyorsa Swansea’ya zamanında ulaşmaları gerekiyordu.

Tren, Swansea’ya vardığında yarım saat vakti vardıç Yani istasyon büfesinden bir fincan çay ve bir Chelsea çöreği alabilirdi. Çay, Earl Grey ya da Carwardine değildi, ama buna aldırmayacak kadar yorgundu. Bitirir bitirmez, büfenin yerine loş bir başka platforma geçti ve Fishguard treninin görünmesini bekledi.

Tren gecikmişti ama tüm yolcular gelmeden feribotun limandan ayrılmayacağından emindi. Cork’ta bir gece kalıp Amerika’ya giden herhangi bir gemide yer ayırtacaktı. Orada Barrington Evi’nin satışından elde ettiği parayla yeni bir hayata başlayacaktı.

Atalarından kalan evin balyoz altında kalacağı düşüncesi ona ilk kez annesini düşündürttü. Ev satıldıktan sonra nerede yaşayacaktı? Her zaman Barrington Malikânesi’ne, Elizabeth’in yanına gidebilirdi. Ne de olsa, orada gereğinden fazla oda vardı. Aksi halde, üç evleri ve topraklarında bir sürü kulübeleri olan Harvey’lerle oturabilirdi.

Sonra düşünceleri –ailenin iki kuşağı tarafından kurulan ve üçüncü kuşağın, bir papazın kutsamasından daha hızla sonunu getirdiği– Barrington Gemi İnşaat’a kaydı.

Bir an, Olga Piotrovska’yı düşündü ve onu bir daha görmeyeceği için şükretti. Hatta tüm bu belaların nedeni olan Toby Dunstable’ı bile bir an düşündü.

Emma ve Grace aklından geçti ama bu çok sürmedi: Hiçbir zaman kız çocuklarını gerekli görmemişti. Sonra Weinsberg Esir Kampı’ndan kaçtıktan sonra Bristol’a dönen ve kendisine hiç yanaşmayan Giles geldi aklına. İnsanlar sık sık savaş kahramanı oğlunu sorarlardı ve Hugo her seferinde başka bir öykü uydururdu. Artık bu gerekmeyecekti çünkü bir kez Amerika’ya varınca, Giles zamanı gelince –Hugo bu zamanın gelmesinin epey süreceği konusunda kararlıydı– aile unvanını ve ne var ne yoksa her şeyi, artık kâğıtta yazdığı kadar değerli olmasa da alacak olmasına rağmen, aralarındaki göbek bağı kopacaktı.

Tüm bunları düşünse de tren Fishguard’a varıncaya kadar, daha çok kendisini düşünmekten zevk aldı. Bavulunu raftan aldı ve trenden platforma indi.

Megafondan yankılanan talimatları takip etti. “Limana otobüsler. Limana otobüsler!” Dört taneydiler. Üçüncüyü seçti. Bu kez kısa bir yolculuk oldu ve karartmaya rağmen terminali gözden kaçırmadı; bu kez Cork feribotu için uzun bir üçüncü sınıf kuyruğu vardı.

Tek yönlü biletini aldıktan sonra, borda iskelesinden geçti, gemiye bindi ve kendine saygısı olan bir kedinin bile yatmayacağı bir köşe buldu. Gemi düdüğünün iki kez çaldığını işitinceye kadar kendini güvende hissedemedi ve hafif bir dalga ile, geminin rıhtımdan uzaklaştığını hissetti.

Feribot liman duvarını geçince ilk kez rahatladı ve o kadar yorgundu ki başını bavulunun üstüne koyup derin bir uykuya daldı.

Hugo omzuna vuruluncaya kadar ne kadar uyumuş olduğundan emin olamadı. Başını kaldırıp baktığında iki adamın tepesine dikildiğini gördü.

“Sör Hugo Barrington?” diye sordu bir tanesi.

İnkâr etmenin faydası yoktu. Adamlar onu omuzlarından tutup kaldırdılar ve tutuklandığını bildirdiler. Suçlamaları okurken hiç acele etmiyorlardı.

“Ama ben Cork’a gidiyorum,” diye karşı koydu. “On iki kilometre sınırını geçmedik mi?”

“Hayır, efendim,” dedi ikinci memur, “yeniden Fishguard’a dönüyorsunuz.”

Bazı yolcular, gecikmelerine neden olan adamın polis tarafından götürülüşünü daha yakından görebilmek için küpeşteden eğilip baktılar.

Hugo siyah Wolseley bir arabaya bindirildi ve biraz sonra Bristol’a giden uzun yolculuğa başladı.

___________

Hücre kapısı açıldığında üniformalı bir adam kahvaltı getirdi. –ne servis tepsisi ne de tepsideki kahvaltılıklar Sör Hugo’nun sabahları görmeye alıştığına benziyordu. Kızarmış ekmek ve yağ içinde yüzen domateslere şöyle bir baktı ve tepsiyi bir kenara itti. Bunun ne zaman beslenme düzeninin normal bir parçası olacağını merak etti. Polis memuru biraz sonra geri geldi, tepsiyi aldı ve hücrenin kapısını çarparak kapattı.

Kapı daha sonra açıldığında, iki memur hücreye girdi ve Hugo’yu taş merdivenlerden birinci kattaki sorgulama odasına çıkardılar. Barrington Gemi İnşaat’ın hukuk danışmanı Ben Winshaw orada kendisini bekliyordu.

“Çok üzgünüm, başkanım,” dedi.

Hugo yüzünde bir kabullenme ifadesiyle başını salladı. “Şimdi ne olacak?” diye sordu.

“Müfettiş birkaç dakika sonra suçlamaları bildirip sizi alacaklarını söyledi. Sonra bir sulh hâkiminin önüne çıkacağınız mahkemeye götürüleceksiniz. Tüm yapacağınız, suçsuz olduğunuzu söylemek. Müfettiş, kefalet isteğini reddeceklerini açıkça belirtti ve sulh hâkimine içinde sekiz yüz sterlin olan bir bavulla ülkeyi terk etmeye çalışırken tutuklandığınızı bildirdi. Korkarım basın bayram edecek.”

Hugo ve hukuk danışmanı, soruşturma odasında oturuyor ve müfettişin gelmesini bekliyorlardı. Danışman dava başlamadan önce birkaç haftayı hapiste geçireceğini söyleyerek uyardı onu. Kendisini savunmaları için tutulabilecek dört mahkeme avukatının adlarını önerdi. Tam Sör Gilbert Gray üzerinde anlaştıklarında kapı açıldı ve bir memur içeri girdi.

“Gitmekte serbetsiniz, efendim,” dedi, sanki Hugo küçük bir trafik kuralı ihlali yapmış gibi.

Ancak bir süre sonra Winshaw toparlanıp, “Müşterimin gün içinde yeniden gelmesi gerekecek mi?” diye sorabildi.

“Bildiğim kadarıyla hayır, efendim.”

Hugo hür bir adam olarak polis karakolundan yürüyüp çıktı.

___________

Öykü Bristol Evening News’un dokuzuncu sayfasında küçük bir paragraf olarak çıktı. Hon Toby Dunstable, on birinci Dunstable Kontu’nun ikinci oğlu, Winbledon Polis Karakolu’nda gözaltında iken kalp krizinden öldü.

Daha sonra öykünün arkasındaki ayrıntıları Derek Mitchell anlattı.

Kont, Toby canına kıymadan birkaç saat önce oğlunu hücresinde görmeye gitmişti. Görevli memur, baba ile oğul arasında sert tartışmalar geçtiğini duyduğunu, konuşmalar arasında onur, ailenin itibarı ve bu durumda yapılması gereken onurlu davranış sözlerinin defalarca kont tarafından tekrarlandığını söyledi. İki hafta sonra Wimbledon Kraliyet Mahkemesi’nde yapılan soruşturmada, sulh hâkimi bu memura, kontun ziyareti sırasında iki erkek arasında birtakım ilaçların elden ele geçtiğini görüp görmediğini sordu.

‘Hayır, efendim,’ diye cevapladı memur, ‘görmedim.’

O gün öğleden sonra Wimbleden Kraliyet Mahkemesi’ndeki oturumda sulh hâkimi tarafından verilen karar, doğal nedenlerle ölüm oldu.

37

“Bay Prendergast bu sabah birkaç kez aradı, başkanım,” dedi Bayan Potts, Sör Hugo’yu izleyerek ofisine girerken. “Son aradığında da acil olduğunu vurguladı.” Eğer başkanı tıraş olmamış ve sanki onunla uyumuş gibi görünen bir tüvit takım giymiş halde gördüğüne şaşırmışsa bile, hiçbir şey söylemedi.

Prendergast’ın acil olarak görüşmek istediğini duyan Hugo’nun ilk düşüncesi, Broad Caddesi anlaşmasının gerçekleşmediği ve bankanın, ödedikleri sekiz yüz sterlini geri vermesini talep ettiği olmuştu. Prendergast bir kez daha düşünmeliydi.

“Ayrıca Tancock,” dedi Bayan Potts defterini gözden geçirerek, “duymak isteyeceğiniz haberleri olduğunu söyledi.” Başkan yorum yapmadı. “Ama en önemlisi,” diye devam etti kadın, “masanıza bıraktığım mektup. Onu hemen okumak isteyeceğinizi hissediyorum.”

Hugo daha oturmadan mektubu okumaya başladı. Sonra ikinci kez okudu ama hâlâ inanamıyordu. Başını kaldırıp sekreterine baktı.

“Tebrikler, efendim.”

“Hemen Prendergast’ı ara,” dedi Hugo havlar gibi. “Sonra müdürü ve arkasından da Tancock’u görmek istiyorum.”

“Tabii, başkanım,” dedi Bayan Potts ve hızla odadan çıktı.

Hugo, Prendergast’ın telefonla bağlanmasını beklerken, Denizcilik Bakanı’nın mektubunu üçüncü kez okudu.

Sevgili Sör Hugo,

Bildirmekten büyük mutluluk duyarım ki Barrington Gemi İnşaat, kontrat yapmaya layık görülmüştür….

Hugo’nun masasındaki telefon çaldı. Bayan Potts, “Bay Prendergast hatta, efendim,” diye bldirdi.

“Günydın Sör Hugo,” Bay Prendergast’ın sesi yine eskisi gibi saygı dolu çıkıyordu. “Bayan Clifton’ın sonunda Broad Caddesi’ndeki arsasını bin sterline satmaya razı olduğunu bilmek istersiniz diye düşünmüştüm.”

“Ama ben o sokaktaki mülkiyetlerimin geri kalanını United Dominion’a satmak için bir kontrat imzalamıştım.”

“Evet, o kontrat hâlâ masamın üstünde,” dedi Prendergast. “Benimle en erken bu sabah saat onda görüşebilecek olmaları onlar için talihsizlik, sizin içinse büyük şans oldu.”

“Kontratları takas ettiniz mi?”

“Evet, Sör Hugo, tabii ettim.”

Hugo’nun kalbi yerinden çıkacak gibi atıyordu.

“Kirk bin sterlin için.”

“Anlamadım.”

“United Dominion’a Bayan Clifton’ın arsası da içinde olmak üzere, sokaktaki tüm gayrimenkullerin tapusuna sahip olduğunuzu garanti ettikten sonra, onlar da tüm miktar için bir çek yazdılar.”

“Çok iyi Prendergast. Sana güvenebileceğimi biliyordum.”

“Teşekkür ederim, efendim. Şimdi tek yapmanız gereken, Bayan Clifton’ın anlaşmasını imzalamak ve sonra ben de United Dominion’un çekini bankaya yatırabilirim.”

Hugo saatine baktı. “Saat dördü geçmiş olduğundan, yarın sabah bankaya uğrarım.”

Prendergast öksürdü. “Öncelikle saat dokuz. Dün size verdiğim nakit sekiz yüz sterlin hâlâ sizde mi diye sorabilir miyim?”

“Evet, para bende. Ama bu bu neden hâlâ bir önemi var?”

“United Dominion’ın kırk bin sterlinlik çekini bankaya yatırmadan önce, Bayan Clifton’a bin sterlinini ödememizin daha ihtiyatlı bir davranış olduğunu düşünüyorum, Sör Hugo. Daha sonra genel merkezden gelecek utandırıcı sorularla karşılaşmak istemeyiz.”

“Çok doğru,” dedi Hugo sterlinin bir kuruşunu bile harcamadığından ötürü rahatlayarak bavuluna bakarken.

“Benim başka sözüm yok,” dedi Prendergast, “yalnızca bu kadar başarılı bir kontrat yaptığınız için sizi kutluyorum.”

“Kontratı nereden biliyorsunuz?”

“Anlayamadım, Sör Hugo?” dedi Prendergast biraz şaşırmış gibiydi.

“Ah, ben başka bir şeyden söz ettiğinizi sanmıştım,” dedi Hugo. “Önemi yok, Prendergast. Söylediğimi unut,” diye ekledi telefonu kapatırken.

Bayan Potts yeniden odaya girdi. “Genel müdür sizi bekliyor, başkanım.”

“Hemen içeri gönder.”

“İyi haberleri işittin mi, Ray?” dedi Hugo, Compton odaya girerken.

“Aslında işittim, başkanım ve bundan iyi bir zamanda gelemezdi.”

“Anladığımdan emin değilim,” dedi Hugo.

“Gelecek ay yapılacak kurul toplantısında şirketin yıllık sonuçlarını sunmanız gerekiyor ve bu yıl hâlâ ağır bir kayıpta olduğumuzu açıklamamız gerekmesine rağmen, yeni kontrat gelecek yıl kâra geçeceğimizi garantileyecek.”

“Ondan sonraki beş yıl da,” diye hatırlattı Hugo ona, genel müdürün elini zafer kazanmış bir edayla sıkarken. “Neden kurul toplantısının ajandasını devlet kontratını eklemeyerek hazırlamıyorsunuz? Bu haberi kendim vermek isterim.”

“Nasıl isterseniz, başkanım,” dedi Compton. “Konuyla ilgili evrakın yarın öğlene kadar masanıza gelmesini sağlarım,” diye ekledi odadan çıkarken.

Hugo, bakanın mektubunu dördüncü kez okudu. “Yılda otuz bin,” derken yüksek sesle, masasındaki telefon çaldı.

“Emlak ofisi Savills’ten, Bay Foster hatta,” dedi Bayan Potts.

“Bağla.”

“İyi günler, Sör Hugo. Adım Foster. Savills’in kıdemli ortağıyım. Belki de bir araya gelip Barrington Evi’nin satışıyla ilgili detayları konuşmak istersiniz diye düşündüm. Bizim kulüpte bir öğle yemeği mesela?”

“Zahmet etmenize gerek yok, Bay Foster. Fikrimi değiştirdim. Barrington Evi artık satılık değil,” dedi Hugo ve telefonu kapattı.

Öğleden sonra kalan zamanı sekreterinin önüne koyduğu bir deste mektup ve çeki imzalamakla geçirdi ve kaleminin kapağını kapattığında saat akşam altıyı geçmişti.

Bayan Potts tüm yazışmaları almaya geldiğinde, Hugo, “Tancock’la şimdi görüşebilirim,” dedi.

“Tabii, efendim,” dedi Bayan Potts, onaylamaz bir ifadeyle.

Hugo, Tancock’un gelmesini beklerken, dizlerinin üstüne çöktü ve bavulu açtı. Barrington Evi’nin satışından gelecek parayı beklerken, Amerika’da yaşayabilmesini sağlayacak olan sekiz yüz baktı. Şimdi, aynı sekiz yüz sterlin, onun Broad Caddesi’nden bir servet edinmesi için kullanılacaktı.

Kapının vurulduğunu duyunca bavulun kapağını kapattı ve hızla yerine döndü.

“Tancock geldi,” dedi Bayan Potts, ardından kapıyı kapatırken.

Liman işçisi kendinden emin bir şekilde odaya girdi ve başkanın masasına yaklaştı.

“Bekleyemeyecek olan bu haber nedir?” diye sordu Hugo.

“Bana borçlu olduğunuz diğer beş sterlini almaya geldim,” dedi Tancock, gözlerinde zafer ifadesiyle.

“Sana hiçbir şey borçlu değilim,” dedi Hugo.

“Ama istediğiniz arsayı satmaya kız kardeşimi ben razı ettim, değil mi?”

“Başta iki yüz sterline anlaştık ve sonunda onun beş katını ödedim, sana borcum filan yok. Odamdan çık git ve işinin başına dön.”

Stan kımıldamadı. “İstediğiniz mektup da bende.”

“Ne mektubu?”

“Bizim Maisie’nin Amerikan gemisindeki doktordan aldığı mektup.”

Hugo, Harry Clifton’ın gemi arkadaşının başsağlığı mektubunu tamamen unutmuştu ve onun şimdi Maisie’nın satışa razı olmasıyla bir ilgisi olabileceğini düşünmüyordu. “Sana onun için bir sterlin veririm.”

“Beş sterlin vereceğinizi söylemiştiniz.”

“Hâlâ bir işin varken ofisimden çıkmanı öneririm, Tancock.”

“Tamam, tamam,” dedi Stan geri adım atarak, “bir sterline alabilirsiniz. Bana ne yararı var ki?” Arka cebinden buruşuk bir zarf çıkarıp başkana uzattı. Hugo cebinden on şilinlik bir banknot çıkardı ve masasında önüne koydu.

Stan, Hugo cüzdanını yeniden iç ceplerinden birine koyarken orada durup meydan okur gibi baktı ona.

“Ya mektup ya da onluk. Seçimini yap.”

Stan onluğu aldı ve ağzının içinden homurdanarak odayı terk etti.

Hugo zarfı bir kenara koydu, koltuğunda arkasına yaslandı ve Broad Caddesi anlaşmasından elde ettiği kârın bir kısmını nasıl harcayacağını düşünmeye başladı. Bankaya gidip de tüm gerekli evrakı imzaladıktan sonra yolu geçip doğru otomobil satış yerine gidecekti.1937 model, 2.0 litre motorlu, 4 koltuklu bir Aston Martin’e göz koymuştu. Sonra ona binip terzisine gidecekti –hatırlayamadığı kadar uzun bir süredir takım diktirmemişti– ve provadan sonra, uzun zamandır birikten bar hesabını da kapatacağı kulübünde bir öğlen yemeği yiyecekti. Öğleden sonra, Barrington Evi’ndeki şarap mahzenizi dolduracaktı. Belki de rehinciye verdiği ve annesinin çok özlediği takılarının bazılarını geri almayı düşünebilirdi. Akşam olunca…

Biri kapıya vurdu.

“Ben çıkıyorum,” dedi Bayan Potts. “Son postayı almak için akşam saat yediden önce postaneye gitmek istiyorum. Başka bir şey gerekiyor mu, efendim?”

“Hayır, Bayan Potts. Ama Bay Prendergast ile saat dokuzda randevum olduğu için yarın biraz gecikebilirim.”

“Tabii, başkanım,” dedi Bayan Potts.

Kapı, sekreterin arkasından kapanırken, Hugo’nun gözleri buruşuk zarfa takıldı. Gümüş bir mektup açacağı aldı, zarfı açtı ve içinden tek sayfa bir kâğıt çıkardı. Gözleri tanıdık cümleler arayarak mektupta sabırsızca gezindi.

New York,

8 Eylül, 1939

Sevgili Anneciğim,

…. Devonian battığında ölmedim ben…. denizden çekilip çıkarıldım… Hugo Barrington’ın babam olmadığını ve gerçekte Arthur Clifton’ın oğlu olduğumu kanıtlayabileceğim ümidiyle... benim sırrımı da yıllarca kendi sırrını sakladığın gibi saklaman için yalvarıyorum.

Seni çok seven oğlun,

Harry

Hugo’nu damarlarındaki kan âdeta dondu. Günün tüm zaferleri bir anda uçup gitmişti. Bu, ikinci kez okumayı istemeyeceği, daha önemlisi, hiç kimsenin haberinin olmamasını dilediği bir mektuptu.

Masasının üst çekmecesini çekip açtı ve bir kutu Swan Vesta kibrit çıkardı. Bir kibrit çaktı ve mektubu çöp sepetinin üstünde tutup siyah küller toz haline gelinceye kadar bırakmadı. Şimdiye kadar harcadığı en iyi on şilin bu olmuştu.

Hugo Clifton’ın hâlâ yaşadığını bilen tek kişi olduğundan emindi ve niyeti böyle kalmaktı. Ne de olsa eğer Clifton sözünü tutar ve Tom Bradshaw adıyla yaşamaya devam ederse, gerçeği başka kim öğrenebilirdi ki?

Emma’nın hâlâ Amerika’da olduğunu hatırlayınca birden midesi bulandı. Clifton’ın yaşadığını bir şekilde keşfetmiş miydi? Ama eğer mektubu okumadıysa bu mümkün değildi. Onun neden Amerika’ya gittiğini öğrenmek zorundaydı.

Koridorda ayak sesleri duyduğunu düşündüğünde, telefonu kaldırmış Mitchell’ın numarasını çeviriyordu. Ayak seslerinin, başkanın ışığının neden hâlâ yandığını merak eden gece bekçisinden geldiğini tahmin ederek telefonu yeniden yerine koydu.

Kapı açıldı ve bir daha hiç görmemeyi umduğu kadına bakakaldı.

“Kapıdaki bekçiyi nasıl geçtin?” diye sordu.

“Başkanla randevumuz olduğunu söyledim ona; uzun zaman önce olması gereken bir randevu.”

“Randevumuz mu?”

“Evet. Sana küçük bir hediye getirdim. Birine zaten onun olan şey hediye edilmez ama…” Hugo’nun masasının üstüne bir sepet koydu ve uyuyan bebeğin üstünü örten ince örtüyü kaldırdı. “Kızınla tanışmanın zamanı geldiğini hissediyordum,” dedi Olga, bebeğe bakması için kenara çekilerek.

“Senin piçine karşı en ufak bir ilgim olacağını neden düşündün ki?”

“Çünkü o senin piçin,” dedi Olga sakin bir şekilde, “bu yüzden Emma ve Grace’e sağladığın hayat biçimini ona da sağlamak isteyeceğini tahmin ediyorum.”

“Neden böyle komik bir davranışta bulunmayı düşüneyim ki?”

“Çünkü Hugo,” dedi kadın, “beni kuruttun ve şimdi sorumluluğu üstlenme sırası sana geldi. Her zaman kurtulacağını sanamazsın.”

“Kurtulmak istediğim tek şey sensin,” dedi Hugo alaycı bir gülümsemeyle. “Onun için sepetini de alıp defolup giderbilirsin çünkü ona yardım etmek için parmağımı bile oynatmayacağım.”

“O halde, belki de ona yardım etmek için parmağını oynatacak birine başvurmalıyım.”

“Mesela kim?” dedi Hugo.

“Senin söylediklerini inanan dünyadaki tek insan olsa bile, annen iyi bir başlangıç olabilir.”

Hugo yerinden fırladı ama Olga kılını bile kımıldatmadı. “Eğer onu inandıramazsam,” diye devam etti, “ikinci durağım, eski karınla akşamüstü çayı içeceğim Barrington Malikânesi olur ve onunla, daha biz karşılaşmadan çok önce onun seni boşamış olduğu gerçeğinden söz edebiliriz.”

Hugo masasının arkasından çıktı ama bu, Olga’nın devam etmesine engel olmadı. “Ve eğer Elizabeth evde değilse, Mulgelrie Şatosu’nu ziyaret eder ve Lord ve Leydi Harvey’yi senin çocuklarından biriyle daha tanıştırırım.”

“Sana inanacaklarını nereden biliyorsun?”

“Sen inanmayacaklarını nereden biliyorsun?”

Hugo ona doğru ilerledi ve ancak birkaç santim uzaklıkta durdu ama Olga daha bitirmemişti.

“Son olarak, çok takdir ettiğim kadını, Maisie Clifton’ı görmeye gitmem gerektiğini hissettim, çünkü onunla ilgili tüm işittiklerim–”

Hugo kadını omuzlarından yakaladı ve sarsmaya başladı. Kadının kendini korumak için hiçbir şey yapmadığını görünce çok şaşırdı.

“Şimdi beni dinle, Yahudi!” diye bağırdı Hugo, “eğer birilerine o çocuğun babası olduğumla ilgili en ufak bir laf edersen, hayatını o kadar berbat ederim ki, keşke Gestapo, annem ve babamla birlikte beni de sürükleyip götürseydi dersin.”

“Artık beni korkutmuyorsun, Hugo,” dedi Olga, kabullenir gibi. “Hayatta tek bir arzum kaldı, o da senin ikinci kez bundan kurtulmana engel olmak.”

“İkinci kez mi?” diye tekrarladı Hugo.

“Harry Clifton’ı ve aile unvanına hak iddia etmesini bilmiyor muyum sanıyorsun?”

Hugo onu bıraktı ve bir adım geriledi, sarsıldığı açıkça belli oluyordu. “Clifton öldü. Denize gömüldü. Herkes biliyor bunu.”

“Başkalarının öyle olmadığını sanmasını istesen de, hâlâ yaşadığını biliyorsun, Hugo.”

“Ama bunu nasıl bilebilirsin?”

“Çünkü senin gibi düşünmeyi, senin gibi davranmayı ve daha da önemlisi senin yaptığını yapmayı öğrendim, onun için de kendi özel dedektifimi tuttum.”

“Ama bu yıllar sürerdi–“ diye söze başladı Hugo.

“Eğer işsiz kalmış, müşterisi ikinci kez kaçmış ve altı aydır para alamamış birine rastlarsan sürmez.” Olga, Hugo onun sözlerinin yerini bulduğunun göstergesi olarak yumruklarını sıktığında, gülümsedi. Kolunu kaldırınca bile irkilmedi, öylece durdu.

İlk darbe yüzüne gelince, kadın kırılan burnunu tutarak geriledi. İkinci darbe midesine geldi ve iki büklüm oldu.

Hugo geri çekildi ve kadın iki yana sallanıp ayakta kalmaya çalışırken, o güldü. Üçüncü kez vurmak üzereyken, kadının bacakları büküldü ve ipleri kopan bir kukla gibi yere yığıldı.

“Artık beni tekrar rahatsız edersen başına ne geleceğini biliyorsun,” diye bağırdı Hugo onun tepesine dikilerek. “Eğer tekrarını istemiyorsan, hâlâ fırsatın varken çeker gidersin. Londra’ya dönerken piçini yanına almayı unutma sakın.”

Olga zorla yerden kalkıp dizlerinin üstüne oturdu, burnu hâlâ kanıyordu. Ayağa kalkmaya çalıştı ama o kadar güçsüzdü ki öne doğru sendeledi, ancak masanın kenarına tutunarak ayakta kalabildi. Biran duraksadı ve toparlanmaya çalışırken birkaç derin nefes aldı. Sonunda başını kaldırdığında masanın ışığındaki dairede parlayan uzun ince bir nesne dikkatini çekti.

“Söylediklerimi duymadın mı?” diye bağırarak ilerledi Hugo, kadınıın saçlarını yakaladı ve başını geriye itti.

Olga tüm gücünü toparlayarak bacağını geriye çekti ve ayakkabısının topuğunu onun kasığına gömdü.

“Seni kaltak!” diye bağırdı Hugo ve kadının saçını bırakıp geri çekilmesi, Olga’ya mektup açacağını alıp elbisesinin koluna saklayacak zaman kazandırdı. Kadın kendisine işkence eden adama doğru döndü. Hugo nefesi düzelince yine ona doğru ilerledi. Masanın yanından geçerken, kalın cam bir küllük yakaladı ve kadının kolay kolay toparlanamayacağı bir darbe vurmak için başının üzerine kaldırdı.

Kadınla arasında bir adımlık mesafe kaldığında Olga her iki eliyle mektup açacağını sıkıca tuttu ve onun kalbine doğrulttu. Hugo küllüğü onun başına hızla indirirken, o an açacağı fark edip yana çekilmeye çalışınca ayağı takıldı ve bütün ağırlığıyla kadının üstüne düştü.

Bir anlık sessizlikten sonra yavaşça dizlerinin üzerine düştü ve ölüleri bile uyandıracak bir çığlık attı. Hugo, mektup açacağının sapını tutarken Olga onu izledi. Büyülenmiş gibi, sanki bir filmdeki ağır çekim bir sahneyi izliyordu. Olga’ya tükenmez gibi gelmesine rağmen, Hugo’nun sonunda yığılıp ayağının dibine düşüşü bir an sürmüş olmalıydı.

Olga mektup açacağının bıçağına bakıyordu. Ucu ensesinden çıkmıştı ve kan, kontrolden çıkmış bir yangın söndürücü gibi her yöne fışkırıyordu.

“Yardım et,” diye inledi Hugo, elini kaldırmaya çalışırken.

Olga onun yanında diz çöktü ve bir zamanlar âşık olduğu adamın elini tuttu. “Sana yardım etmek için yapabileceğim hiçbir şey yok, sevgilim,” dedi, “hiçbir zaman da olmadı.”

Adamın nefesi giderek daha düzensizleşiyordu ama kadının elini hâlâ sıkıca tutuyordu. Her kelimesini işitmesini sağlamak için öne eğildi. “Birkaç dakikan kaldı,” diye fısıldadı, “Mitchell’ın son raporunun detaylarını bilmeden mezara gitmeni istemem.”

Hugo konuşmak için son kez gayret etti. Dudakları kıpırdıyor ama ağzından tek bir kelime çıkmıyordu.

“Emma, Harry’yi buldu,” dedi Olga, “ve onun yaşadığını ve iyi olduğunu öğrenmekten mutlu olacağını biliyorum.” Olga dudakları neredeyse kulağına dokunacak kadar ona yaklaşırken Hugo’nun gözleri ondan hiç ayrılmıyordu. “Hakkı olan mirası istemek için İngiltere’ye geri dönüyor.”

Ancak Hugo’nun eli gevşedikten sonra ekledi: “Ah ama sana söylemeyi unuttum, ben de öğrendim senin gibi yalan söylemeyi.”

___________

Ertesi gün Bristol Evening Post ve Bristol Evening News gazetelerinin ilk baskılarında iki farklı başlık attılar.

SÖR HUGO BARRINGTON

BIÇAKLANARAK ÖLDÜRÜLDÜ

Post’un başlığı bu iken, News’un başlığı şu şekildeydi:

KİM OLDUĞU BİLİNMEYEN BİR KADIN KENDİNİ

LONDRA HIZLI TRENİNİN ALTINA ATTI

Yalnız, yerel Cinayet Masası’ndan Başmüfettiş Blakemore, ikisinin arasındaki bağlantıyı çözebildi.

38

“Günaydın, Bay Guinzburg,” dedi Sefton Jelks masasından kalkarken. “Doroty Parker ve Graham Greene’i yayımlayan kişiyle tanışmak gerçekten onurdur.”

Guinzburg, Jelks ile tokalaşmadan önce başıyla hafifçe selam verdi.

“Bayan Barrington,” dedi Jelks, Emma’ya dönerek. “Sizi tekrar görmek ne hoş. Artık Bay Lloyd’u temsil etmediğim için, umarım dost olabiliriz.”

Emma kaşlarını çattı ve Jelks’in uzattığı eli sıkmadan oturdu.

Üçü de yerleşince, Jelks devam etti. “Bu toplantıya başlamadan önce, üçümüzün bir araya gelip samimi ve açık bir tartışma yapmasının ve sorunumuza bir çözüm bulmak mümkün mü diye bakmasının yararlı olacağını düşündüğümü söylemeliyim.”

“Sizin sorununuz,” diye düzeltti Emma.

Bay Guinzburg dudaklarını büzdü ama bir şey söylemedi.

“Eminim ki,” diye devam etti Jelks, dikkatini Guinzburg üzerinde toplayarak, “herkes için en iyi olanı yapmak isteyeceksiniz.”

“Bu kez Harry Clifton da buna dahil olacak mı?” diye sordu Emma.

Guinzburg dönüp onaylamayan bir ifadeyle Emma’ya baktı.

“Evet, Bayan Barrington,” dedi Jelks, “varacağımız herhangi bir anlaşma kesinlikle Bay Clifton’ı da kapsayacak.”

“Tıpkı geçen defa size en çok ihtiyacı olduğunda çekip gittiğinizde yaptığınız gibi mi, Bay Jelks?’

“Emma,” dedi Guinzburg kınayarak.

“Müşterimin talimatları doğrusunda hareket etmekten başka bir şey yapmadığımı belirtmeliyim, Bayan Barrington. Bay ve Bayan Bradshaw oğullarını temsil ettiğime inandırdılar beni ve inanmamak için nedenim yoktu. Tabii Tom’u yargılanmaktan korudum–”

“Sonra Harry’yi kendisini savunması için bıraktınız.”

“Açıklamam gerekir ki, Bayan Barrington, sonunda Tom Bradshaw’un aslında Harry Clifton olduğunu keşfettiğimde, sizin onun hâlâ hayatta olduğunu anlamanızı önlemek istediğinden, sırrını saklamam için yalvardı bana.”

“Harry olup biteni böyle anlatmıyor,” dedi Emma ve söyler söylemez pişman oldu.

Guinzburg bundan hoşlanmadığını gizlemeye uğraşmadı bile. Kozunun çok çabuk ortaya sürüldüğünü fark eden bir adam gibi görünüyordu.

“Anlıyorum,” dedi Jelks. “Bu ani patlamadan ötürü, ikinizin de önceki günlüğü okuduğunuzu varsaymak zorundayım.”

“Her kelimesini,” dedi Emma. “Onun için bunları yalnızca Harry’nin iyiliği için yapmış gibi davranmayı bırakabilirsiniz.”

“Emma,” dedi Guinzburg sertçe, “her şeyi bu kadar kişisel olarak almamayı öğrenmeli ve büyük resmi düşünmelisin.”

“Bu büyük resim, New York’un önde gelen avukatlarından birinin kanıtları değiştirdiği ve adaletin yönünü saptırdığı için hapse girmesi olabilir mi?” dedi gözleri Jelks’in yüzünden hiç ayrılmadan.

“Özür dilerim, Bay Jelks,” dedi Guinzburg. “Genç arkadaşım biraz coşuyor, söz konusu şey olunca–”

“Tabii coşarım,” dedi Emma, artık neredeyse bağırıyordu. “Çünkü bu adamın,” –eliyle Jelks’i gösterdi– “eğer Harry elektrikli sandalyeye gönderilseydi ne yapacağını kesin olarak söyleyebilirim size. Bunun kendi canını kurtaracağını düşündüğü an levyeyi kendi eliyle çekerdi.”

“Bu çok çirkin,” dedi Jelks, yerinden fırlayarak. “Jürinin, polisin yanlış adamı tutukladığından kuşkusu kalmayacağı bir başvuru hazırlamıştım bile.”

“O halde onun Harry olduğunu en başından beri biliyordun,” dedi Emma, yeniden iskemlesine oturarak.

Jelks, Emma’nın azarlamasıyla bir an için donup kalmıştı. Emma onun bu sessizliğinden yararlandı.

“Neler olacağını size anlatayım, Bay Jelks. İlkbaharda Viking, Harry’nin ilk kitabını yayımlayınca, yalnızca ününüz paramparça olmakla kalmayacak, kariyeriniz de sona erecek ve Harry gibi, siz de Lavenham’da hayat nasıldır öğreneceksiniz.”

Jelks çaresizlik içinde Guinzburg’e baktı. “Bu olay çığrından çıkmadan önce dostça bir anlaşmaya varmanın ikimizin de yararına olacağını düşünmüştüm.”

“Siz ne düşünüyordunuz, Bay Jelks?” diye sordu Guinzburg, uzlaştırıcı görünmeye çalışarak.

“Bu sahtekâra bir cankurtaran halatı vermeyeceksiniz, değil mi?” dedi Emma.

Guinzburg elini kaldırdı. “En azından, Emma, onu dinleyebiliriz,” dedi.

“Onun Harry’yi dinlediği gibi mi?”

Jelks, Guinzburg’e döndü. “Eğer günlüğün ilk halinin yayımlanmamasını sağlayabileceğinizi düşünüyorsan, seni temin ederim ki karşılığını öderim.”

“Bunu bu kadar ciddiye aldığına inanamıyorum,” dedi Emma.

Jelks sanki Emma odada değilmiş gibi Guinzburg’e hitap etmeye devam etti. “Tabii, eğer devam etmemeye karar verirseniz büyük bir miktar para kaybedeceğinizin farkındayım.”

“Eğer Bir Mahkûmun Anıları söz konusuysa,” dedi Guinzburg, “Yüz bin dolardan fazla.”

Bu rakam Jelks’i şaşırtmış olmalıydı ki cevap vermedi.

“Ayrıca Lloyd’a peşin olarak ödenen yirmi bin dolar da var,” diye devam etti Guinzburg. “Bunun da Bay Clifton’a ödenmesi gerekir.”

“Eğer Harry burada olsaydı, paraya aldırmadığını, yalnızca bu adamın hapse girmesinden emin olmak istediğini söylerdi.”

Guinzburg dehşete düşmüş gibiydi. “Şirketim ününü skandal ticareti yapma üzerine kurmamıştır, Emma, onun için kitabı yayımlayıp yayımlamama kararı verirken, daha saygın yazarlarımın böyle bir kitabın basılmasına karşı nasıl tepki vereceklerini düşünmem gerekir.”

“Ne kadar doğru söylediniz, Bay Guinzburg. Ün her şeydir.”

“Siz nereden bileceksiniz ki?” diye sordu Emma.

“Hazır saygın yazarlar konusuna gelmişken,” diye devam etti Jelks biraz kibirli bir şekilde, sözünün kesilmesini yok sayarak, “şirketimin F. Scott Fitzgerald’ın haklarını temsil etme ayrıcalığına sahip olduğunu biliyor olabilirsiniz,” dedi. Sandalyesinde geriye yaslandı. “Scotty’nin eğer yayıncı değiştirmeye kalkarsa, Viking’e geçmek isteyeceğini söylediğini çok iyi hatırlıyorum.”

“Bu söze aldanmayacaksınız, değil mi?” dedi Emma.

“Emma, canım, bazen uzun vadeli düşünmek akıllılıktır.”

“Aklınızdaki ne kadar uzun bir süre var? Altı yıl mı?”

“Emma, herkesin menfaatini korumaya çalışıyorum.”

“Bana kalırsa yaptığınız yalnızca sizin menfaatinizi koruyacak. Çünkü para söz konusu olunca, ondan daha iyi biri olmadığınız bir gerçek,” dedi, Jelks’i göstererek.

Guinzburg, Emma’nın suçlamasından alınmış gibi görünüyordu ama çabuk toparlandı. Avukata döndü ve sordu: “Siz ne dersiniz, Bay Jelks?”

“Eğer ilk kitabı herhangi bir formatta yayımlamamaya razı olursanız, Bir Mahkûmun Anıları’ndan kazandığınız miktarı ve üstüne de Bay Lloyd’a ödediğiniz yirmi bin doların hepsini ödemekten mutlu olurum.”

“Neden gelip yanağımdan öpmüyorsunuz, Bay Guinzburg?” dedi Emma. “Böylece o da otuz gümüşü kime vereceğini bilir.”24

“Peki Fitzgerald?” dedi Guinzburg ona aldırmayarak.

“F. Scoot Fitzgerald’ın yayın haklarını elli yıllığına, şimdiki yayıncısının şartlarında size veririm.”

Guinzburg gülümsedi. “Siz bir kontrat hazırlayın, Bay Jelks, ben de memnuniyetle imzalarım.”

“Peki imzalamak için hangi takma adı kullanacaksınız?” diye sordu Emma. “Yahuda mı?”

Guinzburg omuzlarını silkti. “İş iştir, canım. Sen ve Harry de ödüllendirileceksiniz.”

“Bundan söz ettiğinize memnun oldum, Bay Guinzburg,” dedi Jelks, “çünkü Harry Clifton’ın annesine ödenecek on bin dolarlık bir çeki bekletiyordum bir süredir, ama savaş çıktığı için ona hiçbir şekilde ulaşamadım. Belki de siz Bayan Barrington, İngiltere’ye dönünce bu çeki Bayan Clifton’a verme nezaketini gösterirsiniz.” Çeki masanın üzerinden uzattı.

Emma bunu görmezden geldi. “Eğer ben bunu birinci defterden okumasaydım, bu çekten, Tom Bradshaw’un yerini almaya razı olduğunda Harry’ye Bayan Clifton’a on bin dolar ödeme sözünü vermiş olduğunuzdan hiç söz etmeyecektiniz,” dedi Emma ve ayağa kalkarken, “İkiniz de midemi bulandırıyorsunuz ve umarım hayatım boyunca bir daha ikinizle de karşılaşmam,” diye ekledi.

Tek kelime daha etmeden, çeki masanın üzerinde bırakarak hızla çıkıp gitti.

“İnatçı kız,” dedi Guinzburg, “ama eminim ki zamanla, onu doğru karar verdiğimize ikna etmeyi başaracağım.”

“Harold,” dedi Jelks, “saygın şirketinin de en büyük özelliği olan ikna yeteneğini bu küçük olayı da halletmek için kullanacağından eminim.”

“Çok naziksin, Sefton,” dedi Guinzburg iskemlesinden kalkıp çeki alarak. “Bayan Clifton’ın bunu almasını sağlayacağım,” diye ekledi, çeki cüzdanına yerleştirirken.

“Sana güvenebileceğimi biliyordum, Harold.”

“Kesinlikle güvenebilirsin, Sefton ve kontrat yapılınca tekrar görüşmeyi bekliyorum.”

“Hafta sonuna kadar hazır olur,” dedi Jelks birlikte odadan çıkıp koridorda yürürken. “Daha önce birlikte hiç iş yapmadığımıza şaştım.”

“Aynı fikirdeyim,” dedi Guinzburg, “ama bunun uzun ve kârlı bir ilişki olacağını hissediyorum.”

“Umalım öyle olsun,” dedi Jelks asansörün yanına geldiklerinde. “Kontrat imzaya hazır olur olmaz arayacağım,” diye ekledi aşağı düğmesine basarken.

“Bekleyeceğim, Sefton,” dedi Guinzburg ve asansöre girmeden Jelks’in elini dostça sıktı.

Asansör zemin kata vardığında, Guinzburg dışarı çıkar çıkmaz Emma’nın kendisine doğru geldiğini gördü.

“Harikaydın, canım,” dedi. Guinzburg. “İtiraf etmeliyim ki bir an için elektrikli sandalye yorumunda çok ileri gittiğini düşündüm ama hayır, bu adamla nasıl başa çıkılacağını biliyormuşsun,” diye ekledi, binadan kol kola çıkarlarken.

___________

Emma öğleden sonrayı, tek başına odasında oturup Harry’nin Lavenham’a yollanmadan önceki günlerini yazdığı ilk not defterini okuyarak geçiriyordu.

Sayfaları çevirdikçe ve Harry’nin, sırf Emma’yı onun kendisine borçlu olduğunu hissedebileceği her mecburiyetten koruyabilmek için nelere katlanmış olduğunu bir kez daha gördükçe, eğer o aptal adamı bir gün yeniden bulursa, bir daha gözünün önünden ayırmamaya karar verdi.

Bay Guinzburg’ün rızasıyla Emma, Bir Mahkûmun Anıları’nın düzeltilmiş baskısı, ya da Emma’nın dediği gibi, birinci baskısının, her ayrıntısıyla ilgilendi. Yayınevinin toplantılarına katıldı, kapakta kullanılacak yazı tarzını tasarım bölümünün başkanıyla tartıştı, arka kapağa koyulacak fotoğrafı seçti, iç kapakta Harry ile ilgili tanıtım yazısını yazdı ve hatta bir satış konferansında konuşma bile yaptı.

Altı hafta sonra, kutular dolusu kitap, matbaadan alınarak tren, kamyon ve uçaklarla Amerika’nın dört bir yanındaki depolara gönderildi.

Yayım gününde Emma, Doubleday’s’in önündeki kaldırımda ayakta durmuş kitap dükkânının kapılarının açılmasını bekliyordu. O akşam büyük halası Phyllis ve kuzeni Alistair’e kitabın dükkânda tükenmek üzere olduğunu söyledi. Zaten bu da, Bir Mahkûmun Anıları’nın düzeltilmiş baskısının yalnızca bir haftalık satıştan sonra, ertesi pazar, New York Times’ın çoksatanlar listesinde olmasıyla doğrulanmış oldu.

Tüm ülkeden gazeteciler ve magazin editörleri, Harry Clifton ve Max Lloyd ile röportaj yapmak için çabalıyordu. Ama Harry, Amerika’daki hiçbir cezaevinde bulunamıyordu ve The Times’ta yazdığı şekilde, yorum yapması için Lloyd’la görüşülemiyordu. LLOYD KAÇMAKTA başlığını atan New York Times ise daha katıydı.

Yayım günü, Sefton Jelks’in ofisi, şirketin artık Max Lloyd’u temsil etmediğini bir bildiriyle ilan etti. Sonraki beş hafta Bir Mahkûmun Anıları, New York Times’ın çoksatanlar listesinde birinci olmasına rağmen Guinzburg, Jelks’le yaptığı anlaşmaya sadık kaldı ve daha önceki defterden bölümler yayımlamadı.

Yine de Jelks, F. Scott Fitzgerald’ın bütün eserlerini basma hakkını Viking’e veren elli yıllık bir kontrat imzaladı. Jelks pazarlığın kendisine düşen kısmını yerine getirdiğini ve zaman içinde basının bu hikâyeden sıkılıp başkalarına geçeceğini düşünüyordu. Ancak eğer Time dergisi kısa süre önce emekliye ayrılan Dedektif Karl Kolowski ile yapılan bir röportajı tam sayfa yayımlamasaydı, haklı da olabilirdi.

“Şunu söyleyebilirim ki,” diyordu Kolowski, “şu ana kadar yalnız sıkıcı bölümleri yayımladılar. Lavenham’a gelmeden önce Harry Clifton’ın başına gelenleri okuyuncaya kadar bekleyin.”

Hikâye öğleden sonra altı sularında tüm hatlarda aynı şey konuşuluyordu ve Bay Guinzburg ertesi sabah ofisine girinceye kadar yüzden fazla telefon almıştı.

Jelks, Wall Street’e giderken Time’daki makaleyi okudu. Yirminci katta asansörden çıktığında, ortaklarının üçünün ofisinin dışında beklediğini gördü.

39

“İlk önce hangisini istersin?” diye sordu Phyllis elindeki iki mektubu havaya kaldırarak. “İyi haberi mi kötü haberi mi?”

“İyi haberi,” dedi Emma duraksamadan, bir parça kızarmış ekmeğe tereyağı sürerken.

Phyllis bir mektubu yeniden masanın üstüne koydu, burnunun üstündeki gözlüğü düzeltti ve diğer mektubu okumaya başladı.

Sevgili Bayan Stuart,

Harry Clifton’ın yazdığı Bir Mahkûmun Anıları’nı okumayı şimdi bitirdim. Bugün Washington Post’ta, sonuna doğru, yedi ay önce Lavenham Hapishanesi’nden ayrıldıktan sonra, tutukluluğunun sadece üçte birini bitirmiş olan Bay Clifton’a ne olduğunu da soran, kusursuz bir kitap eleştirisi vardı.

Eminim sizin de takdir edeceğiniz gibi, ulusal güvenlik dolayısıyla bu mektupta daha fazla ayrıntıya giremiyorum.

Sizin yanınızda kaldığını anladığım Bayan Barrington, Teğmen Clifton’la ilgili daha fazla bilgi almak isterse, buraya gelmesinden mutlu olur ve onunla görüşmek için memnuniyetle bir randevu ayarlarım.

Casusluk Yasasını ihlal etmediği için, Teğmen Clifton’ın anılarından çok keyif aldığımı da bildirmek isterim.

Saygılarımla

John Cleverdon (Albay)

Büyük hala Phyllis, Sinatra konserindeki bir genç kız gibi aşağı yukarı zıplayan Emma’ya baktı. Parker, sanki bir iki adım gerisinde alışılmadık bir şey olmuyormuş gibi, Bayan Stuart’a ikinci bir fincan kahve doldurdu.

Emma aniden durdu. “O halde kötü haber nedir?” diye sordu, yeniden masaya oturarak.

Phyllis diğer mektubu eline aldı. “Bu Rupert Harvey’den,” dedi. “İkinci derece uzak kuzen.” Emma gülmesini tuttu. Phyllis burun gözlüklerinin üstünden tenkit ederek baktı ona. “Alay etme, çocuk,” dedi. “Geniş bir ailenin üyesi olmanın şimdi öğreneceğin gibi, faydaları da vardır.” Dikkatini yeniden mektuba verdi.

Sevgili Kuzen Phyllis,

Uzun zaman sonra senden haber almak çok güzel. Dikkatimi Harry Clifton’ın yazdığı ve çok keyifle okuduğum Bir Mahkûmun Anıları’na çekmen büyük incelikti. Kuzen Emma çok çetin bir genç kadın olmalı.

Phyllis başını kaldırıp baktı.

“Senin üçüncü derece uzak kuzenin,” dedi tekrar mektubu okumaya dönmeden önce.

Emma’ya şu andaki ikilemi için yardım etmekten mutlu olurum. Bu amaçla, büyükelçiliğin gelecek perşembe Londra’ya uçacak bir uçağı olduğunu ve büyükelçinin, Bayan Barrington’ın bu uçuşta personeline katılmasını kabul ettiğini bildirmek isterim.

Eğer Emma perşembe sabahı ofisime gelirse, gerekli işlemlerin yapılmasını sağlarım. Lütfen pasaportunu da yanında getirmesini hatırlatın ona.

Sevgilerimle

Rupert

Not: Kuzen Emma, Bay Clifton’ın kitabında belirttiği kadar güzel mi?

Phyllis mektubu katladı ve yeniden zarfa koydu.

“O halde kötü haber nedir?” diye sordu Emma.

Phyllis başını eğdi –sanki bu duygu gösterilerinden hoşlanmıyor gibi bir hali vardı– ve yavaş sesle, “Seni ne kadar özleyeceğimi bilemezsin, çocuğum,” dedi. “Sen benim hiç sahip olmadığım kızımsın.”

___________

“Bu sabah kontratı imzaladım,” dedi Guinzburg, kadehini kaldırarak.

“Kutlarım,” dedi Alistair, akşam yemeği masasındaki herkes kadehini kaldırırken.

“Eğer aramızda tam anlamayan tek kişiymişim gibi görünüyorsam bağışlayın,” dedi Phyllis, “eğer sen, şirketinin Harry Clifton’ın ilk kitabını basmasına engel olan bir kontrat imzaladıysan, biz tam olarak neyi kutluyoruz?”

“Bu sabah Sefton Jelks’in yüz bin dolarını şirketimin kasasına koymuş olmamı,” diye cevap verdi Guinzburg.

“Ben de,” dedi Emma, “aynı kaynaktan yirmi bin dolarlık bir çek aldım. Lloyd’un Harry’nin kitabı için ödediği peşinat.”

“Ayrıca senin o an alamadığın ama benim sonra geri aldığım, Bayan Clifton’ın on bin dolarlık çekini unutma,” dedi Guinzburg. “Açıkçası, hepimiz yararlandık bundan ve şimdi kontrat imzalandığına göre, bundan sonraki elli yıl daha da fazlası gelecek.”

“Belki de,” dedi Phyllis, biraz üstten bakarak, “ama Jelks’in işlediği suçun yanına kalmasına izin vermene canım sıkıldı.”

“Onun ceza aldığını göreceksiniz, Bayan Stuart,” dedi Guinzburg, “sadece özgür bir şekilde yaşaması için ona üç ay izin vermeye razı oldum.”

“Şimdi aklım daha çok karıştı,” dedi Phyllis.

“O halde izin verin açıklayayım,” dedi Guinzburg. “Bakın, bu sabah Jelks ile değil, Harry’nin tüm anılarını karton kapaklı kitap olarak yayımlama hakkını satın almış olan bir şirketle, Pocket Books ile bir kontrat imzaladım.”

“Peki, karton kapak nedir diye sorabilir miyim?” dedi Phyllis.

“Anne,” dedi Alistair, “karton kapaklar artık yıllardır var.”

“On bin dolarlık banknot da var, ama ben hiç görmedim.”

“Anneniz doğru bir noktaya parmak bastı,” dedi Guinzburg. “Aslında bu, Jelks’in tongaya bastığı anlamına gelir çünkü Bayan Stuart, karton kapakla basılan kitaplara asla alışamayacak ve yalnızca ciltli kitapları okuyacak bir kuşağı temsil ediyor.”

“Jelks’in karton kapak kavramını tam anlayamadığını nereden fark ettiniz?” diye sordu Phyllis.

“F. Scott Fitzgerald bize yardımcı oldu,” dedi Alistair.

“Biraz daha açık konuşabilir misiniz?” dedi Phyllis.

“Bizi uyaran Alistair’di,” dedi Emma, “eğer Jelks, ofisinde yasal yardımcısı olmadan toplanmak istediyse bu, ortaklarını, gerçekte kayıp bir not defterinin var olduğu ve yayımlanırsa şirketin ünü için Bir Mahkûmun Anıları’ndan çok daha kötü olacağı konusunda uyarmadığı anlamına geliyor olmalıydı.”

“O halde Alistair neden toplantıya katılıp Jelks’in her söylediğini kaydetmedi?” diye sordu Phyllis.

“Unutulmamalıdır ki o adam, New York’un en kaypak avukatlarından biridir.”

“İşte bu yüzden katılmadım toplantıya, anne. Hiçbir şeyin kayda alınmasını istemiyorduk ve Jelks’in, İngiltere’den gelen bir kız ve rüşvetle kandırabileceği bir yayıncı karşısında olduğunu düşünecek kadar cahil olduğundan ve bunun da onu ensesinden yakaladığımız anlamına geldiğinden emindim.”

“Alistair, yemek masasında argo kelimeler kullanmamanı tercih ederim.”

“Ancak,” diye devam etti Alistair, artık coşarak, “Emma’nın toplantıyı hızla terk etmesinden hemen sonra Bay Guinzburg dâhice bir gösteri sergiledi.” Emma aklı karışmış gibi bakıyordu. “Jelks’e, ‘Kontrat yapılınca tekrar görüşmeyi bekliyorum,’ dedi.”

“Jelks de tam olarak böyle yaptı,” dedi Guinzburg, “çünkü kontratı incelediğimde, eserleri şimdiye kadar yalnız ciltli olarak yayımlanan, F. Scott Fitzgerald için hazırlanan kontratın aynısı olduğunu gördüm. O kontratta karton kapak yayımlayamayacağımızı belirten hiçbir şey yoktu. Onun için bu sabah imzaladığım alt sözleşme, Jelks’le olan anlaşmamı ihlal etmeden, Pocket Books’un Harry’nin önceki anılarını yayımlamasına izin veriyor.” Guinzburg, Parker’in kadehini yeniden şampanya ile doldurmasına izin verdi.

“Ne kadar kazandınız?” diye sordu Emma.

“Bazen şansınızı çok zorladığınız oluyor, genç bayan.”

“Ne kadar kazandınız?” diye sordu Phyllis.

“İki yüz bin dolar,” diye itiraf etti Guinzburg.

“Hepsine ihtiyacınız olacak,” dedi Phyllis, “çünkü kitap satışa çıkınca, siz ve Alistair sonraki birkaç yılı, mahkemede yarım düzine manevi tazminat davasında kendinizi savunurken geçireceksiniz.”

“Sanmıyorum,” dedi Alistair, Parker ona bir kadeh konyak doldurduktan sonra. “Hatta, Sefton Jelks’in şimdi, Jelks, Myers ve Abernathy’de kıdemli ortak olarak son üç ayını geçirdiğine, hiç görmediğiniz on bin dolarlık banknot üzerine bahse girerim, anneciğim.”

“Nasıl bu kadar emin olabilirsin?”

“Jelks’in, ortaklarına birinci defterden bahsetmediğini hissediyorum, onun için Pocket Books daha önceki anıları yayımlayınca, istifa etmekten başka seçeneği kalmayacaktır.”

“Ya etmezse?”

“O zaman onlar atar onu,” dedi Alistair. “Müşterilerine karşı bu kadar acımasız olan bir şirket, aniden ortaklarına karşı insancıl olamaz. Hem unutmayın, her zaman kıdemli ortak olmak isteyen birileri vardır… Onun için Emma, senin davan Amalgamated Wire ile–”

“–New York Electric arasında geçenden daha ilgi çekici,” dedi diğerleri bir ağızdan, kadehlerini Emma şerefine kaldırırken.

“Eğer bir gün New York’ta kalma konusunda fikrini değiştirirsen, genç bayan,” dedi Guinzburg, “Viking’de işin daima hazır olacaktır.”

“Teşekkür ederim, Bay Guinzburg,” dedi Emma, “Amerika’ya gelişimin tek nedeni Harry’yi bulmaktı ve şimdi ben New York’ta sıkışıp kalmışken, onun Avrupa’da olduğunu öğrendim. Onun için Albay Cleverdon ile yapacağım görüşme bitince oğluma kavuşmak için eve uçacağım.”

“Harry Clifton, arkasında sen olduğun için çok şanslı bir adam,” dedi Alistair imrenerek.

“Eğer bir gün onunla tanışırsan, Alistair, şanslı olanın ben olduğumu anlarsın.”

40

Emma ertesi sabah erkenden uyandı ve kahvaltıda Phyllis’le yeniden Sebastian ve ailesiyle bir araya gelmeyi nasıl dört gözle beklediğinden söz ettiler. Phyllis başıyla onayladı ama bir şey söylemedi.

Parker, Emma’nın valizlerini odasından aldı, asansörle aşağı indirdi ve antrede bıraktı. New York’a geldiğinden beri Emma iki tane daha valiz almıştı. Evine, getirdiğinden az eşyayla dönen var mıdır diye merak etti.

“Aşağı inmeyeceğim,” dedi Phyllis, birkaç kez güle güle diyebilmek için çabaladıktan sonra. “Yalnızca kendimi aptal durumuna düşüreceğim. Beni briç partilerinde rahatsız edilmekten hoşlanmayan bir eski balta olarak hatırlaman daha iyi. Gelecek defa bizi görmeye geldiğinde, canım, Harry ve Sebastian’ı da getir. Kalbini çalan adamı tanımak istiyorum.”

Sokakta bir taksi korna çaldı.

“Gitme zamanı,” dedi Phyllis. “Acele et.”

Emma ona son bir kez daha sarıldı ve sonra bir daha arkasına bakmadı.

Asansörden çıktığında Parker ön kapıda kendisini bekliyordu, çantaları taksinin bagajına yerleştirilmişti bile. Onu görünce, kaldırımdan indi ve binmesi için arka kapıyı açtı.

“Hoşça kal, Parker,” dedi Emma, “ve her şey için teşekkür ederim.”

“Benim için zevkti, efendim,” diye cevapladı Parker ve Emma tam taksiye binerken ekledi, “Eğer uygunsuz kaçmazsa, bir gözlemimi bildirebilir miyim?”

Emma adımını geri çekti, şaşkınlığını saklamaya çalışıyordu. “Tabii, lütfen söyle.”

“Bay Clifton’ın anılarından o kadar hoşlandım ki,” dedi, “umarım kocanızla birlikte New York’a gelmeniz çok uzun sürmez.”

___________

Başkente doğru giderken, trenin kırsal bölgelerden hızla geçip New York’un artık geride kalması çok sürmedi. Emma birkaç dakikadan fazla ne uyuyabildiğini ne de okuyabildiğini fark etti. Büyük hala Phyllis, Bay Guinzburg, Kuzen Alistair, Bay Jelks, Dedektif Kolowski ve Parker durmadan aklına gelip duruyorlardı.

Washington’a vardığında ne yapılması gerektiğini düşündü. Önce, Britanya Büyük Elçiliği’ne gitmeli ve Londra yolculuğunda, uzak kuzeni Rupert Harvey’nin ayarladığı gibi, büyükelçiye katılabilmesi için birtakım formlar imzalaması gerekiyordu. “Alay etme, çocuk,” dediğini duyabiliyordu büyük halasının ve sonra uykuya daldı. Harry bu kez üniformasının içinde ona gülümseyerek rüyalarına girdi ve sonra bir sarsıntıyla uyandığında, onun vagonda yanında olmasını bekliyordu.

Tren beş saat sonra, Union İstasyonu’na girince, bir hamal –tek kollu bir eski askerdi– imdadına gelinceye kadar, valizlerini platforma indirmekte zorlandı. Eski asker, Emma’ya br taksi buldu, ona verdiği bahşiş için teşekkür etti ve yanlış koluyla genç kadını selamladı. Kendisinin ilan etmediği bir savaşta kaderi değişen biri daha...

“Britanya Büyükelçiliği’ne,” dedi Emma taksiye binerken.

Massachusetts Bulvarı’nda, üzerinde kraliyet arması olan bir çift süslü demir kapının önünde indi. İki genç asker Emma’ya valizlerini taşımaya yardımcı olmak için koştular.

“Kimi görmeye geldiniz, madam?” Bir İngiliz aksanı, bir Amerikan kelimesi.

“Bay Rupert Harvey,” dedi.

“Binbaşı Harvey. Elbette,” dedi onbaşı ve onun valizlerini alarak Emma’yı binanın arka tarafında bir ofise götürdü.

Emma çoğu üniformalı personelin her yöne koşuştuğu büyük bir odaya girdi. Kimse yürümüyordu. Bu kargaşanın arasından biri çıktı ve gülümseyerek karşıladı onu.

“Ben Rubert Harvey,” dedi. “Bu düzenli kaos için özür dilerim, ama büyükelçi Londra’ya döneceği zaman hep böyle olur. Şu dönemde daha da kötü bir hal aldı çünkü geçen hafta kabine bakanlarından biri bizimleydi. Tüm kâğıtlarınız hazırlandı,” diye ekledi, masasına dönerek. “Yalnızca pasportunuz gerekiyor.”

Sayfaları çevirdikten sonra ona, oraya buraya imza atmasını söyledi. “Bu akşam saat altıda büyükelçiliğin önünden havaalanına bir otobüs kalkacak. Büyükelçi gelmeden önce herkesin uçağa binmiş olması gerektiği için, lütfen zamanında gelmeye dikkat edin.”

“Zamanında gelirim,” dedi Emma. “Çevreyi görmeye gittiğimde valizlerimi burada bırakabilir miyim?”

“Bu sorun değil,” dedi Rupert. “Onları otobüse koyması için birini ayarlarım.”

“Teşekkür ederim,” dedi Emma.

Tam giderken ekledi Rupert, “Bu arada, kitabı çok sevdim. Sizi uyarmalıyım, bakan uçakta sizinle konuşmak istiyor. Siyasete girmeden önce galiba o da yayıncıymış.”

“Adı nedir?” diye sordu Emma.

“Harold Macmillan.”

Emma, Bay Guinzburg’ün bazı akıllıca öğütlerini hatırladı. “Herkes bu kitabı isteyecektir,” demişti ona. “Sana kapılarını açmayacak hiçbir yayıncı yoktur, onun için kolaylıkla gururun okşanmasın. Penguin’den Billy Collins ve Allan Lane ile görüşmeye çalış.” Harold Mcmillan’dan söz etmemişti.

“O halde saat altı civarında otobüste görüşmek üzere,” dedi ikinci derece kuzeni, yeniden kargaşanın arasında gözden kaybolmadan önce.

Emma büyükelçilikten çıktı, Massachusetts bulvarı’na doğru yürüdü ve saatine baktı. Albay Cleverdon’la randevusuna yalnız iki saat kalmıştı. Bir taksiye işaret etti.

“Nereye, bayan?”

“Kentin görülmesi gereken her yerini görmek istiyorum,” dedi Emma.

“Ne kadar zamanınız var, birkaç yıl mı?”

“Hayır,” diye cevap verdi Emma, “bir iki saat. Onun için hemen hareket edelim.”

Taksi hızla kaldırımdan uzaklaştı. Birinci durak: Beyaz Saray – 15 dakika. Amerikan Kongre Binası – 20 dakika. Washington, Jefferson ve Lincoln Anıtları – 25 dakika. Ulusal SAnat Galerisi’ne dalmak – bir 25 dakika daha. Son olarak da Smithsonian Enstitüsü vardı –ama randevusuna yalnız 30 dakika kaldığı için birinci kattan ileri gidemedi.

Yeniden taksiye atlayınca, şoför sordu, “Şimdi nereye, bayan?”

Emma, Albay Cleverdon’ın mektubundaki adrese baktı. “3022 Adams Sokağı,” diye cevap verdi, “ve ancak yetişebiliriz.”

Taksi bütün bloku kaplayan, beyaz mermerden büyük bir binanın dışına yanaştığında, Emma taksi şoförüne son beş dolarlık banknotunu verdi. Toplantısından sonra büyükelçiliğe yürüyerek gitmesi gerekecekti. “Her sentine değdi,” dedi ona.

Adam kasketinin kenarına dokundu. “Bu tip bir şeyi ancak biz Amerikalılar yaparız sanıyordum,” dedi sırıtarak.

Emma merdivenleri tırmandı, onu görmez gibi bakan iki korumayı geçti ve binaya girdi. Neredeyse herkesin farklı tonlarda haki renkte üniforma giydiğini ama ancak birkaçının savaş şeritlerini taktığını fark etti. Resepsiyon masasında oturan genç bir kadın onu 9197 numaralı odaya yönlendirdi. Emma asansöre doğru yürüyen haki üniformalı bir gruba katıldı ve dokuzuncu katta asansörden çıkınca, Albay Cleverdon’ın sekreterinin kendisini karşılamak için beklediğini gördü.

“Korkarım albay daha toplantıdan çıkamadı ama birkaç dakika sonra yanınızda olacak,” dedi koridorda yürürlerken.

Emma’yı albayın odasına götürdüler. Oturunca, masasın ortasındaki kalın bir dosyaya baktı. Maisie’nin şöminesinin üstündeki mektup ve Jelks’in masasındaki not defteri gibi, onların da içindekilerinin ortaya çıkması için ne kadar beklemesi gerekeceğini merak etti.

Cevap yirmi dakikaydı. Sonunda kapı kendiliğinden açılınca, babasının yaşlarında, uzun boylu, atletik yapılı bir adam, ağzında aşağı yukarı oynayan bir puroyla içeri daldı.

“Beklettiğim için çok özür dilerim,” dedi Emma’nın elini sıkarak, “ama bir günde yeteri kadar saat bulunmuyor.” Masasının arkasına oturdu ve ona gülümsedi. “Ben John Cleverdon, ve sizi nerede görsem tanırdım. Tam kitabında Harry’nin tarif ettiği gibisiniz. Kahve içer miydiniz?” deyinceye kadar, Emma şaşırmış gibiydi.

“‘Hayır, teşekkür ederim,” dedi Emma, göz ucuyla albayın masasındaki dosyaya bakarken sabırsız gibi görünmemeye çalışarak.

“Bunu açmama bile gerek yok,” dedi albay, dosyaya dokunarak. “Kendim yazdım, onun için Lavenham’dan çıktıktan sonra Harry’nin neler yaptığını size anlatabilirim. Şimdi de, anılarının sayesinde, asla orada olmaması gerektiğini hepimiz biliyoruz. Bir sonraki bölümü okuyup Lavenham’a gönderilmeden önce ona neler olduğunu öğrenmek için sabırsızlanıyorum.”

“Ben de Lavenham’dan çıktıktan sonra ona ne olduğunu öğrenmek için sabırsızlanıyorum,” dedi Emma sabrı tükenmiş gibi görünmemeye çalışarak.

“O halde başlayalım,” dedi albay. “Harry, tutukluluğunun sona ermesi karşılığında, benim kumanda etmek şerefine erdiğim özel hizmetler bölümüne katılmak için gönüllü oldu. Hayatına Birleşik Devletler Ordusu’nda er olarak başlayıp, bir süre önce terfi ettirildi ve şu anda teğmen olarak görev yapıyor. Birkaç aydır düşman hatlarının gerisinde,” diye devam etti. “İstila edilmiş ülkelerde direniş güçleriyle birlikte çalışıyor ve sonunda Avrupa’ya inebilmemiz için hazırlıklara yardım ediyor.’

Emma bundan hoşlanmadı. “Düşman hatlarının gerisi ne anlama geliyor?”

“Tam olarak söyleyemem, çünkü görevdeyken onun izini bulmak pek kolay olmuyor. Bazen günlerce dış dünya ile olan iletişimini kesiyor. Ama o ve şoförü, o da bir Lavenham mezunu olan onbaşı Pat Quinn, grubumdan çıkan en etkili ajan oldular. Dev bir kimya seti verilip düşman iletişim ağıyla deney yapmaları söylenen iki okul çocuğu gibiler. Zamanlarının çoğunu köprüler uçurup, demiryollarını sökmek ve elektrik direklerini devirmekle geçiriyorlar. Harry’nin uzmanlık alanı Alman birliklerinin harekâtını dağıtmaktır ve birkaç kez Kraut’lar neredeyse onu yakalayacaklardı. Gerçekte, onlara batan öyle bir diken olduğunu kanıtladı ki kellesine ödül koydular ve her ay artırıyorlar galiba. Son baktığımda otuz bin franktı.”

Albay, Emma’nın yüzünün kâğıt gibi beyaz bir hale geldiğini fark etti.

“Özür dilerim,” dedi. “Sizi korkutmak istemedim ama bir masanın arkasında otururken, çocuklarımın her gün ne çok tehlikeyle karşılaştıklarını unutuyorum.”

“Harry ne zaman terhis olacak?” diye sordu Emma yavaş bir sesle.

“Korkarım tutukluluk süresi kadar görev yapması bekleniyor,” dedi albay.

“Ama artık masum olduğunu bildiğinize göre, en azından onu İngiltere’ye gönderemez misiniz?”

“Bunun büyük bir fark yaratacağını sanmıyorum, Bayan Barrington, çünkü Harry ülkesine ayak basar basmaz bir üniformasını bir başka üniforma ile değiştirir.”

“Ben söz konusuysam yapmaz.”

Albay gülümsedi. “Yardım etmek için ne yapabileceğime bakacağım,” diye söz verdi ayağa kalkarak. Kapıyı açtı ve kızı selamladı. “İngiltere’ye sağlıkla gidin, Bayan Barrington. Umarım ikinizin aynı yerde, aynı zamanda bulunması çok uzun sürmez.”

41

“Onların yerini bulur bulmaz size bildiririm, efendim,” dedi Harry, arazi telefonunu yerine koyarken.

“Kimin yerini?” diye sordu Quinn.

“Kertel’in ordusunun. Albay Benson tepenin arkasındaki vadide olabileceklerini düşünüyor,” dedi, tepenin en üstünü göstererek.

“Bunu anlamamızın tek bir yolu var,” dedi Quinn, Jeep’i gürültülü biçimde birinci vitese takarken.

“Yavaş ol,” dedi Harry, “eğer Almanlar oradaysa onları alarma geçirmek istemeyiz.”

Quinn tepeye birinci vitesle tırmandı.

“Burası yeterli,” dedi Harry tepenin yamacına elli metreden az kalıncaya kadar yaklaşınca. Quinn el frenini çekti, marşı kapattı ve araçtan inip yokuştan yukarı koştular. Tepeye birkaç metre kaldığında, yüzüstü dümdüz uzandılar, sonra, yeniden denize ulaşmaya çalışan iki yengeç gibi sürünerek tepenin hemen altına kadar geldiler.

Harry tepenin üzerinden etrafı gözetledi ve nefesini tuttu. Neyle karşı karşıya olduklarını görmek için dürbüne gerek yoktu. Mareşal Kertel’in efsanevi Dokuzuncu Zırlı Kolordu’sunun aşağıdaki vadide savaşa hazırlandığı açıkça belliydi. Göz alabildiğine tanklar sıralanıyordu ve destek güçleri bir futbol stadını doldurabilirdi. Harry, Teksas Komandoları’nın İkinci Bölüğü’nün, Kertel’in ordusunun üçte biri kadar olduğunu tahmin ediyordu.

“Eğer buradan hemen gidersek,” diye fısıldadı Quinn, “Custer’ın direnişini engellemek için yeterli zamanımız olabilir.”

“O kadar acele etme,” dedi Harry. “Bunu kendi lehimize çevirebiliriz.”

“Geçen yıl boyunca dokuz canımızdan yeteri kadar harcamadık mı sence?”

“Şu ana kadar sekiz saydım,” dedi Harry. “Onun için birini daha riske atabiliriz.” Daha Quinn fikrini söyleyemeden Harry tepeden aşağı emeklemeye başlamıştı bile. “Mendilin var mı?” diye sordu Harry, Quinn direksiyona geçerken.

“Evet, efendim,” dedi Quinn, cebinden çıkarıp uzattığı mendili Harry Jeep’in radyo antenine bağlarken.

“Yapmayacaksınız, değil mi–”

“–teslim olmak mı? Evet bu tek şansımız,” dedi Harry. “Onun için en üst bayıra doğru sür, onbaşı ve sonra da vadiye doğru devam et.” Harry, Pat’e ancak tartışmayı uzatmak istemediği zaman ‘onbaşı’ derdi.

“Ölüm vadisine,”25 dedi Quinn.

“Adil bir karşılaştırma değil,” dedi Harry. “Hafif Süvari Tugayı’nda altı yüz asker vardı, biz ise iki kişiyiz. Onun için kendimi Lord Cardigan gibi değil, Horatio Nelson gibi görüyorum.”

“Ben kendimi daha çok kolay bir av gibi görüyorum.”

“İrlandalı olduğun için öyle görüyorsun,” dedi Harry, yamacın tepesine çıkıp diğer tarafa doğru yavaş yavaş yol almaya başladıklarında. “Hız sınırını aşma,” dedi şakacı bir ifadeyle. İzinsiz girişlerini bir kurşun yağmuruyla karşılamalarını bekliyordu ama anlaşılan Almanların merakı ağır basmıştı.

“Ne yaparsan yap, Pat,” dedi Harry ciddiyetle, “ağzını açma. Sanki bu önceden planlanmış gibi davran.”

Eğer Quinn’in bir düşüncesi varsa bile, bu karakterine hiç uymasa da fikrini dile getirmedi Onbaşı ağır ağır sürdü Jeep’i ve tankların birinci sırasına gelinceye kadar frene basmadı.

Kertel’in adamları Jeep’in içindekilere inanamayarak bakıyorlardı ama bir binbaşı, askerlerin arasından çıktı ve onlara doğru gelmeye başladı. Harry, araçtan dışarı atladı ve Almancasının yeteceğini umarak selam durdu.

“Tanrı aşkına siz ne yaptığınızı sanıyorsunuz?” diye sordu binbaşı.

Harry bunun konuşmak için en iyi fırsat olduğunu düşündü. Sakin bir ifade takındı.

“Mareşal Kertel’e, Avrupa’daki Müttefik Kuvvetleri’nin başkumandanı General Eisenhower’dan bir mesaj getirdim.” Harry, binbaşının, Eisenhower’ın adını işittikten sonra daha yüksek makama gitmemeye cesaret edemeyeceğini biliyordu.

Binbaşı hiçbir şey söylemeden Jeep’in arkasına bindi, bastonuyla Quinn’in omuzuna vurdu ve bir araya toplanmış birliklerin yanındaki, güzelce saklanmış geniş bir çadırın yönünü gösterdi.

Çadıra vardıklarında, binbaşı araçtan indi. “Burada bekleyin,” diye emretti, içeri girmeden önce.

Quinn ve Harry kendilerine merakla bakan binlerce gözün önünde oturdular.

“Eğer bakışlar birini öldürebilseydi bu…” diye fısıldadı Quinn. Harry onu duymazdan geldi.

Binbaşının geri gelmesi birkaç dakika sürdü.

“Sizce ne olacak, efendim,” diye mırıldandı Quinn, “kurşuna mı dizileceğiz yoksa birer kadeh içk içmek için içeri mi davet edecek sizi?”

“Mareşal sizi görmeyi kabul etti,” dedi binbaşı, şaşkınlığını saklamaya çalışmıyordu bile.

“Teşekkür ederim, efendim,” dedi Harry Jeep’ten atlarken ve ardından çadıra kadar adamı takip etti.

Mareşal Kertel, Harry’nin hemen tanıdığı bir haritayla kaplı masanın arkasından ayağa kalktı ama bu haritada farklı olarak, hepsi ona doğru bakan asker ve tank modelleri vardı. Çevresinde, hiçbirinin rütbesi albaydan düşük olmayan bir düzine subay vardı.

Harry hazır ola geçti ve selam verdi.

Mareşal, Harry’nin selamına karşılık verdikten sonra, “Adınız ve rütbeniz?” diye sordu.

“Clifton, efendim, Teğmen Clifton. General Eisenhower’ın emir subayıyım.” Harry mareşalin yatağının yanında katlanır bir sehpanın üzerinde duran bir İncil gördü. Çadırın bir kenarı bir Alman bayrağıyla kaplıydı. Bir şey eksikti.

“General Eisenhower neden yaverini yolladı bana?”

Harry, sorusuna cevap vermeden önce iyice inceledi adamı. Goebbels veya Goering’in aksine, Kertel’in savaş yorgunu yüzü cephede çok bulunduğunu doğruluyordu. Taktığı tek madalya, Harry’nin, Kertel’in 1918’deki Marne Savaşı’nda teğmenken kazandığını bildiği, meşe yapraklı bir Demir Haç madalyasıydı.

“General Eisenhower, Clemenceau’nun uzak kısmında, üç tam tabur asker ve yirmi iki bin tank; sağ yanında Teksas Komandoları İkinci Bölüğü; ortada, Yeşil Ceketlilerin Üçüncü Taburu ve solunda bir tabur Avustralya Hafif Süvarisi bulunduğunu bilmenizi istiyor.”

Mareşal harika bir poker oyuncusu olabilirdi çünkü hiçbir şey belli etmiyordu. Bu üç alayın gerçekten orada olduğunu varsayarsa, sayılarının doğru olduğunu biliyor olmalıydı.

“O halde bu çok enteresan bir savaş olacak, teğmen. Ama amacınız beni ürkütmekse, başaramadınız.”

“Bu benim bilgim dışında, efendim,” dedi Harry haritaya bakarak, “çünkü size, Müttefiklerin kısa süre önce Wilhemsberg’deki havaalanının kontrolünü de ele geçirdikleri dahil, zaten bilmediğiniz hiçbir şey anlattığımdan emin değilim.” Bu, bilginin doğruluğu haritadaki havaalanının üstüne raptiyelenmiş küçük bir Amerikan bayrağıyla kanıtlanıyordu. “Bilmediğiniz ise, efendim, uçak pistinde bir bölük Lancaster bombacısının, müfrezeleri savaş durumunda yaklaşırken, tanklarınızı imha etmek için General Eisenhower’dan emir bekledikleri.”

Harry’nin bildiği ise havaalanındaki uçakların yakıtları bittiği için orada kalmış iki keşif uçağı olduğuydu.

“Sadede gelin, teğmen,” dedi Kertel. “General Eisenhower neden benimle görüşmeniz için gönderdi sizi?”

“Generalin sözlerini tam olarak hatırlamaya çalışacağım, efendim.” Sanki bir mesajı okur gibi yapmaya çalışıyordu Harry. “Bu korkunç savaşın sonunun yaklaştığından kuşku yok ve ancak savaş tecrübesi çok az olan, hayalci bir adam hâlâ zafer kazanabileceğine inanabilir.’

Mareşalin çevresindeki subaylar, Hitler’e yapılan bir göndermeyi fark etmemiş olamazlardı. Tam o sırada Harry neyin eksik olduğunu fark etti. Mareşalin çadırında ne bir Nazi bayrağı ne de Hitler’in fotoğrafı vardı.

“General Eisenhower size ve On Dokuzuncu Kolordu’ya çok saygı duyuyor,” diye devam etti Harry. “Şartlar ne olursa olsun, adamlarınızı sizin için canlarını feda edeceğini de biliyor. Ama Tanrı aşkına, ne amaç için, diye soruyor. Bu çatışma, birliklerinizin çoğunun yok edilmesiyle sonuçlanacak ve kuşkusuz biz de büyük sayıda asker kaybedeceğiz. Herkes savaşın sona ermesine birkaç hafta kaldığını biliyor, onun için bu gereksiz katliamdan ne kazanılacak? General Eisenhower, Amerika Birleşik Devletleri Harp Okulu’ndayken kitabınız, Profesyonel Asker’i okumuş, efendim ve özellikle bir cümle, askerlik mesleği boyunca beynine kazılı kalmış.”

Harry on beş gün önce, başına gelecekleri fark edince Kertel’in anılarını okumuştu, onun için o cümleyi neredeyse kelimesi kelimesine tekrarlayabilirdi.

“‘Genç adamları gereksiz bir ölüme göndermek liderlik değil, aşırı gurur davranışıdır ve profesyonel bir askere yakışmaz.’ Bu, efendim, General Eisenhower ile paylaştığınız bir düşüncedir ve bu amaçla, eğer silahları bırakırsanız, adamlarınıza Üçüncü Cenevre Konferansı’nda kararlaştırıldığı gibi, son derece saygınlıkla davranılacağını garanti ediyor.”

Harry mareşalin cevabının, “İyi denemeydi, genç adam, ama tepenin öteki yanındaki güçsüz birliğinize kim kumanda ediyorsa ona, hepinizi dünya yüzünden silmek üzere olduğumu söyleyebilirsin,” olmasını bekliyordu. Ama Kertel, “Generalin önerisini adamlarımla görüşeceğim. Lütfen dışarıda bekleyebilir misiniz?” dedi.

“Tabii, efendim.” Harry selam verdi, çadırdan çıktı ve Jeep’e geri döndü. Quinn, Harry yeniden yanına oturuncaya kadar hiçbir şey söylemedi.

Kertel’in subayların aynı fikirde olmadıkları, çadırdan yükselen seslerden belli oluyordu. Harry onur, sağduyu, görev, gerçeklik, aşağılanma ve fedakârlık kelimelerinin havada uçuştuğunu hayal edebiliyordu. Ama en korktuğu iki kelime, “blöf yapıyor” idi.

Binbaşı, Harry’yi yeniden içeri çağırdığında neredeyse bir saat geçmişti. Kertel yüzünde hayatından bezmiş bir ifadeyle, en güvendiği danışmanlarından uzakta duruyordu. Kararını vermişti ve subaylarından bazıları karşı çıkıyor olsa da, Kertel bir karar verdiğinde asla sorgulamazlardı. Kararının ne olduğunu Harry’ye anlatması gerekmiyordu.

“General Eisenhower ile bağlantı kurup ona kararınızı bildirmeme izin veriyor musunuz, efendim?”

Mareşal başını evet anlamında salladı ve subayları, emirlerinin yerine getirilmesi için süratle çadırdan dışarı çıktılar.

Harry yanındaki binbaşının refakatinde Jeep’ine döndü ve 23.000 askerin silahlarını bırakmasını, tanklardan dışarı çıkmasını ve teslim olmaya hazırlanırken üçer üçer sıralanmasını izledi. Tek korkusu, mareşale blöf yaptıktan sonra, aynı numarayı kendi bölge komutanına yutturup yutturamayacağı idi. Arazi telefonunu kaldırdı ve Albay Benson’ın hatta gelmesi için yalnızca birkaç dakika bekledi. Harry, binbaşının onun burnundan aşağı süzülen ter damlasını fark etmemiş olduğunu umuyordu.

Albayın ilk sözleri, “Karşımızda kaç kişi olduğunu keşfettin mi, Clifton?” oldu.

“Beni General Eisenhower’a bağlayabilir misiniz, albayım? Ben yaveri Teğmen Clifton.”

“Aklını mı yitirdin, Clifton?”

“Evet, siz onu ararken bekleyeceğim.” Yüz metre koşmuş olsa kalbi şimdikinden fazla atamazdı ve albayın onun ne yaptığını anlamasının ne kadar süreceğini merak etmeye başlamıştı. Binbaşıya bakıp başını salladı ama binbaşı karşılık vermedi. Orada durup zırhında bir delik bulmayı mı umuyordu acaba? Harry beklerken, bazıları şaşkın, bazıları rahatlamış görünen binlerce savaşçı askerin, tanklarını bırakıp silahlarını indirmiş olanlara katılmalarını izliyordu.

“General Eisenhower burada. Hâlâ orada mısın Clifton?” dedi Albay Benson yeniden hatta geldiğinde.

“Evet, efendim. Mareşal Kertel’in yanındayım ve sizin, On Dokuzuncu Kolordu’nun silahlarını bırakması ve Cenevre Konferansı’nın şartlarına göre, eğer sözlerinizi doğru hatırlıyorsam efendim, sizin de dediğiniz gibi gereksiz kan dökülmesini engellemek için teslim olması önerinizi kabul etmiştir. Eğer beş taburdan birini ilerletirseniz, onlar da bu operasyonu düzgün şekilde yerine getireceklerdir. Ben On Dokuzuncu Kolordu ile birlikte,” –saatine baktı– “17.00 sularında Clemenceau tepesine geleceğimi umuyorum.”

“Seni bekliyor olacağız, Teğmen.”

“Teşekkür ederim, efendim.”

Elli dakika sonra Harry o gün ikinci kez, sanki Fareli Köyün Kavalcısı’ymış gibi kendisini izleyen Alman taburuyla, Clemenceau tepesini ikinci kez geçip tepenin üstünden Teksas Komandoları’nın kollarına indi. Yedi yüz asker ve iki yüz on dört tank, On Dokuzuncu Kolordu’nun çevresini sarınca, Kertel tüm silahları bir Jeep ve bir mendil olan, bir İngiliz ve bir İrlandalı tarafından kandırıldığını fark etti.

Mareşal, ceketinin altından bir tabanca çıkardı ve Harry bir an için onun, kendisini vuracağını sandı. Kertel hazır ola geçti, selam verdi, tabancayı şakağına dayadı ve tetiği çekti.

Harry onun ölümünden hiç mutlu olmadı.

Almanlar sıralandığında, Albay Benson, Harry’yi birlikte on dokuzuncu zırhsız kolordunun başına geçip zafer içinde kampa götürmeye davet etti. Kıtanın önünde giderlerken, Pat Quinn’in yüzünde bile bir gülümseme vardı.

Bir kilometer kadar ilerlemişlerdi ki Jeep bir Alman mayınının üstünden geçti. Harry büyük bir patlama duydu ve Pat’in kehanet gibi sözlerini hatırladı. Geçen yıl boyunca dokuz canımızdan yeteri kadar harcamadık mı sence? Jeep alevler içinde kalmadan önce havada bir takla attı.

Ve sonra, hiçlik...

42

Öldüğünde bunu bilebilir misin?

Her şey bir anda oluyor ve sonra artık yok mu oluyorsun?

Harry’nin emin olduğu tek şey, önünde beliren görüntülerin, bir Shakespeare oyunundaki oyuncular gibi, bir görünüp bir kaybolduklarıydı. Ama bunun komedi mi, trajedi mi yoksa tarihi bir oyun mu olduğunu anlayamıyordu.

Esas karakter hiç değişmiyordu ve harika rol yapan bir kadın tarafından oynanıyor, diğerlerleri, onun çağırmasıyla sahneye girip çıkıyordu. Sonra gözleri açıldı ve Emma yanı başında duruyordu.

Harry gülümseyince, onun yüzü de aydınlandı. Eğildi ve yavaşça dudaklarından öptü onu. “Evine hoş geldin,” dedi.

İşte o an onu ne kadar çok sevdiğini ve aynı zamanda artık hiçbir şeyin onları ayıramayacağını anladı. Yavaşça elini tuttu kadının. “Bana yardım etmek zorundasın,” diye söze başladı. “Neredeyim ve ne kadar zamandır buradayım?”

“Bristol General Hastanesi’ndesin ve bir aydan biraz fazla oldu. Bir süre durum çok tehlikeliydi, ama seni ikinci kez kaybetmeye niyetim yoktu.”

Harry onun elini sıkıca tuttu ve gülümsedi. Çok yorgun hissetti kendi ve yeniden derin bir uykuya daldı.

___________

Yeniden uyandığında hava kararmıştı ve yalnız olduğunu hissediyordu. Son beş yıl içinde tüm o karakterlere neler olduğunu hayal etmeye çalıştı, çünkü, Shakespeare’in On İkinci Gece’sindeki gibi, kendisinin denizde öldüğüne inanmış olmalıydılar.

Annesi ona yazdığı mektubu okumuş muydu? Giles askere alınmamak için renk körü olmasını kullanmış mıydı? Harry’nin artık bir tehlike olmadığına inandığı için Hugo, Bristol’a dönmüş müydü? Sör Walter Barrington ve Lord Harvey hâlâ hayattalar mıydı? Bir başka düşünce de durmadan gelip gidiyordu: Emma hayatında bir başkası olduğunu söylemek için uygun zamanı bekliyor muydu?

Birden odasının kapısı hızla açıldı ve küçük bir oğlan koşarak odaya girdi. “Baba, baba, baba!” diye bağırarak yatağa atladı ve kollarını ona doladı.

Emma biraz sonra geldi ve hayatındaki iki erkeğin ilk kez bir araya gelmesini izledi.

Harry, annesinin Still House Yolu’ndaki evin şöminesinin üstüne koyduğu kendi çocukluk fotoğrafını hatırladı birden. Bunun kendi oğlu olduğunun söylenmesine gerek yoktu ve daha önce hayal bile edemeyeceği bir heyecana kapıldı. Yatağının üstünde zıplayan oğlunu daha dikkatle izledi –kendisininki gibi açık renk saçlar, mavi gözler ve aynı Harry’nin babasınınki gibi köşeli bir çene.

“Aman Tanrım,” dedi Harry ve derin bir uykuya daldı.

___________

Yeniden uyandığında, Emma yanındaki yatağın üstünde oturuyordu. Gülümsedi ve onun elini tuttu.

“Artık oğlumla tanıştığıma göre, başka sürprizler var mı?” diye sordu. Emma utangaç bir gülümsemeyle, “Nereden başlayacağımı bilemiyorum,” dedi.

“Mümkünse en baştan,” dedi Harry, “her iyi hikâye gibi. Yalnızca seni en son düğün günümüzde gördüğümü hatırla.”

Emma, İskoçya’ya gidişiyle ve oğlunun doğumuyla başladı. Manhattan’da Kristin’in apartmanının ziline basmıştı ki, Harry uykuya daldı.

___________

Yeniden uyandığında, Emma hâlâ yanındaydı.

Harry, büyük hala Phyllis ve kuzen Alistair’den hoşlandı. Dedektif Kolowski’yi şöyle böyle hatırlamasına rağmen, Sefton Jelks’i asla unutmayacaktı.

Emma hikâyenin sonuna geldiğinde, İngiltere’ye giderken Atlantik’in üzerinden geçen bir uçakta Bay Harold Macmillan’ın yanında oturuyordu.

Emma, Harry’ye Bir Mahkûmun Anıları’nın bir kopyasını verdi. Harry yalnızca, “Pat Quinn’e ne olduğunu mutlaka bulmaya çalışmalıyım,” dedi.

Emma doğru kelimeleri bulmakta zorlanıyordu.

“Mayının üzerinden geçtiğimizde öldü mü?” diye sordu Harry sessizce.

Emma başını eğdi. Harry o gece bir daha konuşmadı.

___________

Harry onları beş yıldır görmediği için, her gün yeni sürprizler getiriyordu.

Ertesi gün annesi kendisini görmeye geldiğinde, yalnızdı. Onun okuma yazmayı kusursuz öğrendiği ve bir otelin müdür yardımcısı olduğu için gurur duydu ama, kaybolmadan önce Doktor Wallace’ın mektubunu hiç açmadığı itiraf edince hüzünlendi.

“Onun Tom Bradshaw’dan olduğunu düşünüyordum,” diye açıkladı annesi.

Harry konuyu değiştirdi. “Hem bir evlilik hem de bir nişan yüzüğü taktığını görüyorum,” dedi.

Annesinin yüzü kızardı. “Üvey babanla tanışmadan önce, seni yalnız görmek istedim.”

“Üvey babam mı?” dedi Harry. “Tanıdığım biri mi?”

“Ah, evet,” dedi annesi ve eğer Harry yeniden uykuya dalmasaydı, kiminle evlendiğini anlatacaktı.

___________

Harry bundan sonra uyandığında gece yarısıydı. Yatağın başucundaki lambayı yaktı ve Bir Mahkûmun Anıları’nı okumaya başladı. Son sayfaya gelmeden önce birkaç kez gülümsedi.

Emma’nın Max Lloyd’la ilgili anlattıklarının, özellikle Sefton Jelks yeniden ortaya çıktıktan sonrakilerin, hiçbirine şaşırmadı. Ancak Emma ona, kitabın hemen çoksatanlar listesine girdiğini ve onu takip eden kitabın daha da çok satıldığını söylediğinde çok şaşırdı.

“Takip eden mi?” diye sordu Harry.

“Lavenham’a gönderilmeden önce olanlarla ilgili yazdığın ilk anılar, İngiltere’de yeni basıldı. Amerika’da olduğu gibi burada da listelerin tepesinde. Aklıma geldi de, Bay Guinzburg durmadan ilk romanını, Bir Mahkûmun Anıları’nda ima ettiğin şu kitabı, ne zaman yazacağını soruyor.”

“Yarım düzine roman yazacak kadar fikrim var,” dedi Harry.

“O halde neden başlamıyorsun?” diye sordu Emma.

___________

Harry o gün öğleden sonra uyandığında, annesi ve Bay Holcombe yan yana durmuş, sanki ikinci buluşmalarıymış gibi el ele tutuşuyorlardı. Annesini hiç bu kadar mutlu görmemişti.

El sıkıştıklarında, “Üvey babam olamazsın,” diye karşı çıktı Harry.

“Kesinlikle öyleyim,” dedi Bay Holcombe. “Gerçek şu ki, eşim olmasını annenden yirmi yıl önce istemeliydim ama doğrusunu istersen onun için yeterince iyi olduğumu düşünmüyordum.”

“Hâlâ yeterince iyi değilsiniz, efendim,” dedi Harry, sırıtarak. “Ama zaten ikimiz de asla onun için yeterince iyi olamayacağız.”

“Doğrusunu istersen, annenle parası için evlendim.”

“Ne parası?” dedi Harry.

“Bay Jelks’in yolladığı ve şehir dışında bir ev almamızı sağlayan on bin dolar.”

“Onun için sonsuza kadar minnettar olacağımız on bin dolar,” dedi Maisie.

“Bana teşekkür etme,” dedi Harry. “Emma’ya et.”

Eğer Harry annesinin Bay Holcombe ile evlendiğini öğrendiğinde şaşırdıysa da, Giles Wessex Alayı’nın teğmen üniformasıyla odaya girdiğinde uğradığı şokun yanında önemsiz kalmıştı. Bu yetmediği gibi göğsü, aralarında Askerî Nişan da olan savaş madalyaları ile doluydu. Ama Harry bunları nasıl kazandığını sorunca Giles konuyu değiştirdi.

“Gelecek seçimde parlamento seçimlerinde aday olmayı planlıyorum,” diye bildirdi.

“Bu onuru hangi bölgeden elde edeceksin?” diye sordu Harry.

“Bristol Docklands,” diye cevapladı Giles.

“Ama bu, güvenli bir İşçi koltuğu demek.”

“Ben de İşçi Partisi’nden aday olmak niyetindeyim.”

Harry şaşkınlığını saklamaya çalışmıyordu. “Bu değişimi neye borçluyuz?”

“Cephede birlikte savaştığım Bates adında bir onbaşı–”

“Terry Bates değil herhalde?” dedi Harry.

“Evet, onu tanıyor muydun?”

“Tabii tanıyordum. Merrywood’dayken sınıfımdaki en parlak çocuk ve en iyi sporcuydu. Babasının işinde çalışmak için okulu bıraktı. Bates ve Oğlu’nda kasap oldu.”

“Bundan ötürü İşçi Partisi’nden aday oluyorum,” dedi Giles. “Terry’nin Oxford’da olmaya senin ya da benim kadar hakkı vardı.”

___________

Ertesi gün Emma ve Sebastian, dolma kalemler, kurşun kalemler, defterler ve silgilerle geri geldiler. Emma, Harry’ye artık düşünmenin değil, yazmaya başlamanın zamanının geldiğini söyledi.

Uyuyamadığı uzun saatler boyunca ya da yalnız olduğunda, Harry’nin düşünceleri eğer Lavenham’dan kaçmasaydı yazmak niyetinde olduğu romana odaklanıyordu.

Okuyucuya bir sonraki sayfayı merak ettirecek olan karakterlerinin dış hatlarını kurmaya başladı. Dedektifi eşi benzeri olmayan ancak Poirot, Holmes ya da Maigret gibi, okuyucuların günlük hayatlarının bir parçası olacak biri olmalıydı.

Sonunda William Warwick adında karar kıldı. William, saygıdeğer Warwick Kontu’nun ikinci oğluydu ve babası bundan nefret etmesine rağmen, polis gücüne katılmak istediği için Oxford’a gitme fırsatını reddetmişti. Bu karakteri biraz arkadaşı Giles’ın üzerine kurulmuştu. İş arkadaşlarının bildiği adıyla Bill, üç yıl Bristol sokaklarında devriye gezdikten sonra dedektif polis olacak ve Harry’nin amcası Stan, tutuklanıp Hugo Barrington’ın kasasından para çalmakla haksız yere suçlandığında devreye giren Başmüfettiş Blakemore’un yanında görev alacaktı.

Bill’in annesi, Leydi Warwick, Elizabeth Barrington’dan örnek alınmıştı; Bill’in Emma adında bir kız arkadaşı vardı ve büyükbabaları Lord Harvey ve Sör Walter Barrington, yalnız akıllı önerilerde bulunmak için, arada sırada sayfalarda görüneceklerdi.

Harry her gece o gün yazdığı sayfaları okuyor ve ertesi sabah çöp sepeti ağzına kadar dolu oluyordu.

___________

Harry, Sebastian’ın gelmesini her zaman heyecanla bekliyordu. Küçük oğlu o kadar enerjik, o kadar meraklıydı ve herkesin Harry’ye takıldığı gibi, o kadar annesine benziyordu ki…

Sebastian ekseri kimsenin cesaret edemeyeceği sorular soruyordu: Tutuklu olmak nasıl bir şey? Kaç Alman öldürdün? Neden annemle evli değilsiniz? Harry çoğundan yan çiziyordu ama Sebastian’ın, babasının ne yapmaya niyetli olduğunu anlayacağını ve kendisini çok geçmeden tuzağa düşüreceğini biliyordu.

___________

Harry ne zaman yalnız kalsa romanının dış hatları üzerinde çalışmaya devam ediyordu.

Lavenham’da kütüphane yardımcısı iken yüzden fazla dedektif romanı okumuştu ve hapishanede ve orduda rastladığı bazı karakterlerin bir düzine romana konu sağlayacaklarını hissediyordu: Max Lloyd, Sefton Jelks, Müdür Swanson, Memur Hessler, Albay Cleverdon, Yüzbaşı Havens, Tom Bradshaw ve Pat Quinn. Özellikle de Pat Quinn.

Sonraki birkaç hafta boyunca, Harry kendi dünyasının içinde kayboldu ama kabul etmeliydi ki misafirlerinden bazılarının son beş yılı, bir kurgu eserden çok daha tuhaf geçmişti.

___________

Emma’nın kız kardeşi Grace kendisini görmeye geldiğinde, Harry onun son gördüğünden çok daha yaşlı göründüğünden söz etmedi ama ne de olsa, o zaman daha okula giden bir genç kızdı. Şimdi Grace, Cambridge’te son sınıftaydı ve sınavlara girmek üzereydi. Birkaç yıl bir çiftlikte çalıştığını, savaşın kazanıldığından emin oluncaya kadar Cambridge’e dönmediğini gururla anlattı.

Harry, Leydi Barrington’dan, kocası Sör Walter’ın, Harry’nin İhtiyar Jack’ten sonra tek hayran olduğu adamın, öldüğünü üzülerek öğrendi.

Amcası Stan onu görmeye asla gelmedi.

Günler geçerken Harry, Emma’nın babasının konusunu açmayı düşündü ama ona öyle geliyordu ki adını anmak bile yasaktı.

Sonra bir akşam, Harry’nin doktorunun onu yakında çıkaracaklarını söylemesinden kısa bir süre sonra, Emma yatağa, onun yanına uzandı ve babasının öldüğünü söyledi.

Hikâyenin sonuna geldiğinde Harry, “Duygularını gizlemekte hiçbir zaman başarılı olamadın, sevgilim, onun için belki de bütün ailenin neden gergin olduğunu bana anlatmanın artık zamanı gelmiştir,” dedi.

43

Harry ertesi sabah uyandığında annesinin, tüm Barrington ailesiyle birlikte yatağının çevresinde oturduğunu gördü.

Yalnız, ikisinin de zaten ciddi bir katkıda bulunamayacağını hissettiği Sebastian ve amcası Stan eksikti.

“Doktor artık eve dönebileceğini söyledi,” dedi Emma.

“Harika haber,” dedi Harry. “Ama evim neresi? Eğer bu, Still House Yolu’ndaki eve dönüp Stan amca ile yaşamak anlamına geliyorsa, hastanede kalmayı ya da yeniden hapishaneye dönmeyi tercih ederim.” Kimse gülmedi.

“Ben artık Barrington Evi’nde yaşıyorum,” dedi Giles, “onun için neden benim yanıma taşınmıyorsun? O kadar çok odamız var ki.”

“Bir de kütüphane var,” dedi Emma. “Onun için romanını yazmaya devam etmemen için hiçbir nedenin olmayacak.”

“Hem ne zaman istersen gelip Emma ve Sebastian’ı görmeye gelebilirsin,” diye ekledi Elizabeth Barrington.

Harry bir süre cevap vermedi.

“Hepiniz çok naziksiniz,” dedi zorla sonunda, “ve lütfen minnettar olmadığımı düşünmeyin, ama nerede yaşayacağıma bütün ailenin karar vermesi gerektiğinI düşünmüyorum.”

“Seninle konuşmak istememizin başka bir nedeni daha var,” Lord Harvey, “ve tüm aile benim kendi adlarına konuşmamı istedi.”

Harry birden dimdik oturdu ve tüm dikkatini Emma’nın büyükbabasına verdi.

“Barrington Malikânesi’nin geleceğiyle ilgili ciddi bir durum oluştu,” diye söze başladı Lord Harvey. “Joshua Barrington’ın vasiyetnamesi, ancak Jarndyce, Jarndyce'e Karşı26’nın rakip olabileceği bir yasal karabasana dönmek üzere ve sonunda bizi de onun kadar kötü bir mali duruma düşürebilir.”

“Ama ben ne unvanıyla ne de mülküyle ilgileniyorum,” dedi Harry. “Tek arzum, Emma ile evlenebilmek için, Hugo Barrington’ın babam olmadığını kanıtlamak.”

“Buna kesinlikle katılıyorum,” dedi Lord Harvey. “Ancak, seni bilgilendirmem gereken bazı karışıklıklar ortaya çıktı.”

“Lütfen bilgilendirin, efendim çünkü ben ortada başka problem göremiyorum.”

“Açıklamaya çalışacağım. Hugo’nun beklenmeyen ölümünün ardından, Leydi Barrington’a, son zamanlardaki ölümlerden ötürü ağır veraset vergileriyle uğraştığı ve ben yetmiş yaşını geçtiğim için iki şirketin, Barrington ve Harvey’nin, güçlerini birleştirmesinin akıllıca olduğunu önerdim. Bu, anlayacağın gibi, hâlâ senin öldüğüne inandığımız zamandı. Onun için, unvanın ve mülklerin kime kalacağı tartışması, tatsızlıkla da olsa, Giles’ın ailenin başı olarak yerini almasını sağlayarak halledilmişti.”

“Bana göre hâlâ ailenin başı olabilir,” dedi Harry.

“Sorun şu ki başka ilgililer de işe karıştı ve işler bu odadakileri çoktan aştı. Hugo öldürüldüğünde, yeni birleştirilen şirketin yönetim kurulu başkanlığını ben devraldım ve Bill Lockwood’u genel müdür olarak geri gelmeye davet ettim. Övünmek istemem ama, Barrington Harvey, Hitler’e rağmen, hissedarlarına son iki yılda kayda değer bir kâr payı ödedi. Senin hâlâ yaşadığını fark edince, Joshua Barrington’ın vasiyetnamesine ters düşmeyeceğimizden emin olmak için kraliyet danışmanı Sör Danvers Barker’dan yasal öğüt aldık.”

“Keşke o mektubu açsaydım,” dedi Maisie, ağzının içinden.

“Sör Danvers,” diye söze devam etti Lord Harvey, “sen unvan ya da mülkler üzerinde herhangi bir hak iddia etmediğin sürece, son iki yıldır yaptığımız gibi alım satın yapmaya devam edebileceğimiz konusunda bize güvence verdi. Sonra da bu anlamda bir evrak hazırladı.”

“Eğer biri bana bir dolma kalem verirse,” dedi Harry, “memnuniyetle imzalarım.”

“Keşke bu kadar kolay olsaydı,” dedi Lord Harvey. “Eğer Daily Express hikâyeyi ele geçirmeseydi, olabilirdi de.”

“Korkarım bu benim suçum,” diye araya girdi Emma, “Kitabının, Atlantik’in her iki yanındaki başarısını yakından izleyen basın, Barrington unvanının kime kalacağını bulma merakına düştü: Sör Harry’mi yoksa Sör Giles mı olacak?”

“Bu sabah News Chronicle’da,” dedi Giles, “ikimiz at sırtında mızrak dövüşü yapıyoruz, tribünlerde oturan Emma sana mendilini sunarken, erkekler yuhalıyor ve kadınlar alkışlıyor.”

“Ne kastediyorlar acaba?” diye sordu Harry.

“Halk ortadan ikiye bölünmüş,” dedi Lord Harvey. “Erkekler yalnızca sonunda unvanı kimin alacağıyla ilgilenirken, kadınlar Emma’nın ikinci kez kilisede yürümesini görmek istiyor. Gerçekte, ikiniz bir araya gelip Cary Grant ve Ingrid Bergman’ı birinci sayfalardan attınız.”

“Ama ben bir kez unvan ve mülkler üzerindeki haklarımdan vazgeçtiğimi bildiren evrakı imzalayınca, herhalde halkın ilgisi bitecek ve dikkatlerini başka bir yere çevirecekler.”

“Eğer Garter Subayı işin içinde olmasaydı bu doğru olurdu.”

“O da kim?” diye sordu Harry.

“Herhangi bir unvan için sıradakinin kim olduğuna karar veren, kralın temsilcisi. Yüz kişiden doksan dokuzunda, bir sonraki akrabaya mektup gönderir. Nadiren iki taraf arasında anlaşmazlık olduğunda, sorunun bir hâkim tarafından çözülmesini önerir.”

“Bu duruma gelindi deme bana,” dedi Harry.

“Korkarım öyle. Yargıç Shawcross, Giles’ın lehine karar verdi ancak, iyileştiğinde bir feragatname imzalayarak unvan ve mülkler üzerinde olan haklarından vazgeçerken, sıralamanın babadan oğula geçmesine izin vermen şartıyla.”

“Şimdi tamamen iyileştiğime göre, yargıcı görmek için bir randevu alıp bu işi hemen halledelim.”

“Ben de bunu çok isterdim,” dedi Lord Harvey, “ama korkarım karar bizim elimizden alındı.”

“Bu kez kim tarafından?” diye sordu Harry.

“Lord Preston adında bir İşçi Lordu,” dedi Giles. ‘Basında yer alan haberi aldı ve İçişleri Bakanı’ndan, hangimizin mirası alması gerektiğine dair karar vermelerini istedi. Sonra bir basın toplantısı düzenledi, benim unvanda hiç hakkım olmadığını, çünkü gerçek adayın bir Bristol hapishanesinde, hakkını koruyamayacak şekilde, kendini bilmeden yattığını iddia etti.”

“Unvanı benim ya da Giles’ın almasından bir İşçi Lordu’na ne?”

“Basın da ona aynı soruyu sorduğunda,” dedi Lord Harvey, “onlara eğer unvanı Giles alırsa bunun tipik bir sınıf önyargısı örneği olacağını ve asıl adil olanın, bir liman işçisinin oğlunun da hakkını savunabilmesi olduğunu söyledi.”

“Ama bunun mantığı yok,” dedi Harry, “çünkü eğer ben bir liman işçisinin oğluysam, zaten Giles alır unvanı.”

“Birçok kişi işte tam bu konuda The Times’a yazdı,” dedi Lord Harvey. “Ancak, genel seçime çok yaklaştığımız için İçişleri Bakanı bu konuyu savuşturdu ve asil arkadaşına bu sorunu Lordlar Kamarası Başkanı’nın ofisine ileteceğini söyledi. Başkan da konuyu Lordlar Kamarası Hukuk Şubesi’ne devretti ve yedi bilgin, uzun süre düşündükten sonra dörde karşı üç kişiyle karara vardı. Senin lehine, Harry.”

“Ama bu çılgınlık. Bana neden sorulmadı?”

“Sen kendini bilmeden yatıyordun,” diye hatırlattı Lord Harvey ona, “zaten her koşulda, onlar senin fikrini değil, kanunun görüşünü tartıştılar ve onun için karar, Lordlar Kamarası’ndaki temyizde bozulmadığı sürece geçerlidir.”

Harry söyleyecek söz bulamadı.

“Bu durumda,” diye söze devam etti Lord Harvey, “artık Sör Harry’sin ve Barrington Harvey’nin büyük hissedarı olduğun gibi, Barrington mülkünün ve vasiyetnamede söylendiği gibi, var olan her şeyin sahibisin.’

“O halde ben de Lordlar Kamarası Hukuk Şubesi’nin kararına karşı başvuruda bulunur, unvandan vazgeçmek istediğimi açıkça bildiririm,” dedi Harry sertçe.

“İşte komik olan bu,” dedi Giles, “yapamazsın. Kararı yalnız ben temyiz edebilirim ve senin rızan olmadıkça da bunu yapmaya hiç niyetim yok.”

“Tabii ki rızam var,” dedi Harry, “ama daha kolay bir çözüm biliyorum.”

Hepsi ona baktı.

“İntihar edebilirim.”

“Sanmıyorum,” dedi Emma, yatağa onun yanına oturarak. “Bunu iki kez denedin ve bak başına neler geldi.”

44

Emma elinde sıkıca tuttuğu bir mektupla koşarak kütüphaneye girdi. Yazı yazarken kendisini sık sık rahatsız etmediği için, Harry bunun önemli bir şey olduğunu anladı. Kalemini elinden bıraktı.

“Özür dilerim, sevgilim,” dedi Emma bir iskemle çekerken, “ama öyle önemli haberler aldım ki gelip seninle paylaşmam gerekiyordu.”

Harry hayran olduğu kadına gülümsedi. Onun önemli dedikleri, Seb’in kedinin üstüne su dökmesinden, “Lordlar Kamarası Başkanı’nın ofisinden arıyorlar ve seninle hemen konuşmaları gerekiyormuş,”a, kadar değişebilirdi. Koltuğunda arkasına yaslandı ve bu kez hangi kategoriye gireceğini görmek için bekledi.

“Büyük hala Phyllis’ten bir mektup aldım,” dedi Emma.

“Çok saygı duyduğumuz,” diye takıldı ona Harry.

“Alay etme, çocuk,” dedi Emma. “Babamın senin baban olmadığını kanıtlamamıza yardımcı olacak bir noktaya dokunmuş.”

Harry takılmayı kesti.

“Senin kan grubunun ve anneninkinin Rh negatif olduğunu biliyoruz,” diye devam etti Emma. “Eğer benim babam Rh pozitif çıkarsa, senin baban olamaz.”

“Bunu birçok kez tartıştık,” diye hatırlattı ona Harry.

“Ama eğer babamın kan grubunun seninkiyle aynı olmadığını kanıtlayabilseydik, seninle evlenebilirdik. Tabii hâlâ benimle evlenmek istiyorsan?”

“Bu sabah olmaz, sevgilim,” dedi, Harry canı sıkılıyor gibi yaparak. “Görüyorsun ya, bir cinayet işlemek üzereyim.” Gülümsedi. “Ancak, babanın kan grubuyla ilgili hiç bilgimiz yok, çünkü annenin ve Sör Walter’ın baskılarına rağmen, test yapılmasını reddetti. Onun için belki de mektuba cevap verip, bunun bir gizem olarak kalacağını açıklamalısın.”

“Öyle olması gerekmiyor,” dedi Emma, vazgeçmeden. “Çünkü büyük hala Phyllis, vakayı yakından izlemekteydi ve ikimizin de aklına gelmeyen bir çözüm bulmuş olabileceğini düşünüyor.”

“Her sabah altmış dördüncü caddenin köşesindeki gazeteciden bir Bristol Evening News alıyor, değil mi?”

“Hayır, ama The Times’ı okuyor,” dedi Emma, hâlâ vazgeçmeyerek, “bir haftalık olsa bile.”

“Ve?” dedi Harry, yazdığı cinayete devam etmek isteyerek.

“Bilim adamlarının, ölmüş olmalarına rağmen insanların kan gruplarını tanımlayabileceğini söylüyor.”

“Cesedi çıkarmaları için Burke ve Hare27’i görevlendirmeyi mi düşünüyorsun, canım?”

“Hayır, düşünmüyorum,” dedi Emma, “ama büyük halam aynı zamanda babam öldürüldüğünde damarlarından birinin kesildiğini, halıya ve giysilerine çok fazla kan bulaştığına dikkatimizi çekiyor.”

Harry ayağa kalktı, odada ilerledi ve telefonu kaldırdı.

“Kimi arıyorsun?” diye sordu Emma.

“Vakadan sorumlu olan, Başmüfettiş Blakemore’u. Uzak bir ihtimal olabilir, ama bir daha seninle ya da büyük halan Phyllis’le alay etmeyeceğime yemin ederim.”

___________

“Sigara içebilir miyim, Sör Harry?”

“Gayet tabii, başmüfettiş.”

Blakemore bir sigara yaktı ve derin bir nefes çekti. “Korkunç bir alışkanlık,” dedi. “Sör Walter’ın suçu.”

“Sör Walter mi?” dedi Harry.

“Sör Walter Raleigh28’ten bahsediyorum, Barrington değil, anlatabildim mi?”

Harry dedektifin karşısındaki koltuğa otururken güldü.

“Size nasıl yardımcı olabilirim, Sör Harry?”

“Bay Clifton denmesini tercih ederim.”

“Nasıl arzu ederseniz, efendim.”

“Bana Hugo Barrington’ın ölümü ile ilgili bilgi verebileceğinizi umuyordum.”

“Korkarım bu kiminle konuştuğuma bağlı, çünkü bu konuşmayı Sör Harry Barrington ile yapabilirim, Sör Harry Clifton ile değil.”

“Neden Bay Clifton ile olmasın?”

“Çünkü böyle bir vakanın ayrıntılarını ancak ailenin bir üyesiyle konuşabilirim.”

“O halde bu durum için yeniden Sör Harry olabilirim.”

“O halde nasıl yardım edebilirim, Sör Harry?”

“Barrington öldürüldüğünde–”

“O öldürülmedi,” dedi başmüfettiş.

“Ama gazete haberlerine göre–”

“Önemli olan gazetelerin neyi yazmadığı. Ama adil olmak gerekirse, suç mahallini inceleyemediler. Eğer inceleselerdi,” dedi Blakemore, Harry bir sonraki soruyu soramadan, “Sör Hugo’nun boynuna giren ve atardamarını kesen mektup açacağının girdiği açıyı görebilirlerdi.”

“Bu neden önemli?”

“Cesedi incelediğimde, mektup açacağının bıçağının aşağı değil, yukarı doğru olduğunu fark ettim. Eğer birini öldürmek isteseydim,” diye devam etti Blakemore, koltuğundan kalkıp eline bir cetvel alarak, “ve o kişiden daha uzun boylu ve daha ağır olsaydım, kolumu kaldırır ve aşağı doğru boynuna saplardım, bu şekilde. Ama eğer daha kısa ve daha hafifsem ve daha önemlisi kendimi savunuyorsam,” –Blakemore, Harry’nin önüne çömeldi ve cetveli onun boynuna doğru tutarak, başını kaldırıp yüzüne baktı– “bu, bıçağın Sör Hugo’nun boynuna giriş açısını açıklar. Bu açıdan bakıldığında, bıçağın üstüne düşmüş olması bile mümkündür, bu da öldürüldüğüne değil, nefsi müdafaa sırasında ölmüş olduğu sonucuna varmamı sağlıyor.”

Harry önce başmüfettişin söylediklerini düşündü ve, “‘Daha kısa ve daha hafif’ ve ‘kendimi savunuyorsam’ ifadelerini kullandınız, başmüfettiş. Barrington’ın ölümünden bir kadının sorumlu olabileceğini mi söylemek istiyordunuz?”

“Birinci sınıf bir dedektif olurdunuz,” dedi Blakemore.

“Peki bu kadının kim olduğunu biliyor musunuz?” diye sordu Harry.

“Kuşkulandığım biri var,” diye itiraf etti Blakemore.

“O halde neden tutuklamıyorsunuz onu?”

“Çünkü daha sonra kendini London hızlı treninin altına atan birini tutuklamak çok zor olurdu.”

“Aman Tanrım,” dedi Harry. “Bu iki olay arasında hiçbir bağlantı görmemiştim.”

“Neden görecektiniz ki? O sırada İngiltere’de bile değildiniz.”

“Doğru, ama hastaneden çıktıktan sonra Sör Hugo’nun ölümünden bahseden her gazeteyi okudum. O kadının kim olduğunu öğrendiniz mi?”

“Hayır, ceset tanınacak durumda değildi. Ancak, Scotland Yard’dan, başka bir davayı soruşturan bir meslektaşım, Sör Hugo’nun Londra’da bir yıldan fazla bir kadınla birlikte yaşadığını ve Hugo’nun Bristol’a dönmesinin hemen ardından kadının bir kız çocuğu doğurduğunu bildirdi bana.”

“Bu, Barrington’ın ofisinde bulunan çocuk mu?”

“Ta kendisi.”

“Peki o çocuk şimdi nerede?”

“Hiçbir bilgim yok.”

“En azından bana Barrington’ın birlikte yaşadığı kadının adını verebilir misiniz?”

“Hayır, bunu yapmaya iznim yok,” dedi Blakemore, sigarasını izmaritlerle dolu bir tablada söndürereki “ama, hayattayken Sör Hugo’nun, şimdi işsiz olan bir dedektif tuttuğu ve onun ufak bir ücret karşılığı konuşacağı gizli bir şey değil.”

“Topallayan adam mı?” dedi Harry.

“Derek Mitchell, çok iyi bir polisti, sakat kalıp da işten çıkarılıncaya kadar.”

“Fakat Mitchell’ın değil ama sizin cevaplayabileceğiniz bir soru var. Mektup açacağının bir atardamarı kestiğini söylediniz, o halde çok kan akmış olmalı, değil mi?”

“Hem de çok, efendim,” dedi başmüfettiş. “Ben geldiğimde, Sör Hugo bir kan gölünün içinde yatıyordu.”

“O sırada Sör Hugo’nun üstünde olan elbiseye ya da altındaki halıya ne olduğunu biliyor musunuz?”

“Hayır, efendim. Cinayet soruşturması sona erince, ölenin tüm özel eşyaları en yakın akrabasına teslim edilir. Halıya gelince, ben araştırmamı bitirdiğimde hâlâ ofisteydi.”

“Çok yardımcı oldunuz, başmüfettiş. Size minnettarım.”

“O zevk benimdi, Sör Harry.” Blakemore ayağa kalktı ve Harry’yi kapıya kadar geçirdi. “Bir Mahkûmun Anıları’nıne kadar beğendiğimi söylemeliyim ve normalde dedikodulara pek kulak asmasam da, bir dedektif romanı yazarı olacağınızı işittim. Bugunkü sohbetimizden sonra, onu okumayı heyecanla bekleyeceğim.”

“Bir müsveddeye bakıp profesyonel düşüncenizi söylemeyi düşünür müydünüz?”

“Geçmişte, Sör Harry, aileniz benim profesyonel düşüncelerimden pek hoşlanmazdı.”

“Bay Clifton’ın hoşlanacağından emin olabilirsiniz,” diye cevap verdi Harry.

___________

Harry karakoldan ayrılınca, Emma’ya haberleri vermek için arabayla Barrington Malikânesi’ne gitti. Emma dikkatle dinledi ve sonuna gelince ilk sorusuyla şaşırttı onu.

“Müfettiş Blakemore küçük kıza ne olduğunu söyledi mi sana?”

“Hayır, ilgilenmiş gibi görünmüyordu, hem neden ilgilensin ki?”

“Çünkü kız bir Barrington ve dolayısıyla benim üvey kız kardeşim olabilir!”

“Ne kadar düşüncesizlik etmişim,” dedi Harry, Emma’yı kollarına alarak. “Aklıma bile gelmedi.”

“Neden gelsin ki?” diye sordu Emma. “Uğraşacak yeteri kadar sorunun var. Neden büyükbabamı arayarak ve halıya ne olduğunu sorarak başlamıyor ve küçük kız için endişelenmeyi bana bırakmıyorsun?”

“Ben çok şanslı bir adamım, biliyorsun,” dedi, istemeyerek onu bırakırken.

“Haydi başla,” dedi Emma.

Harry halıyı sormak için Lord Harvey’yi aradığında yine şaşırdı.

“Polis araştırmalarını bitirince birkaç gün içinde değiştirdim onu.”

“Eskisine ne oldu?” diye sordu Harry.

“Kendi elimle tersanedeki fırınlardan birine attım ve külden başka bir şey kalmayıncaya kadar izledim yanışını,” dedi Lord Harvey çok duygulu bir şekilde.

“Lanet olsun,” demek istedi Harry ama dilini tuttu.

Öğle yemeğinde Emma ile buluşunca, Bayan Barrington’a, Sör Hugo’nun giysilerine ne olduğunu sordu.

Elizabeth, Harry’ye, polise onları uygun gördükleri biçimde yok etmelerini söylediğini anlattı.

Yemekten sonra Harry, Barrington Evi’ne döndü ve yerel karakolu aradı. Nöbetçi polise araştırma bittikten sonra Sör Hugo Barrington’ın giysilerine ne olduğunu hatırlayıp hatırlamadığını sordu.

“O sırada her şey kayıt defterine yazıldı, Sör Harry. Bir dakika beklerseniz, bakarım.”

Birkaç dakika sonra polis memuru telefona geri geldi. “Zaman nasıl geçiyor,” dedi. “Bu vakanın ne kadar eski olduğunu unutmuşum. Ama istediğiniz ayrıntıları bulabildim.” Harry nefesini tuttu. “Gömleği, iç çamaşırlarını ve çoraplarını attık, ama gri bir palto, kahverengi süet bir şapka, yeşil tüvit bir takım elbise ve kahverengi deriden bir çift ayakkabı, Selamet Ordusu adına sahipsiz eşyaları dağıtan Bayan Penhaligon’a verilmiş. Anlaşması kolay bir kadın değildir,” diye ekledi polis memuru açıklama yapmadan.

___________

Tezgâhın üzerdeki bir levhada, ‘Bayan Penhaligon’ yazıyordu.

“Bu çok usulsüz, Sör Harry,” dedi levhanın arkasında ayakta duran kadın. “Çok usulsüz.”

Harry, Emma’yı beraberinde getirdiği için çok mutlu oldu, “Ama bu bizim için inanılmayacak kadar önemli olabilir,” dedi, Emma’nın elini tutarak.

“Bundan kuşkum yok, Sör Harry, ama yine de çok usulsüz. Müdürümün ne diyeceğini düşünemiyorum.”

Harry, Bayan Penhaligon’ın bir müdürü olabileğini hayal edemiyordu. Kadın onlara arkasını döndü ve üstüne toz konmasına izin verilmemiş bir rafta, düzgün bir şekilde sıralanmış kutuları araştırmaya başladı. Sonunda üstünde 1943 yazan birini çekip çıkardı ve tezgâhın üstüne koydu. Kapağını açtı ve aradığını buluncaya kadar birkaç sayfa çevirmesi gerekti.

“Kahverengi süet şapkayı kimse istemedi,” diye bildirdi. “Aslında, kayıtlarım onun hâlâ dükkânımızda olduğunu gösteriyor. Palto Bay Stephenson diye birine, takım elbise Yaşlı Joey diye bilinen birine ve kahverengi ayakkabılar Bay Watson diye birine verildi.”

“Bu beyleri nasıl bulacağımızla ilgili bir fikriniz var mı?”

“Çoğunlukla birbirlerinden ayrılmazlar,” dedi Bayan Penhaligon. “Yazın belediye parkından pek uzağa gitmezler ama kışın biz onları konukevimize yerleştiririz. Yılın bu döneminde onları parkta bulacağınızdan eminim.”

“Teşekkür ederim, Bayan Penhaligon,” dedi Harry, sıcak bir gülümsemeyle. “Bundan daha fazla yardımcı olamazdınız.”

Bayan Penhaligon’ın gözleri parladı. “Benim için zevkti, Sör Harry.”

“Sör Harry denmesine alışabilirim,” dedi Emma’ya binadan çıkarlarken.

“Eğer hâlâ benimle evlenmeyi umuyorsan alışma,” dedi Emma, “çünkü Leydi Barrington olmayı hiç istemem.”

___________

Harry onu, parkta bir bankta, sırtı onlara dönük yatarken gördü. Gri bir paltoya sarınmıştı.

“Sizi rahatsız ettiğim için üzgünüm, Bay Stephenson,” dedi Harry, yavaşça onun omuzuna dokunarak, “ama yardımınıza ihtiyacımız var.”

Kirli bir el havaya kalktı ama kendisi dönmedi. Harry uzanan elin avcuna bir yarım kron koydu. Bay Stephenson, Harry’ye daha yakından bakmak için başını çevirmeden önce parayı ısırdı. “Ne istiyorsunuz?” diye sordu.

“Yaşlı Joey’yi arıyoruz,” dedi Emma yumuşak bir sesle.

“Onbaşı, yaşından ve kıdeminden ötürü bir numaralı bankta. Bu iki numaralı bank ve Yaşlı Joey ölünce bir numaralıyı ben alacağım, bu da çok uzun sürmeyecek gibi. Bay Watson üç numaralı bankta, onun için ben bir numaralıyı alınca o iki numaralıya geçecek. Ama onu uyardım daha çok uzun beklersin diye.”

“Peki, yeşil tüvit bir takım elbise hâlâ Yaşlı Joey’de duruyor mu acaba?”

“Hiç çıkarmaz onu,” dedi Bay Stephenson. “Ona çok bağlı, diyebiliriz,” diye ekledi hafifçe kıkırdayarak. “Takım elbiseyi o aldı, paltoyu ben aldım ve Bay Watson da ayakkabıları aldı. Biraz sıktığını söylüyor ama şikâyet etmiyor. Şapkayı hiçbirimiz istemedik.”

“O halde bir numaralı bankı nerede buluruz?” diye sordu Emma.

“Her zamanki yerinde, çardağın altında. Joey orası için sarayım der. Hâlâ savaşın şokundan ötürü biraz kafadan eksikliği var.” Harry ve Emma için çardağı ya da tek başına oturan Yaşlı Joey’yi bulmak zor olmadı. Bir numaralı bankın tam ortasında, bir tahtta oturur gibi dimdik oturuyordu. Emma’nın, babasının eski tüvit takım elbisesini tanıması için üstündeki solmuş kahverengi lekelerini görmesine gerek yoktu, ama adamı takım elbiseden ayrılmaya nasıl razı edeceklerini merak ediyordu.

“Ne istiyorsunuz?” diye sordu Yaşlı Joey kuşkuyla, yabancılar krallığına adım atarlarken. “Eğer bankımın peşindeyseniz, unutabilirsiniz bunu, Bay Stephenson’a her zaman hatırlattığım gibi, mülkiyet yasanın onda dokuzudur.”

“Hayır,” dedi Emma kibarca, “bankınızı istemiyoruz, Yaşlı Joey, ama yeni bir takım elbise ister misiniz diye merak ettik.”

“Hayır, teşekkür ederim, bayan, benimkinden çok hoşnutum. Beni sıcak tutuyor, onun için başkasına gerek duymuyorum.”

“Ama size aynı şekilde sıcak tutacak yeni bir takım elbise vermek istiyoruz,” dedi Harry.

“Yaşlı Joey yanlış bir şey yapmadı,” dedi adam, onlara doğru dönerek.

Harry onun göğsündeki bir sıra madalyaya baktı: 1914 Yıldızı, uzun dönem hizmet madalyası, Zafer Madalyası ve koluna dikilmiş tek bir şerit. “Yardımınıza ihtiyacım var, onbaşı,” dedi.

Yaşlı Joey ayağa fırladı, selam verdi ve “Süngü tamir edildi, efendim, yalnızca emredin! Çocuklar tepeyi aşmaya hazırlar.”

Harry utanmıştı.

Emma ve Harry ertesi gün Yaşlı Joey’ye, balıksırtı bir palto, yeni bir takım elbise ve bir çift ayakkabı getirdiler. Bay Stephenson yeni ceketi ve gri flanel pantolonuyla parkta dolaşırken, üç numaralı banktaki Bay Watson, kruvaze spor ceketi ve çizgili kumaştan pantolonunu çok sevdi ama başka bir çift ayakkabıya gerek duymuyordu, onları BayStephenson’a vermesini söyledi Emma’ya. Emma, Sör Hugo’nun gardrobundan geri kalanları, bundan çok minnettar olan Bayan Penhaligon’a verdi.

Harry parktan Sör Hugo Barrington’ın kan lekeli, yeşil tüvit takım elbisesiyle ayrıldı.

___________

Profesör Inchape bir fikir söylemeden önce kan lekelerini bir süre mikroskop altında inceledi.

“Son bir değerlendirme yapmadan önce birkaç ölçüm daha yapmalıyım, ama ilk incelemelerime göre, bunun hangi kan grubundan olduğunu söyleyebileceğimden oldukça eminim.”

“Çok rahatladım,” dedi Harry. “Sonuçları öğrenmeniz ne kadar sürer?”

“İki gün kadar diye tahmin ediyorum,” dedi profesör, “en fazla üç gün. Öğrenir öğrenmez sizi ararım, Sör Harry.”

“Telefonla Bay Clifton’ı arayacağınızı ümit edelim.”

___________

“Lordlar Kamarası Başkanı’nın ofisine telefon açtım,” dedi Lord Harvey, “ve onlara, Hugo’nun giysilerindeki kan lekelerinin araştırıldığını söyledim. Eğer kan grubu Rh pozitif ise, eminim Lordlar Kamarası Hukuk Şubesi’ne kararlarını, yeni kanıtların ışığında yeniden gözden geçirmelerini söyleyecektir.”

“Ama eğer umduğumuz sonucu alamazsak,” dedi Harry, “sonra ne olacak?”

“Başkan, genel seçimlerden sonra toplandıklarında, Lordlar Kamarası’nın takviminde bir tartışma ayarlayacaktır. Ama umalım da Profesör Inchcape’in bulguları bunu gereksiz kılsın. Bu arada, Giles ne yapmaya çalıştığını biliyor mu?”

“Hayır, efendim, ama bu öğleden sonra onunla birlikte olacağım için, onu bilgilendiririm.”

“Seni oy vermen için sıkıştırdığını söyleme sakın?”

“Seçimlerde Tory’lere oy vereceğimi bilmesine rağmen, korkarım öyle. Ama annemin ve Stan amcanın onu destekleyeceğine inandırdım onu.”

“Basının, ona oy vermediğini öğrenmesine fırsat verme çünkü ikinizin arasını açmak için fırsat kolluyor olacaklardır. Yakın dostluk onların gündeminde yoktur.”

“Profesörün doğru sonuca varmasını ve hepimizi bu sıkıntıdan kurtarmasını ummamız için daha fazla neden.”

“Buna kesinlikle katılıyorum,” dedi Lord Harvey.

___________

Telefon çaldığında, William Warwick tam da cinayeti çözmek üzereydi. Harry kütüphanede yürüyüp ahizeyi eline aldığında, tabancası hâlâ elindeydi.

“Ben Profesör Inchcape. Sör Harry ile görüşebilir miyim?”

Hikâye, bir dakika içerisinde acımasız gerçekle yer değiştirmişti. Harry’nin, kan testlerinin sonucunu bilmesi için sonucun söylenmesine ihtiyacı yoktu. “Benim,” dedi.

“Korkarım size umduğunuz haberleri vermeyeceğim,” dedi profesör. “Sör Hugo’nun kan grubu Rhe negatif, onun için bu verilere göre babanız olması ihtimali elenemez.”

Harry, Ashcombe Evi’ne telefon açtı.

“Ben Harvey,” dedi o çok iyi bildiği ses.

“Ben Harry, efendim. Korkarım ki Lordlar Kamarası Başkanı’nı arayıp tartışmanın yapılacağını söylemeniz gerekecek.”

45

Giles, Bristol Dockland’dan seçilen parlamento üyesi olarak Avam Kamarası’na girmekle ve Harry de William Warwick ve Kör Tanık Vakası’nın yayımlanmasıyla öyle meşguldü ki, pazar günü öğle yemeğinde kır evinde Lord Harvey’ye katılmak için bir davetiye aldıklarında, ikisi de bunun bir aile yemeği olacağını düşündü. Ama Ashcombe Evi’ne gidince, aileden, kendilerinden başka kimsenin bulunmadığını gördüler.

Lawson onları oturma odasına hatta yemek odasına bile götürmeyip doğruca Lord Harvey’nin, masasınında oturduğu ve karşısında iki boş koltuk olan çalışma odasına yönlendirdi.

Lord Harvey hatır sormakla vakit kaybetmedi.

“Lordlar Kamarası Başkanı’nın ofisi tarafından, Avam Kamarası’nın takviminde 6 Eylül Perşembe gününün, aile unvanını hanginizin alacağının kararlaştırılacağı bir görüşme için ayrıldığı yönünde bilgilendirildim. Hazırlanmak için iki ayımız var. Ben ön sıradan görüşmeyi açacağım,” dedi Lord Harvey, “ve Lord Preston’ın karşı çıkmasını bekliyorum.”

“O bundan ne kazanmak istiyor ki?” diye sordu Harvey.

“Miras sistemini baltalamak istiyor ve hakkını vermek gerekirse, gizlemeye de çalışmıyor bunu.”

“Belki de onunla görüşmek için bir randevu alır,” dedi Harry, “ve görüşlerimi bildirirsem…”

“Seninle de görüşlerinle de ilgilenmiyor,” dedi Lord Harvey. “Bu toplantıyı sadece miras prensipleriyle ilgili çok iyi bilinen düşüncelerini ortaya dökmek için bir platform olarak kullanıyor.”

“Ama eğer ona yazarsam eminim ki–”

“Ben zaten yazdım,” dedi Giles, “ve aynı partide olmamıza rağmen, cevap vermeye zahmet etmedi.”

“Onun fikrine göre, bu sorun herhangi bir kişisel vakadan çok daha önemli,” dedi Lord Harvey.

“Bu uzlaşmaz tutum lordlar tarafından kötü karşılanmaz mı?”

“Şart değil,” diye cevapladı Lord Harvey. “Reg Preston, eskiden, Ramsay MacDonald ona Lordlar Kamarası’nda bir koltuk önerinceye kadar, bir işçi sendikaları fesatçısıydı. Her zaman çok ürkütücü bir konuşmacıydı ve kırmızı sıralarda bize katıldığından beri, azımsamayı göze alamayacağımız biri oldu.”

“Lordlar Kamarası’nın nasıl bölünebileceğine dair bir fikriniz var mı?” diye sordu Giles.

“Hükümet denetçileri bunun, kıl payı kazanılacak bir durum olacağını söyledi. İşçi lordları miras prensiplerini destekliyor gibi görünmekten çekindikleri için Reg’in arkasında duracaklardır.”

“Ya Tory’ler?” diye sordu Harry.

“Çoğunluğu, özellikle miras prensibinin kendi arka bahçelerinde bir darbe almasını asla istemeyecekleri için beni destekleyecektir; yine de üstünde çalışmam gereken, kararsız bir iki kişi bulunuyor.”

“Ya Liberaller?” diye sordu Giles.

‘Bunun özgür bir oylama olacağını söyleseler de ne olacağını bir tek Tanrı bilir.”

“Özgür oylama mı?” diye sordu Harry.

“Parti denetçisi olmayacak,” diye açıkladı Giles. “Her üye prensip icabı hangi koridora sapacağına karar verebilir.”

“Ve son olarak, bağımsızlar var,” diye devam etti Lord Harvey. “Onlar her iki tarafın da iddialarını dinleyecek ve sonra vicdanlarının gösterdiği yöne gideceklerdir. Onun için neye oy vermeye niyetli olduklarını ancak çağrıldıklarında anlayacağız.”

“O halde yardım etmek için ne yapabiliriz?” diye sordu Harry.

“Sen, Harry, bir yazar ve sen, Giles, bir politikacı olarak konuşmamı yazmakta bana yardımcı olabilirsiniz. İkinizden birinden gelecek her katkı çok faydalı olur. Şimdi yemekte dış hatlarını çizerek başlayabiliriz.”

Üçü yemek salonuna doğru yürürken, ne Giles ne de Harry, ev sahibine yaklaşan seçimler veya yayın tarihleri gibi önemsiz konulardan söz ettiler.

___________

“Kitabın ne zaman basılacak?” diye sordu Giles, o akşamüstü arabayla Ashcombe Evi’nden ayrılırken.

“Yirmi Temmuz’da,” dedi Harry. “Yani seçimden önce olmayacak. Yayıncım ülkeyi dolaşmamı ve basın röportajlarının yanı sıra imza günleri de yapmamı istedi.”

“Seni uyarayım,” dedi Giles, “gazeteciler sana kitabınla ilgili değil, yalnızca unvanı kimin alması gerektiğiyle ilgili sorular soracaktır.”

“Onlara daha kaç kez benim tek ilgimin Emma olduğunu ve hayatımın geri kalanını onunla geçirebilmek için her şeyi feda edeceğimi söyleyeceğim?” diye sordu Harry, öfkeli gibi görünmemeye çalışarak. “Unvanı sen alabilirsin, mülkleri sen alabilirsin, daha ne varsa hepsini alabilirsin, yeter ki ben Emma’yı alabileyim.”

___________

William Warwick ve Kör Tanık Vakası eleştirmenler tarafından çok iyi karşılandı ama sonunda Giles haklı çıktı. Basın sanki özellikle Bristol’lı, azimli genç dedektifle ilgilenir gibi değil yalnızca yazarın ikinci kişiliği, Giles Barrington ve aile unvanını ele geçirme şansıyla ilgileniyordu. Harry ne zaman basına unvanla ilgilenmediğini söylese, onlar ilgilendiğine daha çok ikna oluyorlardı.

Gazeteciler bunu Barrington mirası için savaşmak gibi görüyor olsa da, Daily Telegraph dışında tüm gazeteler, okuyucularına hiç durmadan bu yakışıklı, cesur, kendini yetiştirmiş, çok sevilen, akıllı orta okul öğrencisinin Bristol’ın arka sokaklarında yetiştiğini hatırlatıyorlardı.

Harry aynı gazetecilere eline geçen her fırsatta, Giles’ın Bristol Ortaokulu’ndan başarıyla mezun olduğunu, şimdi Bristol Docklands’ten İşçi partisi milletvekili olduğunu, Tobruk’ta ilk yılında Askerî Nişan almaya hak kazandığını, Oxford’da birinci sınıftayken krikette elde ettiği başarıları ve nerede doğduğunun onun elinde olmadığını hatırlatıyordu. Harry’nin, arkadaşına bu asil desteği onu hem basında hem de halkın gözünde daha da popüler hale getiriyordu.

Giles, Avam Kamarası’na üç binden fazla oyla seçilmiş olmasına ve yeşil sıralarda yerini çoktan almış olmasına rağmen, koridorun diğer ucundaki kırmızı sıralarda bir ay içinde hem onun hem de Harry’nin geleceğine karar verecek bir tartışmanın olacağını biliyordu.

46

Harry, Barrington Evi’nin çevresindeki ağaçlarda keyifle öten kuşlarla ve Sebastian’ın davet edilmeden veya haber vermeden kütüphaneye dalmasıyla ya da Emma’nın sabahları erkenden yaptığı at gezisinden sonra kahvaltıya gelişinin sesiyle uyanmaya alışıktı.

Ama bugün farklıydı.

Sokak lambaları, trafiğin gürültüsü ve Lord Harvey’nin ayağa kalkarak, daha önce hiç karşılaşmadıkları adamların kendisinin ve Giles’ın geleceğini bin yıl boyunca değiştirecek olan kararı alacakları tartışmayı başlatmasına kaç saat kaldığını hatırlatmak için bıkmadan her on beş dakikada bir çalan Big Ben’in çanıyla uyandırılmıştı.

Kahvaltıya inmek için çok erken olduğundan, uzun süre banyo yaptı. Giyinince, Barrington Malikânesi’ne telefon etti ama kâhya, Bayan Barrington’ın istasyona gitmek için ayrıldığını öğrendi. Harry şaşırmıştı. Öğle yemeğinde buluşmak için sözleşmelerine rağmen Emma neden vaktinden önce trene biniyordu? Harry oturma odasına girince, Giles’ın çoktan kalktığını ve gazetesini okuduğunu görmek şaşırtmadı onu.

“Büyükbaban kalktı mı?” diye sordu Harry.

“İkimizden de çok önce, sanırım. Saat altıyı biraz geçe aşağı indiğimde, çalışma odasının ışığı yanmaktaydı. Bu korkunç iş geride kaldığında, onun birkaç gün Mulgelrie Şatosu’nda kalıp çoktan hak etmiş olduğu şekilde dinlenmesini sağlamalıyız.”

“İyi fikir,” dedi Harry ve en yakındaki koltuğa çökmesiyle, Lord Harvey odaya girer girmez yeniden ayağa fırlaması bir oldu.

“Kahvaltı zamanı, arkadaşlar. Aç karna at binmek asla akıllılık değildir.”

Lord Harvey’nin öğüdüne rağmen, onları bekleyen günü düşündüklerinden üçü de pek bir şey yiyemedi. Lord Harvey birkaç anahtar cümleyi tekrar ederken, Harry ve Giles onun konuşmasına eklemek ya da çıkarmak için birkaç son dakika önerisi yaptılar.

“Keşke sayın Lordlara ikinizin katkılarından söz edebilsem,” dedi yaşlı adam, uzun ve sıkıcı konuşmasına birkaç cümle eklerken. “Tamam, arkadaşlar, süngüleri çekip tepeye tırmanmanın zamanı geldi.”

___________

İkisi de çok gergindi.

“Bana yardım edebileceğinizi umuyordum,” dedi Emma, adamın gözüne bakamayarak.

“Eğer elimden gelirse yaparım, bayan,” dedi.

Emma başını kaldırıp, güzelce tıraş olmasına ve o sabah boyandığı belli olan ayakkabılar giymesine rağmen, yakası yıpranmış bir gömlek giymiş ve çok giyilmiş takımının pantolonu bollaşmış olan adama baktı.

“Babam öldüğünde,” –Emma hiçbir zaman ‘öldürüldüğünde’ diyemiyordu– “polis, ofisinde bir kız bebek buldu. Ona ne olduğuyla ilgili herhangi bir şey biliyor musunuz?”

“Hayır,” dedi adam, “ama polis en yakın akrabasını bulamayınca, evlat edinilmesi için bir kiliseye emanet edilmiştir.”

“Hangi yetimhaneye gittiğiyle ilgili bir fikriniz var mı?”

“Hayır, ama araştırabilirim eğer…”

“Babamın size ne kadar borcu vardı?”

“Otuz yedi sterlin ve on bir şilin,” dedi özel dedektif, cebinden bir deste fatura çıkararak.

Emma elini salladı, çantasını açtı ve beş sterlinlik iki yepyeni banknot çıkardı. “Yeniden karşılaştığımızda geri kalanı hallederim.”

“Teşekkür ederim, Bayan Barrington,” dedi Mitchell, görüşmenin bittiğini tahmin ederek ve yerinden kalktı. “Bir şey öğrenince hemen sizinle temasa geçerim.”

“Bir soru daha,” dedi Emma, başını kaldırıp bakarak. “Kızın adını biliyor musunuz?”

“Jessica Smith,” diye cevap verdi adam.

“Neden Smith?”

“Hiç kimsenin istemediği çocuklara daima verdikleri ad budur.”

___________

Lord Harvey o sabahın geri kalan saatlerinde kendisini Queen’s Tower’daki ofisine kilitledi. Konuşmasını bir kez daha baştan sona okurken bir sandviç ve sert bir viski tercih ederek, öğle yemeğinde Harry, Giles ve Emma’ya katılmak için bile odasından çıkmadı.

___________

Giles ve Harry, Lordlar Kamarası’nın orta lobisindeki yeşil sıralara oturdular ve Emma’nın kendilerine katılmasını beklerken dostane bir şekilde sohbet ettiler. Harry, onları gören kim varsa –akranları, halk ve basın– onların en yakın arkadaşlar olduklarından kuşku duymamasını umuyordu.

Harry, Lordlar Kamarası Başkanı, saat ikide Woolsack denilen koltuğuna oturmadan önce, Lordlar Kamarası’nın ziyaretçilere ait olan balkonundaki yerlerine geçmeleri gerektiğini bildiği için durmadan saatine bakıyordu.

Harry, Emma’nın saat birden hemen önce koşarak orta lobiye geldiğini görünce gülümsedi. İki erkek onu karşılamak için ayağa kalkarken, Giles kız kardeşini eliyle selamladı.

“Neler yaptın?” diye sordu Harry, daha öpmek için eğilmeden bile önce.

“Öğle yemeğinde anlatırım,” diye söz verdi Emma, ikisinin de koluna girerek. “Ama önce sizin yeni haberlerinizi öğrenmek istiyorum.”

“Herkes başabaş gittiğimiz konusunda hemfikir gibi,” dedi Giles, davetlilerini misafir yemek salonuna yönlendirirken. “Ama kaderlerimizi öğrenmemiz çok sürmez,” diye ekledi tatsız bir sesle.

___________

Lordlar Kamarası, Big Ben iki kez çalmadan önce dolmuştu ve Büyük Britanya’nın Lordlar Kamarası Başkanı odaya girdiğinde tümüyle dolmuş sıralarda boş yer kalmamıştı. Öyle ki bazı üyeler Avam Kamarası’nın barında ayakta duruyordu. Lord Harvey odanın karşı tarafına bakınca Reg Preston’ın kendisine, öğle yemeğini görmüş bir aslan gibi sırıttığını gördü.

Lordlar Kamarası Başkanı, Woolsack’taki yerini alınca tüm lordlar ayağa kalktı. Lordlar Kamarası Başkanı topluluğu eğilerek selamladı ve yerlerine oturmadan önce onlar da selama karşılık verdiler.

Lordlar Kamarası Başkanı altın püsküllü kırmızı deri klasörünü açtı.

“Lordlarım, burada, Baronet ve barışın koruyucusu, rahmetli Sör Hugo Barrington’ın unvanını, mülklerini ve ne var ne yoksa her şeyi alma hakkının Bay Giles Barrington’a mı yoksa Bay Harry Clifton’a ait olduğuna karar vermek üzere toplandık.”

Lord Harvey başını kaldırıp bakınca Harry, Emma ve Giles’ın misafirlere ait balkonun birinci sırasında oturduklarını gördü. Torunu onu sıcak bir gülümseme ile selamladı ve onun dudaklarından, “İyi şanslar, büyükbaba!” dediğini okudu.

“Lord Harvey’den oturumu başlatmasını rica ediyorum,” dedi Lordlar Kamarası Başkanı, yerine oturmadan önce.

Lord Harvey ilk sıradaki yerinde ayağa kalkıp sinirlerini yatıştırmak için önündeki korkuluğa sıkıca tutunurken, arkasındaki sıralardaki arkadaşları, asil ve cesur dostlarını “Bravo! Bravo!” diye bağırarak selamladılar. Başını çevirip toplantı salonunda gözlerini gezdirirken, hayatının en önemli konuşmasını yapmak üzere olduğunun farkındaydı.

“Lordlarım,” diye söze başladı, “bugün huzurunuzda, akrabam Bay Giles Barrington’ın, Barrington unvanı ve soyunun tüm varlıkları üzerindeki yasal hakkını temsilen bulunuyorum. Lordlarım, izin verirseniz, sizi, bu vakayı dikkatinize sunan şartlar hakkında bilgilendirmek isterim. 1877’de, Joshua Barrington’a Kraliçe Victoria tarafından, bugüne kadar merkezi hâlâ Bristol limanında bulunan ve okyanusa açılan gemilerden oluşan bir filo olan Barrington Line’ın da dahil olduğu denizcilik endüstrisine yaptığı hizmetler dolayısıyla, baronluk verilmişti.

“Joshua dokuz kişilik bir ailenin beşinci çocuğuydu ve yedi yaşında, daha okuma yazma bile öğrenemeden okuldan ayrılmıştı. Daha sonraları Coldwater Gemicilik Şirketi’nde çırak olarak işe başlamış ve kısa sürede çevresindeki herkes onun sıradan bir çocuk olmadığını fark etmişti.

“Otuz yaşına geldiğinde, ustalık belgesini almış ve zor zamanlardan geçen Codwater’ın yönetim kuruluna katılmaya davet edilmişti. Sonraki on yılda, şirketi tek başına kurtarmış ve yirmi iki yıl boyunca yönetim kurulu başkanı olarak görev yapmıştı.

“Ama, lordlarım, bugün burada niçin toplandığımızı anlamanız için, Sör Joshua ile ilgili biraz daha bilgi edinmelisiniz çünkü kendisi bunu asla önermezdi. Hepsinden önce, Sör Joshua, Tanrı korkusu olan ve sözünün kendisini bağladığına inanan bir adamdır. Bir tokalaşma, bir kontratın imzalandığı anlamına gelir Sör Joshua için. Bugün nerede böyle adamlar, lordlarım?”

Birtakım onaylama sesleri yankılandı salonda.

“Ama birçok başarılı adam gibi, lordlarım, Sör Joshua’nın da kendi ölümsüzlüğünü kabul etmesi bizlerden biraz daha uzun sürdü.” Bu sözü gülüşlerle karşılandı. “Onun için ilk ve tek vasiyetini hazırlama zamanı geldiğinde, Tanrı’yla olan yetmiş yıllık anlaşmasını tamamlamak üzereydi. Yine de bu, onun önündeki göreve her zamanki coşku ve ilerigörüşlülükle yaklaşmasına engel olmadı. Bunun için, ülkenin önde gelen Kraliyet Danışmanı yani İngiliz adalet sisteminin en üst basamağındaki avukat olan ve sizin gibi lordum,” dedi, Woolsack’a dönerek, “adalet için uğraştığı son günlerini Lordlar Kamarası Başkanı olarak geçiren Sör Isaiah Waldegrave’i kendisini temsil etmesi için davet etti. Bundan söz etmemin nedeni, lordlarım, Sör Joshua’nın vasiyetinin, kendisinden sonra gelenler tarafından sorgulanmasına izin vermeyen bir yasal ağırlık ve yetkiye sahip olduğunu vurgulamaktır.

“O vasiyetnamede, her şeyi ilk çocuğu ve en yakın akrabası olan, en eski ve en sevgili dostum Walter Barrington’a bıraktı. Bunun içinde unvan, gemicilik şirketi, mülkler ve vasiyatnamede geçtiği şekilde, ‘ve ne var ne yoksa her şey,’ bulunmaktadır. Buradaki tartışma konusu Sör Joshua’nın son arzusu ve vasiyetinin gerçekliği değil, yalnızca kimin yasal vârisi olduğudur. Bu noktada, lordlarım, Sör Joshua’nın Tanrı’dan korkan aklına asla gelmemiş olan bir durumu düşünmenizi istiyorum; onun bir vârisinin, yasadışı bir erkek çocuğunun babası olması ihtimali.

“Hugo Barrington, ağabeyi Nicholas 1918’de Ypres’te ülkesi için savaşırken ölünce sıradaki vâris oldu ve Hugo, unvana 1942 yılında babası Sör Walter ölünce sahip oldu. Lordlar Kamarası ara verince, lordlarım, merhum Sör Hugo Barrington ile tek kızım Elizabeth Harvey’nin yasal oğlu Giles Barrington ve Bayan Maisie Clifton ve merhum Arthur Clifton’ın yasal oğlu olan Bay Harry Clifton arasında karar vermeniz için çağrılacaksınız.

“Bu noktada, lordlarım hoşgörünüze sığınacak ve torunum Giles Barrington hakkında biraz konuşacağım. Kendisi Bristol Ortaokulu’nda okumuş ve oradan Oxford’un Brasenose Koleji’ne geçmiştir. Ancak, orada derecesini tamamlamamı ve savaş çıktığında Wessex Alayı’na katılmak için üniversite hayatını bırakmıştır. Tobruk’ta genç bir teğmen olarak görev yaparken, Rommel’ın Afrika Askerleri’ne karşı bulundukları yeri savunduğu için Askerî Nişan almıştır. Daha sonra esir edilmiş ve tutuklu olarak Almanya’da Weinsberg Esir Kampı’na götürülmüş, daha sonra kaçarak İngiltere’ye dönmüş ve savaşın sonuna kadar kaldığı kendi alayına katılmıştır. Genel seçimde aday olmuş ve Bristol Docklands’ın şerefli bir üyesi olarak yerini almıştır.”

Karşı tarafın sıralarından yüksek, “Bravo!” sesleri duyuldu.

“Babasının ölümü üzerine, Harry Clifton’ın, savaşın ilanından çok önce denize gömüldüğü bildirildikten hemen sonra, hiçbir çekişme olmadan unvanı devralmıştır. Kaderin bir cilvesiyle, Harry’nin hâlâ yaşadığını keşfeden ve hiç düşünmeden siz lordları bugün bu Lordlar Kamarası’na getiren olayları başlatan, torunum Emma’nın gayret ve kararlılığı olmuştur.” Lord Harvey, balkona baktı ve torununa sıcak bir şekilde gülümsedi.

“Harry Clifton’ın, Giles Barrington’dan önce doğduğu kuşkusuzdur, lordlarım. Ancak, Harry Clifton’ın, Sör Hugo Barrington ve sonradan Bayan Clifton olan, Maisie Tancock arasındaki bir ilişkinin sonucu olduğuna dair çok kesin ve kuşkuları ortadan kaldıran bir kanıt olmadığını söylemeliyim.

“Bayan Clifton, Hugo Barrington’la 1919’da bir kez, yalnızca bir kez, cinsi ilişkide bulunduğunu inkâr etmemektedir. Ancak, birkaç hafta sonra Bay Arthur Clifton’la evlenmiş ve adı nüfus kâğıdına Harry Arthur Clifton olarak kaydedilen bir çocuk doğmuştur.

“Böylelikle, lordlarım, bir yanda Hugo Barrington’ın yasal çocuğu olan Giles Barrington var. Sör Giles’ınki kesinken, diğer yanda, belki de şans eseri Sör Hugo’nun çocuğu olan Harry Clifton var. Bu almak isteyeceğiniz bir risk mi, lordlarım? Eğer öyleyse, siz lordlarımızın hangi lobiye gireceğine karar vermesine yardımcı olabilecek bir etken daha eklememe izin verin. Bu öğle sonrasında misafir balkonunda oturmakta olan Harry Clifton, durumunu defalarca aydınlattı. Bu unvanın –kendi kelimelerini kullanıyorum– yükünü taşımakla hiç ilgilenmiyor ve onun, en yakın dostu Giles Barrington’a verilmesini istiyormuş.”

Bazı üyeler başlarını kaldırıp baktıklarında Giles ve Emma Barrington’ın, Harry Clifton’ın iki tarafında oturduklarını gördüler. Lord Harvey, Lordlar Kamarası’nın tüm dikkati yeniden toplanıncaya kadar devam etmedi.

“Böylece, lordlarım, gecenin sonunda oylarınızı verdiğinizde, Harry Clifton’ın dileklerini ve Sör Joshua Barrington’ın yapmak istediklerini göz önünde tutmanızı ve torunum Giles Barrington’a bir şans tanımanızı istiyorum. Lordlar Kamarası’na, hoşgörüsünden ötürü minnetlerimi sunarım.”

Lord Harvey havada sallanan toplantı planının yazılı olduğu kâğıtlar ve tezahüratlar arasında yeniden sırasına oturdu. Harry onun başarılı olduğundan emindi.

Kamara sakinleşince, Lordlar Kamarası Başkanı yerinden kalktı ve “Lord Preston’ı karşılık vermeye davet ediyorum,” dedi.

Harry, balkondan aşağı baktı ve hayatında hiç görmediği bir adamın muhalefet sıralarından ayağa kalkışını izledi. Lord Preston bir buçuk metreden bir santim bile uzun olamazdı; bodur, kaslı gövdesi ve buruşuk yüzü, tüm hayatını işçilikle geçirdiğinden kuşku bırakmadığı gibi, hırçın ifadesi onun hiç kimseden korkmadığını belli ediyordu.

Reg Preston, düşmana daha yakından bakabilmek için başını siperden çıkaran bir asker gibi, bir an muhalefet sıralarını gözden geçirdi.

“Lordlarım, sözlerime Lord Harvey’yi, yaptığı parlak ve dokunaklı konuşmasından ötürü kutlayarak başlamak istiyorum. Ancak parlaklığının, zayıflığı olduğunu ve çöküşünün tohumlarını taşıdığını söyleyebilirim. Asil Lord’un katkısı gerçekten etkileyiciydi ama ilerledikçe, giderek zayıf bir vakayı savunduğunun iyice farkında olan bir avukat gibi olmaya başladı.” Preston, kamarada Lord Harvey’nin başaramadığı bir sessizlik yaratmıştı.

“Gelin, lordlarım, asil ve cesur Lord Harvey tarafından uygun bir şekilde belgelenip hazırlanan gerçeklerin bir kısmını dikkate alalım. Kimse Hugo Barrington’ın, Arthur Clifton ile evlenmesinden altı hafta önce Maisie Tancock ile cinsel ilişkide bulunduğunu tartışamaz. Ya da günü gününe dokuz ay sonra, adı doğum belgesine uygun bir şekilde Harry Arthur Clifton yazılan bir erkek çocuk doğurduğunu. Bu, küçük sorunu çözüyor, değil mi, lordlarım? Ama bu gerçeğe uymayan bir ayrıntı var ki, eğer Bayan Clifton bu çocuğa evlendiği gün hamile kaldıysa, bu çocuk yedi ay, on iki günlük doğmuştur.

“Şimdi, lordlarım, bu ihtimali kabul eden ilk kişi olabilirdim, ama bahse girmeyi seven bir adam olarak, eğer dokuz ay ile yedi ay ve on iki gün arasında bir tercih yapmam gerekseydi, paramı nereye yatıracağımı bilirdim ve bahisçinin de bana yüksek bir oran vermesini ummazdım.”

İşçi sıralarından kahkahalar duyuldu.

“Eklemeliyim ki, lordlarım çocuk dört kilo, yirmi gram ağırlığındaydı. Bu bana pek erken doğum gibi gelmedi.”

Kahkahalar daha da yükselmişti.

“Lord Harvey’nin kıvrak zekâsından kaçmış olan başka bir şeyi dikkate alalım. Hugo Barrington, babası ve daha önce büyükbabası gibi, renk körüydü, oğlu Giles da öyle. Harry Clifton da öyle. İhtimaller giderek azalıyor, lordlarım.”

Artan kahkahaları, Lordlar Kamarası’nın iki yanından mırıldanmalarla gelen tartışmalar izledi. Lord Harvey bir sonraki darbenin inmesini yüzünde tatsız bir ifadeyle bekliyordu.

“Haydi ihtimalleri biraz daha daraltalım, lordlarım. St. Thomas’ Hastanesi’nin çok ünlü doktoru Milne, anne baba aynı Rh negatif kan grubuna sahipse, çocuklarının da Rh negatif olacağını keşfetmiştir. Sör Hugo Barrington, Rh negatifti. Bayan Clifton da Rh negatif. Ve sürpriz sürpriz, Harry Clifton’ın kan grubu da, Britanya halkının yalnız yüzde on ikisinin paylaştığı bir kan grubu olan, Rh negatif. Sanırım bahisçiler çok para ödemekteler lordlarım, çünkü yarıştaki diğer at başlama kapısına bile ulaşamadı.”

Kahkahalar iyice arttı ve Lord Harvey oturduğu sıraya iyice çöktü, Arthur Clifton’ın da Rh negatif olduğunu söylemediği için Lord Preston’a çok kızmıştı.

“Şimdi izin verirseniz Lord Harvey ile bütün kalbimle hemfikir olduğum bir noktaya değineceğim, lordlarım. Bu kadar sağlam bir soyağacı varken, hiç kimsenin Joshua Barrington’ın vasiyetini tartışma hakkı yoktur. Dolayısıyla, karar vermemiz gereken tek konu ‘ilk doğan çocuk’ ile ‘en yakın akraba’ deyimlerinin gerçekten ne anlama geldiğidir.

“Bu salonda bulunan sizlerin çoğu, benim miras prensibi ile ilgili kesin görüşlerim olduğunu çok iyi bilir.” Preston önce gülümsedi ve “ben bunu prensip dışı olarak görüyorum,” diye ekledi.

Bu kez kahkahalar parlamentonun yalnız bir tarafından gelirken, karşı sıradakiler taş gibi sessiz kaldılar.

“Lordlarım, eğer yasal emsalleri yok sayar ve yalnızca kendi işinize geldiği için, tarihi gelenek ile oynarsanız, kalıtsal miras kavramını itibarını zedelersiniz ve zamanla tüm bu gösterişli yapı siz sayın lordların başlarına yıkılır,” dedi ve karşı taraftaki sıraları gösterdi.

“Onun için bu iki genç adamın içinde olduğu anlaşmazlığın, kendilerinden kaynaklanmadığını göz önüne alalım lordlarım. Bana bildirildiğine göre, Harry Clifton bu unvanı arkadaşı Giles Barrington’ın almasını tercih ediyormuş. Ne kadar nazik bir davranış. Ama Harry Clifton zaten, kuşkusuz, çok saygın bir kişidir. Ancak, lordlarım, eğer bu yoldan gitmeyi kabul edersek, gelecekte ülkedeki herkes, kendisinden sonra hangi çocuğunun kendi yerini alacağına karar verebilecektir ve bu, lordlarım, bizi bir çıkmaz sokak işaretine götürecektir.”

Parlamentoda tüm sesler kesilmişti ve Lord Harvey neredeyse fısıltıyla konuşabiliyordu.

“Bu saygın genç adam, Harry Clifton’ın, arkadaşı Giles Barrington’ın ilk doğan olarak görülmesini istediğini tüm dünyaya duyururken, başka bir gerekçesi mi vardı?”

Tüm gözler Lord Preston’ın üzerindeydi.

“Görüyorsunuz ya, lordlarım, İngiltere Kilisesi Harry Clifton’ın sevdiği kadın, Giles Barrington’ın kız kardeşi Emma Barrington’la evlenmesine, babalarının aynı kişi olup olmadığından emin olamadıkları için izin vermemektedir.’

Harry tüm hayatında hiç kimseden bu kadar nefret etmemişti.

“Bugün piskoposların sıralarının dolu olduğunu görüyorum, lordlarım,” diye sözüne devam etti Preston, kilise mensuplarına doğru dönerek. “Kilisenin bu olayla ilgili görüşünü öğrenmeye can atıyorum, çünkü bu iki farklı olasılığı aynı anda kabul edemeyiz.” Bir iki piskopos huzursuz görünüyordu. “Hazır Harry Clifton’ın şeceresi konusundayken, listelerde aday olarak, her yönüyle Giles Barrington’la eşit olduğunu söyleyebilirim. Bristol’ın arka sokaklarında büyümüş olduğundan, her şarta rağmen Bristol Ortaokulu’na girebilmiş ve beş yıl sonra, Oxford’da Brasenose Koleji’nden burs almıştır. Ama genç Harry daha savaş ilan edilmeden, orduya katılma niyetiyle, üniversiteden ayrılmış fakat gemisi bir Alman denizaltısı tarafından torpidolanınca, Lord Harvey ve tüm Barrington ailesi, onun denize gömüldüğüne inanmışlardır.

“Bay Clifton’ın Bir Mahkûmun Anıları’ındaki acıklı sözlerini okuyan herkes, onun Amerikan Ordusu’nda görev yaptığını, barış ilan edilmeden yalnız birkaç hafta önce bir Alman kara mayınıyla ağır yaralandığı için Gümüş Yıldız Madalyası kazandığını bilir. Ama Almanlar Harry Clifton’ı o kadar kolay öldüremezlerdi lordlarım ve biz de öldürmemeliyiz.”

Lordlar Kamarası sıralarında oturanlar hep birlikte alkışladılar ve Lord Preston salon yeniden sessizleşinceye kadar bekledi.

“Son olarak, lordlarım, bugün neden burada olduğumuzu sormalıyız. Niçin olduğunu anlatacağım size. Çünkü Giles Barrington, Lord Harvey’nin içten konuşmasında sözünü etmediği başka bir şey yaparak, ülkenin önde gelen yedi yasal beyninin verdiği karara karşı bir talepte bulunmaktadır. Ama size hatırlatmalıyım ki, kanun lordları tüm bilgelikleriyle, Harry Clifton’ın baronetliği miras yoluyla almasına karar vermişlerdir. Eğer bu kararı değiştirmeyi düşünüyorsanız, lordlarım, bunu yapmadan önce, temel bir yargılama hatası yaptıklarından emin olmalısınız.

“Böylece, lordlarım,” dedi Preston konuşmasını sonlandırırken, “bu iki adamdan hangisinin Barrington unvanını miras alacağına karar vermek için oy vereceğiniz zaman, kararınızı uygunluğa göre değil, güçlü ihtimale dayandırmalısınız. Çünkü o zaman, Giles Barrington’a değil, soyağacı olmasa bile ihtimaller onun yanında olduğu için, Harry Clifton’a –Lord Harvey’den alıntı yapacak olursam– bir şans verirsiniz. Lordlarım sözlerimi bir sonuca bağlarken,” dedi, meydan okurcasına karşı sıralarda oturanlara bakarak, “oy vermeye gittiğinizde, siyasetinizi mecliste bırakıp, vicdanınızı yanınıza almalısınız.”

Lord Preston kendi sıralarındaki büyük tezahüratla yerine otururken, Parlemento’nun karşı tarafındaki bazı lordların da başlarıyla onayladıkları görülebiliyordu.

Lord Harvey rakibine, belirgin inancıyla daha da ikna edici olmasını sağladığı güçlü konuşması için onu kutlayan bir not yazdı. Her iki sözcü de, onları izleyen üye arkadaşlarını dinlemek için, parlamentonun geleneğine uyarak yerlerinde kaldılar.

Parlamentonun her iki tarafından gelen beklenmedik katkılar, Lord Harvey’nin sonunda oylar verildiğinde sonucun ne olacağıyla ilgili daha da kuşkulanmasına neden oldu. Salonun her köşesinde büyük dikkatle dinlenen bir konuşma Bristol Piskoposu tarafından yapıldı ve yanındaki sıralarda oturan asil ve kiliseye ait arkadaşları tarafından açıkça onaylandı.

“Lordlarım,” dedi piskopos, “eğer, ferasetinizle, bu gece Bay Giles Barrington’ın unvanı vâris olarak alması için oy verirseniz, asil arkadaşlarım ve bana, Bay Harry Clifton ile Bayan Emma Barrington’ın yasa dışı evliliklerine kilisenin itirazını geri çekmekten başka bir şans bırakmamış olursunuz. Çünkü, lordlarım, eğer Harry’nin Hugo Barrington’ın oğlu olmadığına karar verirseniz, böyle bir birleşmeye karşı çıkılamaz.”

“Ama nasıl oy verecekler?” dedi Lord Harvey ön sırada yanında oturan arkadaşına fısıltıyla.

“Arkadaşlarım ve ben çağrıldığımızda, bu konuyla ilgili ne siyasi ne de yasal yargılama yapmak için nitelikli olmadığımızdan, çekimser kalıp oy vermeyeceğiz.”

“Peki ya ahlaki hüküm?” dedi Lord Preston, piskoposların sıralarından duyulacak kadar yüksek sesle. Lord Harvey sonunda ikisinin aynı fikirde oldukları bir konu bulmuştu.

Lordlar Kamarası’nı şaşırtan başka bir konuşma da, bir bağımsız ve İngiliz Tabipler Birliği’nin eski başkanı Lord Hughes tarafından yapıldı.

“Lordlarım, Kamara’yı Moorfields Hastanesi’nde yapılan son araştırmaların, renk körlüğünün yalnızca anne tarafından geçebildiğini gösterdiği konusunda bilgilendirmeliyim.”

Lordlar Kamarası Başkanı , kırmızı dosyasını açtı ve notlarına bir ekleme yaptı.

“Bundan ötürü, Lord Preston’ın Sör Hugo Barrington’ın renk körü olduğu için Harry Clifton’ın onun oğlu olduğunu önermesi düzmecedir ve bir tesadüften başka bir şey olmadığı için yok sayılmalıdır.”

Big Ben saat onu çaldığında, hâlâ Lordlar Kamarası Başkanı ile göz göze gelmeyi arzu eden üyeler vardı. Lordlar Kamarası Başkanı ferasetiyle, tartışmayı doğal gidişatına bıraktı. Sonuncu konuşmacı yerine oturduğunda, saat sabaha karşı saat üçü birkaç dakika geçiyordu.

Oy verme zili sonunda çaldığında, bir sürü saçı başı dağılmış ve bitkin üye salondan çıktı ve seçim salonuna geçti. Hâlâ balkonda oturan Harry, Lord Harvey’nin derin bir uykuya dalmış olduğunu fark etti. Hiç kimse yorum yapmıyordu. Ne de olsa, son on üç saattir yerinden kalkmamıştı.

“Umalım da oy vermek için uyansın,” dedi Giles kıkırdayarak, ama büyükbabası sırasında daha da aşağı kayınca gülmeyi kesti.

Özel ulaklardan biri hemen salondan çıkıp ambulans çağırırken, iki teşrifatçı kamaranın zeminine doğru koştu ve asil lordu dikkatle bir sedyeye yatırdı.

Harry, Giles ve Emma misafir balkonundan ayrılıp merdivenlerden aşağı koştu ve sedyeyi taşıyanlar salondan çıkarken lordlar lobisine ulaştı

Üçü Lord Harvey’le birlikte binadan çıkıp orada bekleyen ambulansa bindiler.

Üyeler, seçtikleri lobide oylarını belirttikten sonra, yavaşça yeniden kamaraya döndüler.

Kimse oy sayımının sonucunu öğrenmeden orada ayrılmak istemiyordu. Lord Harvey’yi ön sıradaki yerinde görmeyince, parlamentonun her iki yanındaki üyelerin de akılları karışmıştı.

Kamarada söylentiler dolaşmaya başladı ve Lord Preston’a haberi bildirdiklerinde, yüzü bembeyaz oldu.

Görevdeki dört parti denetçisinin, kamaraya oylama sonucunu bildirmek için geri dönmeleri birkaç dakika sürdü. Orta koridorda, muhafız oldukları zamanki gibi, uygun adımda yürüdüler ve Lordlar Kamarası Başkanı’nın önünde durdular.

Kamaranın üstüne bir sessizlik çöktü.

Baş denetçi oy kâğıdını havaya kaldırdı ve yüksek sesle, “Sağda evet diyenler, iki yüz yetmiş üç oy; solda hayır diyenler, iki yüz yetmiş üç oy.”

Üyeler ve misafirler bundan sonra ne olacağıyla ilgili bilgi isterlerken, Lordlar Kamarası’nda kıyamet koptu. Eski üyeler belireyici oyu Lordlar Kamarası Başkanı’nınvereceğinin farkındaydılar. O kamaradaki yerinde tek başına, ne düşündüğünü belli etmeden ve gürültüden rahatsız olmadan oturuyor ve sukûnetle kamarada düzenin sağlanmasını bekliyordu.

Son fısıltı da sona erince, Şansölye yavaşça yerinden kalktı ve kamarada konuşmaya başlamadan önce, geniş peruğunu düzeltip siyah ve yaldızlı şeritlerle örülmüş cübbesinin yakasını çekiştirdi. Lordlar Kamarası’ndaki tüm gözler onun üzerine dikilmişti. Kamaraya yukardan bakan ve ağzına kadar dolu balkonda bir bilet bulacak kadar şanslı olanlar merak içinde parmaklıklardan sarkıyorlardı. Pek değerli misafirler balkonunda üç boş koltuk vardı: geleceği Lordlar Kamarası Başkanı’nın elinde olan üç kişiye aitti bunlar.

“Lordlarım,” diye söze başladı Lordlar Kamarası Başkanı. “Bu uzun ve büyüleyici tartışmadaki katkılarınızın her birini ilgiyle izledim. Kamaranın her iki tarafından da son derece ikna edici ve ihtiraslı bir biçimde sunulan argümanları dikkate aldım ve bir ikilemle karşı karşıya geldiğimi gördüm. Kaygılarımı hepinizle paylaşmak istiyorum.

“Normal şartlarda, karşıma oy eşitliği çıktığında, dörde üç oyla Harry Clifton’ın Barrington unvanını alması lehine daha önce verdiği kararlarında, Lordlar Kamarası Hukuk Şubesi’ni desteklemekte tereddüt etmezdim. Gerçekten, böyle yapmamam sorumsuzluk olurdu benim için. Ancak, saygıdeğer lordlar, oylamaya çağrıldıktan hemen sonra, önergeyi veren Lord Harvey hastalandı ve oyunu bildiremedi. En küçük farkla bile olsa kazanacağından emin bir şekilde hangi koridora gireceğinden ve dolayısıyla unvanın torunu Giles Barrington’a geçeceğinden hiçbirimizin kuşkusu olamaz.

“Lordlarım, bu şartlar altında, son kararımın Süleyman’ın bilgeliğini gerektireceği konusunda Lordlar Kamarası’nın benimle aynı fikirde olacağından eminim.”

Lordlar Kamarası’nın her yanından boğuk sesle onaylamalar duyulabiliyordu.

“Ancak, sizlere bildirmeliyim ki,” diye devam etti Lordlar Kamarası Başkanı, “hangi oğlu boğduracağıma29 ve hangi oğla doğuştan sahip olduğu hakkını geri vereceğime henüz karar vermedim.”

Bu sözleri izleyen kahkaha dalgası, kamaradaki gerginliği yok etmeye yardımcı oldu.

“Bu nedenle lordlarım,” dedi, tüm Lordlar Kamarası’nın dikkatini yeniden üstünde toplayınca, “Barrington ve Clifton davasında kararımı bu sabah saat onda açıklayacağım.” Tek kelime daha etmeden Woolsack’taki yerine yeniden oturdu.

Baş teşrifatçı asasını üç kez yere vurdu ama gürültüden çok zor duyulabildi.

“Lordlar Kamarası bu sabah saat onda yeniden toplanacak,” diye bağırdı, “ ve Lordlar Kamarası Başkanı, Barrington ve Clifton davasındaki kararını açıklayacaktır. Kamara ayağa kalksın!”

Lordlar Kamarası Başkanı yerinden kalktı, toplanan kalabalığı eğilerek selamladı ve lordlar da bu iltifata karşılık verdi.

Baş teşrifatçı bir kez daha asasını üç kez yere vurdu.

“Lordlar Kamarası oturumu sona ermiştir!”

SON

Babanın Günahları

(Clifton Günlükleri: Bölüm 2)

“Babanın Günahları”, Jeffrey Archer'ın çok beğenilen ve uluslararası çoksatan bir yazar olarak, kırk yıldır en iddialı eseri olan “Clifton Günlükleri” serisinin ikinci kitabıdır. Yayımlandıktan kısa süre sonra dünya çapında en çok satanlar listesinin zirvesine yerleşen “Tek Şahit Zamandı”’nın ardından, “Babanın Günahları” okuyucuyu Bristol'ın arka sokaklarından Manhattan’ın toplantı odalarına uzanan nefes kesici bir yolculuğa çıkarıyor.

30Kitap, 1939 yılında, Harry Clifton’ın yeni adıyla Tom Bradshaw olarak birinci derece cinayetten tutuklanmasıyla başlar. Manhattan’ın önde gelen avukatlarından Sefton Jelks, hizmetleri karşılığında tek kuruş istemediğini söylediğinde, beş parasız olan Harry’nin, olabilecek en hafif hapis cezasını kabul etmekten başka şansı kalmaz. Tom yargılandıktan, suçlu bulunduktan ve hüküm giydikten sonra Jelks ortadan kaybolur. Harry’nin masum olduğunu kanıtlamasının tek yolu gerçek kimliğini ortaya çıkarmak olacaktır ki bu da sevdiği kadını korumak için yapmamaya yemin ettiği tek şeydir. Bu sırada bahsi geçen genç kadın, evlenmek üzere olduğu ve denizde öldüğüne inanmak istemediği adamı bulmak için ne gerekiyorsa yapmaya kararlıdır. Bu yüzden oğlunu İngiltere’de bırakıp New York’a doğru yola koyulur. Elindeki tek kanıt ise bir mektuptur. Bir yılı aşkın süredir açılmamış bir şekilde Bristol’daki bir şöminenin üzerinde bekleyen bir mektup...

Jeffrey Archer’ın unutulmaz romanında bu destansı aile hikâyesi kaldığı yerden devam ediyor. Sır perdeleri birer birer aralandıkça aile üyelerinin birbirine olan sadakati de sorgulanmaya başlıyor. Beklenmedik gelişmelerle dolu olan “Babanın Günahları”, yine okuyucuların elinden düşmeyecek bir kitap olarak raflardaki yerini alıyor.